Paunang Salita

ISANG napakalaking pananagutan na isalin sa modernong wika ang Banal na Kasulatan mula sa orihinal na mga wika nito na Hebreo, Aramaiko at Griego. Ang pagsasalin ng Banal na Kasulatan ay nangangahulugan ng paghaharap sa ibang wika ng mga kaisipan at pananalita ng Diyos na Jehova, ang makalangit na May-akda ng sagradong aklatang ito ng animnapu’t anim na aklat na may-pagkasing isinulat ng sinaunang mga banal na lalaki para sa ating kapakinabangan sa ngayon.

Ito ay napakaselang bagay. Ang mga tagapagsalin ng gawang ito, na may takot at pag-ibig sa Banal na May-akda ng Banal na Kasulatan, ay nakadarama ng pantanging pananagutan sa Kaniya na itawid ang kaniyang mga kaisipan at kapahayagan sa pinakatumpak na paraan hangga’t maaari. Nakadarama rin sila ng pananagutan sa mga nagsusuring mambabasa na umaasa sa isang salin ng kinasihang Salita ng Kataas-taasang Diyos ukol sa kanilang walang-hanggang kaligtasan.

Taglay ang gayong taimtim na pananagutan kung kaya sa loob ng maraming taon ay inilathala ng komiteng ito na binubuo ng mga nakatalagang lalaki ang New World Translation of the Holy Scriptures. Ang buong salin ay unang inilabas sa anim na tomo, mula 1950 hanggang 1960. Sa pasimula pa lamang ay hangad na ng mga tagapagsalin na pagsamahin sa iisang aklat ang lahat ng mga tomong ito, yamang ang Banal na Kasulatan sa katunayan ay iisang aklat ng Iisang May-akda. Bagaman ang naunang mga tomo ay may mga panggilid na reperensiya at mga talababa, ang nirebisang edisyon na iisang tomo, na inilabas noong 1961, ay walang mga talababa ni mga panggilid na reperensiya. Ang ikalawang rebisyon ay inilabas noong 1970 at ang ikatlong rebisyon na may mga talababa ay sumunod noong 1971. Noong 1969 ay inilabas ng komite ang The Kingdom Interlinear Translation of the Greek Scriptures, kung saan sa ilalim ng tekstong Griego na inilathala noong 1881 nina Westcott at Hort ay iniharap ang salita-por-salitang salin sa Ingles.

Ang bagong edisyong ito ay hindi lamang isang pagdalisay ng tekstong naisalin na lakip ang naunang mga rebisyon nito, kundi pinalawak din ito upang ilakip ang isang kumpletong napapanahon at nirebisang panggilid (kaugnay) na mga reperensiya na unang lumabas sa Ingles, mula 1950 hanggang 1960.

Ang rebisyong ito ng 1984 ay ibinigay namin sa Watch Tower Bible and Tract Society of Pennsylvania upang mailimbag, maisalin sa iba pang pangunahing wika at maipamahagi. Kaya inihahandog namin ito taglay ang matinding pasasalamat sa Banal na May-akda ng Banal na Kasulatan, na siyang nagkaloob sa amin ng pribilehiyo at na sa kaniyang espiritu ay nagtiwala kami upang mailabas ang rebisyong ito. Dalangin namin na pagpalain niya ang mga gumagamit ng saling ito ukol sa espirituwal na pagsulong.

New World Bible Translation Committee

Hunyo 1, 1984, New York, N.Y.

Genesis  5 : 1 - 32

5 Ito ang aklat ng kasaysayan ni Adan. Nang araw na lalangin ng Diyos si Adan ay ginawa niya siya ayon sa wangis ng Diyos. 2 Nilalang niya sila na lalaki at babae. Pagkatapos ay pinagpala niya sila at tinawag na Tao ang kanilang pangalan nang araw na sila ay lalangin.

3 At si Adan ay nabuhay nang isang daan at tatlumpung taon. Pagkatapos ay nagkaanak siya ng isang lalaki ayon sa kaniyang wangis, ayon sa kaniyang larawan, at tinawag niyang Set ang pangalan nito. 4 At ang mga araw ni Adan pagkatapos niyang maging anak si Set ay walong daang taon. At nagkaanak siya ng mga lalaki at mga babae. 5 Kaya ang lahat ng mga araw ni Adan na kaniyang ikinabuhay ay umabot ng siyam na raan at tatlumpung taon at siya ay namatay.

6 At si Set ay nabuhay nang isang daan at limang taon. Pagkatapos ay naging anak niya si Enos. 7 At pagkatapos niyang maging anak si Enos ay nabuhay pa si Set nang walong daan at pitong taon. At nagkaanak siya ng mga lalaki at mga babae. 8 Kaya ang lahat ng mga araw ni Set ay umabot ng siyam na raan at labindalawang taon at siya ay namatay.

9 At si Enos ay nabuhay nang siyamnapung taon. Pagkatapos ay naging anak niya si Kenan. 10 At pagkatapos niyang maging anak si Kenan ay nabuhay pa si Enos nang walong daan at labinlimang taon. At nagkaanak siya ng mga lalaki at mga babae. 11 Kaya ang lahat ng mga araw ni Enos ay umabot ng siyam na raan at limang taon at siya ay namatay.

12 At si Kenan ay nabuhay nang pitumpung taon. Pagkatapos ay naging anak niya si Mahalalel. 13 At pagkatapos niyang maging anak si Mahalalel ay nabuhay pa si Kenan nang walong daan at apatnapung taon. At nagkaanak siya ng mga lalaki at mga babae. 14 Kaya ang lahat ng mga araw ni Kenan ay umabot ng siyam na raan at sampung taon at siya ay namatay.

15 At si Mahalalel ay nabuhay nang animnapu’t limang taon. Pagkatapos ay naging anak niya si Jared. 16 At pagkatapos niyang maging anak si Jared ay nabuhay pa si Mahalalel nang walong daan at tatlumpung taon. At nagkaanak siya ng mga lalaki at mga babae. 17 Kaya ang lahat ng mga araw ni Mahalalel ay umabot ng walong daan at siyamnapu’t limang taon at siya ay namatay.

18 At si Jared ay nabuhay nang isang daan at animnapu’t dalawang taon. Pagkatapos ay naging anak niya si Enoc. 19 At pagkatapos niyang maging anak si Enoc ay nabuhay pa si Jared nang walong daang taon. At nagkaanak siya ng mga lalaki at mga babae. 20 Kaya ang lahat ng mga araw ni Jared ay umabot ng siyam na raan at animnapu’t dalawang taon at siya ay namatay.

21 At si Enoc ay nabuhay nang animnapu’t limang taon. Pagkatapos ay naging anak niya si Matusalem. 22 At pagkatapos niyang maging anak si Matusalem ay lumakad si Enoc na kasama ng tunay na Diyos nang tatlong daang taon. At nagkaanak siya ng mga lalaki at mga babae. 23 Kaya ang lahat ng mga araw ni Enoc ay umabot ng tatlong daan at animnapu’t limang taon. 24 At si Enoc ay patuloy na lumakad na kasama ng tunay na Diyos. Pagkatapos ay nawala na siya, sapagkat kinuha siya ng Diyos.

25 At si Matusalem ay nabuhay nang isang daan at walumpu’t pitong taon. Pagkatapos ay naging anak niya si Lamec. 26 At pagkatapos niyang maging anak si Lamec ay nabuhay pa si Matusalem nang pitong daan at walumpu’t dalawang taon. At nagkaanak siya ng mga lalaki at mga babae. 27 Kaya ang lahat ng mga araw ni Matusalem ay umabot ng siyam na raan at animnapu’t siyam na taon at siya ay namatay.

28 At si Lamec ay nabuhay nang isang daan at walumpu’t dalawang taon. Pagkatapos ay nagkaanak siya ng isang lalaki. 29 At tinawag niyang Noe ang pangalan nito, na sinasabi: “Ang isang ito ay magdadala sa atin ng kaaliwan sa ating gawa at sa kirot ng ating mga kamay dahil sa lupang isinumpa ni Jehova.” 30 At pagkatapos niyang maging anak si Noe ay nabuhay pa si Lamec nang limang daan at siyamnapu’t limang taon. At nagkaanak siya ng mga lalaki at mga babae. 31 Kaya ang lahat ng mga araw ni Lamec ay umabot ng pitong daan at pitumpu’t pitong taon at siya ay namatay.

32 At si Noe ay naging limang daang taóng gulang. Pagkatapos ay naging anak ni Noe sina Sem, Ham, at Japet.

Genesis  8 : 1 - 22

8 Pagkatapos ay naalaala ng Diyos si Noe at ang bawat mailap na hayop at ang bawat maamong hayop na kasama niya sa arka, at pinaraan ng Diyos ang isang hangin sa ibabaw ng lupa, at ang tubig ay nagsimulang humupa. 2 At ang mga bukal ng matubig na kalaliman at ang mga pintuan ng tubig ng langit ay nasarhan, kaya napigilan ang ulan mula sa langit. 3 At ang tubig ay nagsimulang kumati mula sa lupa, na tuluy-tuloy ang pagkati; at sa pagwawakas ng isang daan at limampung araw ay kumaunti ang tubig. 4 At nang ikapitong buwan, noong ikalabimpitong araw ng buwan, ang arka ay lumapag sa mga bundok ng Ararat. 5 At ang tubig ay tuluy-tuloy sa pagkaunti hanggang sa ikasampung buwan. Nang ikasampung buwan, noong ikaisa ng buwan, ang mga taluktok ng mga bundok ay lumitaw.

6 Kaya nangyari, sa pagwawakas ng apatnapung araw ay binuksan ni Noe ang bintana ng arka na kaniyang ginawa. 7 Pagkatapos ay nagpalipad siya ng isang uwak, at patuloy itong lumipad sa labas, paroo’t parito, hanggang sa matuyo ang tubig mula sa lupa.

8 Sa kalaunan ay nagpalipad siya ng isang kalapati upang makita kung ang tubig ay humupa na mula sa ibabaw ng lupa. 9 At ang kalapati ay hindi nakasumpong ng madadapuan ng talampakan ng kaniyang paa, kaya bumalik ito sa kaniya sa arka sapagkat ang tubig ay nasa ibabaw pa ng buong lupa. Dahil dito ay inilabas niya ang kaniyang kamay at kinuha iyon at dinala niya iyon sa loob ng arka. 10 At siya ay naghintay pa ng pitong araw, at muli niyang pinalipad ang kalapati mula sa arka. 11 Nang maglaon ay dumating sa kaniya ang kalapati nang bandang gabi at, narito! may isang bagong-kitil na dahon ng olibo sa tuka nito, kaya napag-alaman ni Noe na ang tubig ay humupa na mula sa lupa. 12 At naghintay pa siyang muli ng pitong araw. Nang magkagayon ay pinalipad niya ang kalapati, ngunit hindi na ito muling bumalik sa kaniya.

13 At nangyari, nang ikaanim na raan at isang taon, nang unang buwan, noong unang araw ng buwan, na ang tubig ay natuyo mula sa lupa; at inalis ni Noe ang pantakip ng arka at tumingin, at narito, ang ibabaw ng lupa ay natuyo na. 14 At nang ikalawang buwan, noong ikadalawampu’t pitong araw ng buwan, ang lupa ay lubusang natuyo.

15 Ang Diyos ngayon ay nagsalita kay Noe, na sinasabi: 16 “Lumabas ka sa arka, ikaw at ang iyong asawa at ang iyong mga anak at ang mga asawa ng iyong mga anak na kasama mo. 17 Bawat nilalang na buháy na kasama mo mula sa bawat uri ng laman, mula sa mga lumilipad na nilalang at mula sa mga hayop at mula sa lahat ng gumagalang hayop na gumagala sa ibabaw ng lupa, ay ilabas mong kasama mo, upang sila ay magkulupon sa lupa at magpalaanakin at magpakarami sa ibabaw ng lupa.”

18 Sa gayon ay lumabas si Noe, at gayundin ang kaniyang mga anak at ang kaniyang asawa at ang mga asawa ng kaniyang mga anak na kasama niya. 19 Bawat nilalang na buháy, bawat gumagalang hayop at bawat lumilipad na nilalang, bawat bagay na gumagala sa lupa, ayon sa kani-kanilang pamilya ay lumabas sila sa arka. 20 At si Noe ay nagsimulang magtayo ng isang altar para kay Jehova at kumuha ng ilan sa lahat ng malilinis na hayop at sa lahat ng malilinis na lumilipad na nilalang at naghandog ng mga handog na sinusunog sa ibabaw ng altar. 21 At sinamyo ni Jehova ang nakagiginhawang amoy, kaya naman sinabi ni Jehova sa kaniyang puso: “Hindi ko na muling susumpain ang lupa dahil sa tao, sapagkat ang hilig ng puso ng tao ay masama magmula sa kaniyang pagkabata; at hindi ko na muling sasaktan ang bawat bagay na buháy gaya ng aking ginawa. 22 Sapagkat sa lahat ng mga araw na ang lupa ay nananatili, ang paghahasik ng binhi at pag-aani, at ang lamig at init, at ang tag-araw at taglamig, at ang araw at gabi, ay hindi maglilikat.”

Genesis  11 : 1 - 32

11 At ang buong lupa ay nagpatuloy na iisa ang wika at iisa ang kalipunan ng mga salita. 2 At nangyari, sa kanilang paglalakbay sa gawing silangan ay natuklasan nila nang maglaon ang isang kapatagang libis sa lupain ng Sinar, at nanahanan sila roon. 3 At sila ay nagsimulang magsabi sa isa’t isa: “Halikayo! Gumawa tayo ng mga laryo at lutuin ang mga iyon sa pamamagitan ng apoy.” Kaya ang laryo ay nagsilbing bato para sa kanila, ngunit ang bitumen ay nagsilbing argamasa para sa kanila. 4 Sila ngayon ay nagsabi: “Halikayo! Ipagtayo natin ang ating sarili ng isang lunsod at gayundin ng isang tore na ang taluktok nito ay nasa langit, at gumawa tayo ng bantog na pangalan para sa ating sarili, dahil baka mangalat tayo sa ibabaw ng buong lupa.”

5 At si Jehova ay bumaba upang tingnan ang lunsod at ang tore na itinayo ng mga anak ng mga tao. 6 Pagkatapos ay sinabi ni Jehova: “Narito! Sila ay iisang bayan at may iisang wika para sa kanilang lahat, at ito ang pinasimulan nilang gawin. Aba, ngayon ay walang anumang bagay na maiisip nilang gawin ang hindi nila magagawa. 7 Halika! Bumaba tayo at doon natin guluhin ang kanilang wika upang hindi nila pakinggan ang wika ng isa’t isa.” 8 Kaya pinangalat sila ni Jehova mula roon sa ibabaw ng buong lupa, at nang maglaon ay itinigil nila ang pagtatayo ng lunsod. 9 Iyan ang dahilan kung bakit tinawag na Babel ang pangalan nito, sapagkat doon ay ginulo ni Jehova ang wika ng buong lupa, at pinangalat sila ni Jehova mula roon sa ibabaw ng buong lupa.

10 Ito ang kasaysayan ni Sem.

Si Sem ay isang daang taóng gulang nang maging anak niya si Arpacsad dalawang taon pagkatapos ng delubyo. 11 At pagkatapos niyang maging anak si Arpacsad ay nabuhay pa si Sem nang limang daang taon. At nagkaanak siya ng mga lalaki at mga babae.

12 At si Arpacsad ay nabuhay nang tatlumpu’t limang taon. Pagkatapos ay naging anak niya si Shela. 13 At pagkatapos niyang maging anak si Shela ay nabuhay pa si Arpacsad nang apat na raan at tatlong taon. At nagkaanak siya ng mga lalaki at mga babae.

14 At si Shela ay nabuhay nang tatlumpung taon. Pagkatapos ay naging anak niya si Eber. 15 At pagkatapos niyang maging anak si Eber ay nabuhay pa si Shela nang apat na raan at tatlong taon. At nagkaanak siya ng mga lalaki at mga babae.

16 At si Eber ay nabuhay nang tatlumpu’t apat na taon. Pagkatapos ay naging anak niya si Peleg. 17 At pagkatapos niyang maging anak si Peleg ay nabuhay pa si Eber nang apat na raan at tatlumpung taon. At nagkaanak siya ng mga lalaki at mga babae.

18 At si Peleg ay nabuhay nang tatlumpung taon. Pagkatapos ay naging anak niya si Reu. 19 At pagkatapos niyang maging anak si Reu ay nabuhay pa si Peleg nang dalawang daan at siyam na taon. At nagkaanak siya ng mga lalaki at mga babae.

20 At si Reu ay nabuhay nang tatlumpu’t dalawang taon. Pagkatapos ay naging anak niya si Serug. 21 At pagkatapos niyang maging anak si Serug ay nabuhay pa si Reu nang dalawang daan at pitong taon. At nagkaanak siya ng mga lalaki at mga babae.

22 At si Serug ay nabuhay nang tatlumpung taon. Pagkatapos ay naging anak niya si Nahor. 23 At pagkatapos niyang maging anak si Nahor ay nabuhay pa si Serug nang dalawang daang taon. At nagkaanak siya ng mga lalaki at mga babae.

24 At si Nahor ay nabuhay nang dalawampu’t siyam na taon. Pagkatapos ay naging anak niya si Tera. 25 At pagkatapos niyang maging anak si Tera ay nabuhay pa si Nahor nang isang daan at labinsiyam na taon. At nagkaanak siya ng mga lalaki at mga babae.

26 At si Tera ay nabuhay nang pitumpung taon, pagkatapos ay naging anak niya sina Abram, Nahor at Haran.

27 At ito ang kasaysayan ni Tera.

Naging anak ni Tera sina Abram, Nahor at Haran; at naging anak ni Haran si Lot. 28 Nang maglaon ay namatay si Haran habang kasama ni Tera na kaniyang ama sa lupain ng kaniyang kapanganakan, sa Ur ng mga Caldeo. 29 At sina Abram at Nahor ay kumuha ng kani-kaniyang asawa. Ang pangalan ng asawa ni Abram ay Sarai, samantalang ang pangalan ng asawa ni Nahor ay Milca, na anak ni Haran, na ama ni Milca at ama ni Isca. 30 Ngunit si Sarai ay nanatiling baog; wala siyang anak.

31 Pagkatapos ay kinuha ni Tera si Abram na kaniyang anak at si Lot, na anak ni Haran, na kaniyang apo, at si Sarai na kaniyang manugang, na asawa ni Abram na kaniyang anak, at yumaon silang kasama niya mula sa Ur ng mga Caldeo upang pumaroon sa lupain ng Canaan. Sa kalaunan ay dumating sila sa Haran at nanahanan doon. 32 At ang mga araw ni Tera ay naging dalawang daan at limang taon. Nang magkagayon ay namatay si Tera sa Haran.

Genesis  15 : 1 - 21

15 Pagkatapos ng mga bagay na ito ang salita ni Jehova ay dumating kay Abram sa isang pangitain, na nagsasabi: “Huwag kang matakot, Abram. Ako ay kalasag para sa iyo. Ang iyong gantimpala ay magiging napakalaki.” 2 Sa gayon ay sinabi ni Abram: “Soberanong Panginoong Jehova, ano ang ibibigay mo sa akin, yamang ako ay yumayaong walang anak at ang isa na magmamay-ari ng aking bahay ay isang taong taga-Damasco, si Eliezer?” 3 At isinusog ni Abram: “Narito! Hindi mo ako binigyan ng binhi, at, narito! isang anak na lalaki sa aking sambahayan ang hahalili sa akin bilang tagapagmana.” 4 Ngunit, narito! ang salita ni Jehova sa kaniya ay ang mga salitang ito: “Ang taong ito ay hindi hahalili sa iyo bilang tagapagmana, kundi ang isa na lalabas mula sa iyong sariling mga panloob na bahagi ang hahalili sa iyo bilang tagapagmana.”

5 Dinala niya siya ngayon sa labas at sinabi: “Pakisuyo, tumingala ka sa langit at bilangin mo ang mga bituin, kung talagang mabibilang mo ang mga iyon.” At sinabi niya sa kaniya: “Magiging gayon ang iyong binhi.” 6 At siya ay nanampalataya kay Jehova; at ibinilang niya itong katuwiran sa kaniya. 7 Nang magkagayon ay isinusog niya sa kaniya: “Ako ay si Jehova, na naglabas sa iyo mula sa Ur ng mga Caldeo upang ibigay sa iyo ang lupaing ito upang ariin.” 8 Dito ay sinabi niya: “Soberanong Panginoong Jehova, paano ko malalaman na aariin ko iyon?” 9 Sinabi naman niya sa kaniya: “Kumuha ka para sa akin ng isang tatlong-taóng-gulang na dumalagang baka at isang tatlong-taóng-gulang na kambing na babae at isang tatlong-taóng-gulang na barakong tupa at isang batu-bato at isang inakáy na kalapati.” 10 Kaya kinuha niya ang lahat ng ito at hiniwa ang mga ito sa dalawa at inilagay ang bawat bahagi ng mga ito na magkakatapat sa isa’t isa, ngunit ang mga ibon ay hindi niya pinagputul-putol. 11 At ang mga ibong maninila ay nagsimulang bumaba sa mga bangkay, ngunit patuloy na binubugaw ni Abram ang mga ito.

12 Nang maglaon ay papalubog na ang araw, at isang mahimbing na tulog ang sumapit kay Abram, at, narito! isang kakila-kilabot na malaking kadiliman ang sumasapit sa kaniya. 13 At siya ay nagsimulang magsabi kay Abram: “Tiyak na malalaman mo na ang iyong binhi ay magiging naninirahang dayuhan sa lupain na hindi kanila, at paglilingkuran nila ang mga ito, at tiyak na pipighatiin sila ng mga ito sa loob ng apat na raang taon. 14 Ngunit ang bansa na paglilingkuran nila ay hahatulan ko, at pagkatapos ay lalabas sila taglay ang maraming pag-aari. 15 Kung tungkol sa iyo, yayaon kang payapa sa iyong mga ninuno; ililibing kang may lubos na katandaan. 16 Ngunit sa ikaapat na salinlahi ay babalik sila rito, sapagkat ang kamalian ng mga Amorita ay hindi pa nalulubos.”

17 Ang araw ngayon ay papalubog na at isang pusikit na kadiliman ang dumating, at, narito! isang umuusok na hurno at isang maapoy na sulo na dumaan sa pagitan ng mga putol ng hayop. 18 Nang araw na iyon ay pinagtibay ni Jehova kay Abram ang isang tipan, na sinasabi: “Sa iyong binhi ay ibibigay ko ang lupaing ito, mula sa ilog ng Ehipto hanggang sa malaking ilog, na ilog ng Eufrates: 19 ang mga Kenita at ang mga Kenizita at ang mga Kadmonita 20 at ang mga Hiteo at ang mga Perizita at ang mga Repaim 21 at ang mga Amorita at ang mga Canaanita at ang mga Girgasita at ang mga Jebusita.”

Genesis  16 : 1 - 16

16 At si Sarai, na asawa ni Abram, ay hindi nagkaanak sa kaniya; ngunit siya ay may isang alilang babaing Ehipsiyo at ang pangalan nito ay Hagar. 2 Kaya sinabi ni Sarai kay Abram: “Pakisuyo ngayon! Sinarhan ako ni Jehova mula sa pag-aanak. Pakisuyo, sumiping ka sa aking alilang babae. Marahil ay magkakaroon ako ng mga anak mula sa kaniya.” At nakinig si Abram sa tinig ni Sarai. 3 Nang magkagayon ay kinuha ni Sarai, na asawa ni Abram, si Hagar, na kaniyang alilang babaing Ehipsiyo, sa pagwawakas ng sampung taon ng pananahanan ni Abram sa lupain ng Canaan, at ibinigay ito kay Abram na kaniyang asawa bilang asawa niya. 4 Kaya sumiping siya kay Hagar, at ito ay nagdalang-tao. Nang mabatid niyang siya ay nagdadalang-tao, nang magkagayon ay nagsimulang maging hamak sa kaniyang paningin ang kaniyang among babae.

5 Dahil dito ay sinabi ni Sarai kay Abram: “Ang karahasang ginawa sa akin ay mapasaiyo. Ako mismo ang nagbigay ng aking alilang babae sa iyong dibdib, at nabatid niya na siya ay nagdadalang-tao, at ako ay nagsimulang maging hamak sa kaniyang paningin. Si Jehova nawa ang humatol sa akin at sa iyo.” 6 Kaya sinabi ni Abram kay Sarai: “Narito! Ang iyong alilang babae ay nasa iyong kapamahalaan. Gawin mo sa kaniya kung ano ang mabuti sa iyong paningin.” Nang magkagayon ay pinasimulan itong hiyain ni Sarai kung kaya tumakas ito mula sa kaniya.

7 Nang maglaon ay nasumpungan siya ng anghel ni Jehova sa isang bukal ng tubig sa ilang, sa bukal na nasa daang patungo sa Sur. 8 At siya ay nagsimulang magsabi: “Hagar, alilang babae ni Sarai, saan ka nanggaling at saan ka pupunta?” Dito ay sinabi niya: “Aba, tumatakas ako mula kay Sarai na aking among babae.” 9 At ang anghel ni Jehova ay nagsabi sa kaniya: “Bumalik ka sa iyong among babae at magpakumbaba ka sa ilalim ng kaniyang kamay.” 10 Nang magkagayon ay sinabi ng anghel ni Jehova sa kaniya: “Pararamihin kong lubha ang iyong binhi, anupat hindi ito mabibilang dahil sa dami.” 11 Isinusog pa ng anghel ni Jehova sa kaniya: “Narito, ikaw ay nagdadalang-tao, at magsisilang ka ng isang anak na lalaki at tatawagin mong Ismael ang kaniyang pangalan; sapagkat narinig ni Jehova ang iyong kapighatian. 12 Kung tungkol sa kaniya, siya ay magiging isang tao na tulad ng sebra. Ang kaniyang kamay ay magiging laban sa lahat, at ang kamay ng lahat ay magiging laban sa kaniya; at sa harap ng mukha ng lahat ng kaniyang mga kapatid ay magtatabernakulo siya.”

13 Nang magkagayon ay nagpasimula siyang tumawag sa pangalan ni Jehova, na nagsasalita sa kaniya: “Ikaw ay Diyos ng paningin,” sapagkat sinabi niya: “Namasdan ko nga ba rito siya na nakakakita sa akin?” 14 Iyan ang dahilan kung bakit tinawag na Beer-lahai-roi ang balon. Narito nga ito sa pagitan ng Kades at Bered. 15 Nang maglaon ay ipinanganak ni Hagar kay Abram ang isang lalaki at tinawag ni Abram na Ismael ang pangalan ng kaniyang anak na ipinanganak ni Hagar. 16 At si Abram ay walumpu’t anim na taóng gulang nang ipanganak ni Hagar si Ismael kay Abram.

Genesis  20 : 1 - 18

20 At lumipat si Abraham ng kampo mula roon patungo sa lupain ng Negeb at nanahanan sa pagitan ng Kades at Sur at nanirahan bilang dayuhan sa Gerar. 2 At inulit ni Abraham may kinalaman kay Sara na kaniyang asawa: “Siya ay kapatid ko.” Dahil dito ay nagsugo si Abimelec na hari ng Gerar at kinuha si Sara. 3 Pagkatapos ay pumaroon ang Diyos kay Abimelec sa isang panaginip sa gabi at nagsabi sa kaniya: “Narito, para ka na ring patay dahil sa babae na kinuha mo, yamang siya ay pag-aari ng ibang may-ari bilang kaniyang asawa.” 4 Gayunman, si Abimelec ay hindi pa nakalalapit sa kaniya. Kaya sinabi niya: “Jehova, papatayin mo ba ang isang bansa na tunay ngang matuwid? 5 Hindi ba niya sinabi sa akin, ‘Siya ay kapatid ko’? at siya—hindi ba siya rin ay nagsabi, ‘Siya ay kapatid ko’? Sa pagkamatapat ng aking puso at taglay ang kawalang-sala ng aking mga kamay ay ginawa ko ito.” 6 Sa gayon ay sinabi ng tunay na Diyos sa kaniya sa panaginip: “Alam ko rin na sa pagkamatapat ng iyong puso ay ginawa mo ito, at pinipigilan din kita na magkasala laban sa akin. Iyan ang dahilan kung bakit hindi ko ipinahintulot sa iyo na hipuin siya. 7 Ngunit ngayon ay ibalik mo ang asawa ng lalaki, sapagkat siya ay isang propeta, at siya ay magsusumamo para sa iyo. Kaya patuloy kang mabuhay. Ngunit kung hindi mo siya ibabalik, alamin mo na tiyak na mamamatay ka, ikaw at ang lahat ng sa iyo.”

8 Kaya si Abimelec ay maagang bumangon sa kinaumagahan at tinawag ang lahat ng kaniyang mga lingkod at sinalita ang lahat ng bagay na ito sa kanilang pandinig. At ang mga lalaki ay lubhang natakot. 9 Nang magkagayon ay tinawag ni Abimelec si Abraham at sinabi sa kaniya: “Ano ang ginawa mo sa amin, at anong kasalanan ang nagawa ko laban sa iyo, anupat nagdala ka sa akin at sa aking kaharian ng isang malaking kasalanan? Mga gawa na hindi dapat gawin ang ginawa mo may kaugnayan sa akin.” 10 At sinabi ni Abimelec kay Abraham: “Ano ang nasa isip mo anupat ginawa mo ang bagay na ito?” 11 Dito ay sinabi ni Abraham: “Sapagkat sinabi ko sa aking sarili, ‘Walang alinlangan na walang takot sa Diyos sa dakong ito, at tiyak na papatayin nila ako dahil sa aking asawa.’ 12 At, isa pa, siya ay talagang kapatid ko, na anak ng aking ama, gayunma’y hindi anak ng aking ina; at siya ay naging asawa ko. 13 At nangyari, nang payaunin ako ng Diyos mula sa bahay ng aking ama, nang magkagayon ay sinabi ko sa kaniya, ‘Ito ang iyong maibiging-kabaitan na maipakikita mo sa akin: Sa bawat dakong paroroonan natin ay sabihin mo tungkol sa akin: “Siya ay kapatid ko.” ’ ”

14 Kasunod niyaon ay kumuha si Abimelec ng mga tupa at mga baka at mga alilang lalaki at mga alilang babae at ibinigay ang mga iyon kay Abraham at ibinalik sa kaniya si Sara na kaniyang asawa. 15 Karagdagan pa ay sinabi ni Abimelec: “Narito, ang aking lupain ay nakalaan sa iyo. Manahanan ka kung saan mabuti sa iyong paningin.” 16 At kay Sara ay sinabi niya: “Narito, magbibigay ako ng isang libong pirasong salaping pilak sa kapatid mo. Narito, sa iyo ay pantakip ito sa mga mata ng lahat ng kasama mo, at sa harap ng lahat, at maaalis sa iyo ang kadustaan.” 17 At si Abraham ay nagsimulang magsumamo sa tunay na Diyos; at pinagaling ng Diyos si Abimelec at ang kaniyang asawa at ang kaniyang mga aliping babae, at sila ay nagsimulang magkaanak. 18 Sapagkat mahigpit na sinarhan ni Jehova ang bawat bahay-bata sa bahay ni Abimelec dahil kay Sara, na asawa ni Abraham.

Genesis  21 : 1 - 34

21 At ibinaling ni Jehova ang kaniyang pansin kay Sara gaya ng sinabi niya, at ginawa ngayon ni Jehova kay Sara ang gaya ng sinalita niya. 2 At si Sara ay nagdalang-tao at pagkatapos ay nanganak ng isang lalaki kay Abraham sa kaniyang katandaan sa takdang panahon na sinalita ng Diyos sa kaniya. 3 Sa gayon ay tinawag ni Abraham na Isaac ang pangalan ng kaniyang anak na ipinanganak sa kaniya, na siyang ipinanganak ni Sara sa kaniya. 4 At tinuli ni Abraham si Isaac na kaniyang anak nang walong araw na ang gulang, gaya ng iniutos ng Diyos sa kaniya. 5 At si Abraham ay isang daang taóng gulang nang si Isaac na kaniyang anak ay ipanganak sa kaniya. 6 Pagkatapos ay sinabi ni Sara: “Ang Diyos ay naghanda ng katatawanan sa akin: pagtatawanan ako ng lahat ng makaririnig niyaon.” 7 At isinusog niya: “Sino ang magsasabi kay Abraham, ‘Si Sara ay tiyak na magpapasuso ng mga anak,’ gayong ako ay nagsilang ng isang anak na lalaki sa kaniyang katandaan?”

8 At ang bata ay patuloy na lumaki at inawat sa suso; at naghanda nga si Abraham ng isang malaking piging nang araw na awatin sa suso si Isaac. 9 At laging napapansin ni Sara na nanunukso ang anak ni Hagar na Ehipsiyo, na ipinanganak nito kay Abraham. 10 Kaya siya ay nagsimulang magsabi kay Abraham: “Palayasin mo ang aliping babaing ito at ang kaniyang anak, sapagkat ang anak ng aliping babaing ito ay hindi magiging tagapagmanang kasama ng aking anak, kasama ni Isaac!” 11 Ngunit ang bagay na ito ay lubhang minasama ni Abraham may kinalaman sa kaniyang anak. 12 Nang magkagayon ay sinabi ng Diyos kay Abraham: “Huwag mong masamain ang anumang bagay na laging sinasabi ni Sara sa iyo tungkol sa bata at tungkol sa iyong aliping babae. Pakinggan mo ang kaniyang tinig, sapagkat ang tatawaging iyong binhi ay magiging sa pamamagitan nga ni Isaac. 13 At kung tungkol sa anak ng aliping babae, gagawin ko rin siyang isang bansa, sapagkat siya ay iyong supling.”

14 Kaya si Abraham ay maagang bumangon sa kinaumagahan at kumuha ng tinapay at isang pantubig na sisidlang balat at ibinigay iyon kay Hagar, na ipinapatong iyon sa kaniyang balikat, at ang bata, at pagkatapos ay pinaalis siya. At siya ay yumaon at gumala-gala sa ilang ng Beer-sheba. 15 Nang dakong huli ay naubos ang tubig sa sisidlang balat at inihagis niya ang bata sa ilalim ng isa sa mga palumpong. 16 Nang magkagayon ay yumaon siya at umupong nag-iisa, sa layong humigit-kumulang sa isang hilagpos ng pana, sapagkat sinabi niya: “Huwag ko nawang makita kapag namatay ang bata.” Kaya siya ay umupo sa malayo at nagsimulang maglakas ng kaniyang tinig at tumangis.

17 Sa gayon ay narinig ng Diyos ang tinig ng bata, at tinawag ng anghel ng Diyos si Hagar mula sa langit at sinabi sa kaniya: “Ano ang nangyari sa iyo, Hagar? Huwag kang matakot, sapagkat narinig ng Diyos ang tinig ng bata doon sa kinaroroonan niya. 18 Bumangon ka, itindig mo ang bata at tanganan mo siya ng iyong kamay, sapagkat gagawin ko siyang isang dakilang bansa.” 19 Nang magkagayon ay idinilat ng Diyos ang kaniyang mga mata kung kaya nakita niya ang isang balon ng tubig; at pumaroon siya at pinasimulang punuin ng tubig ang sisidlang balat at pinainom ang bata. 20 At ang Diyos ay patuloy na sumasabata, at siya ay patuloy na lumaki at nanahanan sa ilang; at siya ay naging isang mamamana. 21 At siya ay nanahanan sa ilang ng Paran, at ang kaniyang ina ay kumuha ng asawa para sa kaniya mula sa lupain ng Ehipto.

22 At nangyari nang panahong iyon na si Abimelec kasama si Picol na pinuno ng kaniyang hukbo ay nagsabi kay Abraham: “Ang Diyos ay sumasaiyo sa lahat ng bagay na iyong ginagawa. 23 Kaya ngayon ay sumumpa ka sa akin dito sa pamamagitan ng Diyos na hindi ka magbubulaan sa akin at sa aking supling at sa aking kaapu-apuhan; na, ayon sa matapat na pag-ibig na siyang ipinakitungo ko sa iyo ay makikitungo ka sa akin at sa lupain na siyang pinaninirahan mo bilang dayuhan.” 24 Kaya sinabi ni Abraham: “Ako ay susumpa.”

25 Nang punahin ni Abraham si Abimelec nang may katindihan may kinalaman sa balon ng tubig na inagaw sa dahas ng mga lingkod ni Abimelec, 26 sinabi nga ni Abimelec: “Hindi ko alam kung sino ang gumawa ng bagay na ito, ni sinabi mo man ito sa akin, at hindi ko rin narinig ang tungkol dito kundi ngayon.” 27 Sa gayon ay kumuha si Abraham ng mga tupa at mga baka at ibinigay ang mga iyon kay Abimelec, at pinagtibay nilang dalawa ang isang tipan. 28 Nang ibukod ni Abraham ang pitong babaing kordero mula sa kawan, 29 sinabi ni Abimelec kay Abraham: “Ano ang kahulugan dito ng pitong babaing korderong ito na iyong ibinukod?” 30 Nang magkagayon ay sinabi niya: “Tatanggapin mo ang pitong babaing kordero sa aking kamay, upang ito ay magsilbing patotoo para sa akin na hinukay ko ang balong ito.” 31 Iyan ang dahilan kung bakit niya tinawag na Beer-sheba ang dakong iyon, sapagkat doon sila kapuwa nanumpa. 32 Kaya pinagtibay nila ang isang tipan sa Beer-sheba, pagkatapos ay bumangon si Abimelec kasama si Picol na pinuno ng kaniyang hukbo at sila ay bumalik sa lupain ng mga Filisteo. 33 Pagkatapos ay nagtanim siya ng isang puno ng tamarisko sa Beer-sheba at tumawag doon sa pangalan ni Jehova na Diyos na namamalagi nang walang takda. 34 At pinalawig ni Abraham nang maraming araw ang kaniyang paninirahan bilang dayuhan sa lupain ng mga Filisteo.

Genesis  22 : 1 - 24

22 At nangyari pagkatapos ng mga bagay na ito, inilagay ng tunay na Diyos si Abraham sa pagsubok. At sinabi niya sa kaniya: “Abraham!” na dito ay sinabi niya: “Narito ako!” 2 At sinabi niya: “Pakisuyo, kunin mo ang iyong anak, ang iyong kaisa-isang anak na pinakaiibig mo, si Isaac, at maglakbay ka patungo sa lupain ng Moria at doon ay ihandog mo siya bilang handog na sinusunog sa ibabaw ng isa sa mga bundok na tutukuyin ko sa iyo.”

3 Kaya si Abraham ay maagang bumangon sa kinaumagahan at siniyahan ang kaniyang asno at isinama ang dalawa sa kaniyang mga tagapaglingkod at si Isaac na kaniyang anak; at sinibak niya ang kahoy para sa handog na sinusunog. Nang magkagayon ay tumindig siya at naglakbay patungo sa dako na tinukoy sa kaniya ng tunay na Diyos. 4 Noong ikatlong araw unang itiningin ni Abraham ang kaniyang mga mata at nakita ang dako mula sa malayo. 5 Si Abraham ngayon ay nagsabi sa kaniyang mga tagapaglingkod: “Manatili kayo ritong kasama ng asno, ngunit nais ko at ng bata na pumunta roon at sumamba at bumalik sa inyo.”

6 Pagkatapos ay kinuha ni Abraham ang kahoy ng handog na sinusunog at ipinasan iyon kay Isaac na kaniyang anak at dinala sa kaniyang mga kamay ang apoy at ang kutsilyong pangkatay, at silang dalawa ay yumaong magkasama. 7 At si Isaac ay nagsimulang magsabi kay Abraham na kaniyang ama: “Ama ko!” Sinabi naman niya: “Narito ako, anak ko!” Kaya nagpatuloy siya: “Narito ang apoy at ang kahoy, ngunit nasaan ang tupa bilang handog na sinusunog?” 8 Dito ay sinabi ni Abraham: “Ang Diyos ang maglalaan sa kaniyang sarili ng tupa bilang handog na sinusunog, anak ko.” At silang dalawa ay naglakad na magkasama.

9 Nang dakong huli ay narating nila ang dako na tinukoy sa kaniya ng tunay na Diyos, at nagtayo roon si Abraham ng isang altar at inayos ang kahoy at tinalian si Isaac na kaniyang anak sa kamay at paa at inilagay niya siya sa altar sa ibabaw ng kahoy. 10 Nang magkagayon ay iniunat ni Abraham ang kaniyang kamay at kinuha ang kutsilyong pangkatay upang patayin ang kaniyang anak. 11 Ngunit ang anghel ni Jehova ay nagsimulang tumawag sa kaniya mula sa langit at nagsabi: “Abraham, Abraham!” na dito ay sumagot siya: “Narito ako!” 12 At sinabi niya: “Huwag mong iunat ang iyong kamay laban sa bata at huwag kang gumawa ng anumang bagay sa kaniya, sapagkat ngayon ay nalalaman ko ngang ikaw ay may takot sa Diyos sa dahilang hindi mo ipinagkait sa akin ang iyong anak, ang iyong kaisa-isa.” 13 Sa gayon ay itiningin ni Abraham ang kaniyang mga mata at tumanaw at naroon, may kalayuan sa dakong harapan, may isang barakong tupa na ang mga sungay nito ay nasabit sa isang palumpungan. Kaya pumaroon si Abraham at kinuha ang barakong tupa at inihandog iyon bilang handog na sinusunog na kahalili ng kaniyang anak. 14 At pinasimulang tawagin ni Abraham ang pangalan ng dakong iyon na Jehova-jireh. Ito ang dahilan kung bakit kaugaliang sabihin ngayon: “Sa bundok ni Jehova ay ilalaan iyon.”

15 At tinawag ng anghel ni Jehova si Abraham sa ikalawang pagkakataon mula sa langit 16 at sinabi: “ ‘Ipinanunumpa ko ang aking sarili,’ ang sabi ni Jehova, ‘na dahil sa ginawa mo ang bagay na ito at hindi mo ipinagkait ang iyong anak, ang iyong kaisa-isa, 17 tiyak na pagpapalain kita at tiyak na pararamihin ko ang iyong binhi tulad ng mga bituin sa langit at tulad ng mga butil ng buhangin na nasa baybay-dagat; at aariin ng iyong binhi ang pintuang-daan ng kaniyang mga kaaway. 18 At sa pamamagitan ng iyong binhi ay tiyak na pagpapalain ng lahat ng bansa sa lupa ang kanilang sarili dahil pinakinggan mo ang aking tinig.’ ”

19 Pagkatapos ay bumalik si Abraham sa kaniyang mga tagapaglingkod, at sila ay tumindig at yumaong magkakasama patungo sa Beer-sheba; at si Abraham ay nagpatuloy na manahanan sa Beer-sheba.

20 At nangyari pagkatapos ng mga bagay na ito, ang balita ay nakarating kay Abraham: “Narito, si Milca mismo ay nagsilang din ng mga anak na lalaki kay Nahor na iyong kapatid: 21 si Uz na kaniyang panganay at si Buz na kaniyang kapatid at si Kemuel na ama ni Aram, 22 at si Kesed at si Hazo at si Pildas at si Jidlap at si Betuel.” 23 At naging anak ni Betuel si Rebeka. Ang walong ito ay ipinanganak ni Milca kay Nahor na kapatid ni Abraham. 24 Naroon din ang kaniyang babae, na ang pangalan ay Reuma. Nang maglaon ay isinilang din nito si Teba at si Gaham at si Tahas at si Maaca.

Genesis  26 : 1 - 35

26 At nagkaroon ng taggutom sa lupain, bukod pa sa unang taggutom na nangyari nang mga araw ni Abraham, kung kaya nagpunta si Isaac kay Abimelec, na hari ng mga Filisteo, sa Gerar. 2 Sa gayon ay nagpakita si Jehova sa kaniya at nagsabi: “Huwag kang bumaba sa Ehipto. Magtabernakulo ka sa lupain na tutukuyin ko sa iyo. 3 Manirahan ka bilang dayuhan sa lupaing ito, at ako ay patuloy na sasaiyo at pagpapalain kita, sapagkat sa iyo at sa iyong binhi ay ibibigay ko ang lahat ng lupaing ito, at tutuparin ko ang sinumpaang kapahayagan na isinumpa ko kay Abraham na iyong ama, 4 ‘At pararamihin ko ang iyong binhi tulad ng mga bituin sa langit at ibibigay ko sa iyong binhi ang lahat ng lupaing ito; at sa pamamagitan ng iyong binhi ay tiyak na pagpapalain ng lahat ng bansa sa lupa ang kanilang sarili,’ 5 dahil nakinig si Abraham sa aking tinig at patuloy na tinupad ang kaniyang mga katungkulan sa akin, ang aking mga utos, ang aking mga batas, at ang aking mga kautusan.” 6 Kaya tumahan si Isaac sa Gerar.

7 Buweno, ang mga lalaki sa dakong iyon ay palaging nagtatanong may kinalaman sa kaniyang asawa, at sinasabi niya: “Siya ay kapatid ko.” Sapagkat natatakot siyang sabihing “Asawa ko” dahil, ang sabi niya, baka “patayin ako ng mga lalaki sa dakong iyon dahil kay Rebeka,” sapagkat siya ay may kaakit-akit na anyo. 8 At nangyari, samantalang lumalawig ang kaniyang mga araw roon, si Abimelec, na hari ng mga Filisteo, ay tumingin mula sa bintana at tumanaw, at naroon si Isaac na nagpapakasayang kasama ni Rebeka na kaniyang asawa. 9 Kaagad na tinawag ni Abimelec si Isaac at sinabi: “Aba, siya pala ay asawa mo! Kaya bakit mo sinabi, ‘Siya ay kapatid ko’?” Dahil dito ay sinabi ni Isaac sa kaniya: “Sinabi ko iyon sapagkat baka ako mamatay dahil sa kaniya.” 10 Ngunit nagpatuloy si Abimelec: “Ano itong ginawa mo sa amin? Kaunti na lamang at tiyak na nasipingan na ng sinuman sa bayan ang iyong asawa, at ikaw ay nakapagdala na ng pagkakasala sa amin!” 11 Nang magkagayon ay nag-utos si Abimelec sa buong bayan, na sinasabi: “Ang sinumang gumalaw sa lalaking ito at sa kaniyang asawa ay tiyak na papatayin!”

12 Pagkatapos ay nagsimulang maghasik si Isaac ng binhi sa lupaing iyon, at nang taóng iyon ay nakakuha siya ng hanggang sa isang daang takal sa bawat isa, sapagkat pinagpapala siya ni Jehova. 13 Dahil dito ay naging dakila ang lalaki at patuloy pang sumulong at naging dakila hanggang sa siya ay maging lubhang dakila. 14 At siya ay nagkaroon ng mga kawan ng mga tupa at mga kawan ng mga baka at malaking kalipunan ng mga lingkod, anupat kinainggitan siya ng mga Filisteo.

15 Kung tungkol sa lahat ng balon na hinukay ng mga lingkod ng kaniyang ama noong mga araw ni Abraham na kaniyang ama, ang mga ito ay tinabunan ng mga Filisteo at pinunô nila ng tuyong lupa. 16 Nang dakong huli ay sinabi ni Abimelec kay Isaac: “Umalis ka sa aming pamayanan, sapagkat ikaw ay naging totoong higit na malakas kaysa sa amin.” 17 Kaya si Isaac ay umalis mula roon at nagkampo sa agusang libis ng Gerar at nanahanan doon. 18 At muling hinukay ni Isaac ang mga balon ng tubig na hinukay nila noong mga araw ni Abraham na kaniyang ama na tinabunan ng mga Filisteo pagkamatay ni Abraham; at ibinalik niya ang pagtawag sa mga pangalan nito ayon sa mga pangalan na itinawag dito ng kaniyang ama.

19 At ang mga lingkod ni Isaac ay humukay sa agusang libis kaya nakasumpong sila roon ng isang balon ng sariwang tubig. 20 At ang mga pastol ng Gerar ay nakipagtalo sa mga pastol ni Isaac, na sinasabi: “Ang tubig ay amin!” Dahil dito ay tinawag niyang Esek ang pangalan ng balon, sapagkat nakipag-away sila sa kaniya. 21 At humukay sila ng isa pang balon, at pinagtalunan din nila iyon. Dahil dito ay tinawag niyang Sitna ang pangalan nito. 22 Nang maglaon ay umalis siya mula roon at humukay ng isa pang balon, ngunit hindi nila pinagtalunan iyon. Dahil dito ay tinawag niyang Rehobot ang pangalan nito at sinabi: “Ito ay sapagkat binigyan tayo ngayon ni Jehova ng sapat na dako at ginawa niya tayong palaanakin sa lupa.”

23 Nang magkagayon ay umahon siya mula roon patungo sa Beer-sheba. 24 At si Jehova ay nagpakita sa kaniya nang gabing iyon at nagsabi: “Ako ang Diyos ni Abraham na iyong ama. Huwag kang matakot, sapagkat ako ay sumasaiyo, at pagpapalain kita at pararamihin ko ang iyong binhi dahil kay Abraham na aking lingkod.” 25 Sa gayon ay nagtayo siya roon ng isang altar at tumawag sa pangalan ni Jehova at nagtayo roon ng kaniyang tolda, at ang mga lingkod ni Isaac ay nagdukal ng isang balon doon.

26 Nang maglaon ay pumaroon si Abimelec sa kaniya mula sa Gerar kasama si Ahuzat na kaniyang matalik na kaibigan at si Picol na pinuno ng kaniyang hukbo. 27 Dahil dito ay sinabi ni Isaac sa kanila: “Bakit kayo pumarito sa akin, gayong kayo ay napoot sa akin anupat itinaboy ninyo ako mula sa inyong pamayanan?” 28 Dito ay sinabi nila: “Walang alinlangang nakita namin na si Jehova ay sumasaiyo. Kaya sinabi namin, ‘Pakisuyo, magkaroon ng isang sumpaang pananagutan sa pagitan natin, sa amin at sa iyo, at makikipagtipan kami sa iyo, 29 na hindi ka gagawa sa amin ng anumang masama kung paanong hindi ka namin ginalaw at kung paanong mabuti lamang ang ginawa namin sa iyo anupat pinayaon ka namin nang payapa. Ikaw ngayon ang pinagpala ni Jehova.’ ” 30 Nang magkagayon ay naghanda siya ng isang piging para sa kanila at sila ay kumain at uminom. 31 Nang sumunod na umaga ay maaga silang bumangon at nagsumpaan sila sa isa’t isa. Pagkatapos ay pinayaon sila ni Isaac at sila ay humayo mula sa kaniya nang payapa.

32 At nangyari, nang araw na iyon ay dumating ang mga lingkod ni Isaac at nag-ulat sa kaniya may kinalaman sa balon na hinukay nila, at sinabi sa kaniya: “Nakasumpong kami ng tubig!” 33 Dahil dito ay tinawag niyang Siba ang pangalan nito. Iyan ang dahilan kung bakit ang pangalan ng lunsod ay Beer-sheba, hanggang sa araw na ito.

34 At si Esau ay umabot ng apatnapung taóng gulang. Nang magkagayon ay kinuha niya bilang asawa si Judit na anak ni Beeri na Hiteo at gayundin si Basemat na anak ni Elon na Hiteo. 35 At sila ay naging sanhi ng kapaitan ng espiritu para kay Isaac at kay Rebeka.

Genesis  27 : 1 - 46

27 At nangyari nang si Isaac ay matanda na at ang kaniyang mga mata ay napakalabo na upang makakita, tinawag niya si Esau na nakatatanda niyang anak at sinabi sa kaniya: “Anak ko!” na dito ay sinabi nito sa kaniya: “Narito ako!” 2 At sinabi niya: “Narito, ngayon, ako ay matanda na. Hindi ko alam ang araw ng aking kamatayan. 3 Kaya pakisuyo, sa pagkakataong ito ay kunin mo ang iyong mga kagamitan, ang iyong talanga at ang iyong busog, at lumabas ka sa parang at mangaso ka ng karne ng usa para sa akin. 4 Pagkatapos ay igawa mo ako ng masarap na pagkain gaya ng kinagigiliwan ko at dalhin mo iyon sa akin at, ah, pakainin mo ako, upang pagpalain ka ng aking kaluluwa bago ako mamatay.”

5 Ngunit si Rebeka ay nakikinig habang nagsasalita si Isaac kay Esau na kaniyang anak. At si Esau ay lumabas sa parang upang manghuli ng pinangasong hayop at madala iyon. 6 At sinabi ni Rebeka kay Jacob na kaniyang anak: “Narito, karirinig ko lamang sa iyong ama na nagsasalita kay Esau na iyong kapatid, na sinasabi, 7 ‘Dalhan mo ako ng pinangasong hayop at igawa mo ako ng masarap na pagkain at, ah, pakainin mo ako, upang pagpalain kita sa harap ni Jehova bago ako mamatay.’ 8 At ngayon, anak ko, pakinggan mo ang aking tinig ayon sa iniuutos ko sa iyo. 9 Pakisuyo, pumaroon ka sa kawan at ikuha mo ako roon ng dalawang anak ng kambing, yaong mabubuti, upang ang mga iyon ay gawin kong masarap na pagkain para sa iyong ama gaya ng kinagigiliwan niya. 10 Pagkatapos ay dadalhin mo iyon sa iyong ama at kakainin niya iyon, upang pagpalain ka niya bago siya mamatay.”

11 At sinabi ni Jacob kay Rebeka na kaniyang ina: “Ngunit si Esau na aking kapatid ay lalaking mabalahibo at ako ay lalaking makinis. 12 Ano kung hipuin ako ng aking ama? Tiyak na sa kaniyang paningin ay magiging tulad ako ng isa na nanlilibak, at ako ay tiyak na magdadala sa aking sarili ng sumpa at hindi ng pagpapala.” 13 Dahil dito ay sinabi ng kaniyang ina sa kaniya: “Mapasaakin nawa ang sumpa na nakaukol sa iyo, anak ko. Lamang ay pakinggan mo ang aking tinig at yumaon ka, kunin mo ang mga iyon para sa akin.” 14 Kaya yumaon siya at kinuha ang mga iyon at dinala sa kaniyang ina, at ang kaniyang ina ay gumawa ng masarap na pagkain gaya ng kinagigiliwan ng kaniyang ama. 15 Pagkatapos ay kumuha si Rebeka ng mga kasuutan ni Esau na kaniyang nakatatandang anak, ang mga pinakakanais-nais na bagay na nasa kaniya sa bahay, at ibinihis ang mga iyon kay Jacob na kaniyang nakababatang anak. 16 At ang mga balat ng mga anak ng kambing ay ipinatong niya sa mga kamay nito at sa walang-buhok na bahagi ng leeg nito. 17 Pagkatapos ay ibinigay niya sa kamay ni Jacob na kaniyang anak ang masarap na pagkain at ang tinapay na ginawa niya.

18 Kaya pumaroon siya sa kaniyang ama at nagsabi: “Ama ko!” na dito ay sinabi niya: “Narito ako! Sino ka, anak ko?” 19 At sinabi ni Jacob sa kaniyang ama: “Ako ay si Esau na iyong panganay. Nagawa ko na ang gaya ng sinalita mo sa akin. Bumangon ka, pakisuyo. Umupo ka at kumain ka ng aking pinangasong hayop, upang pagpalain ako ng iyong kaluluwa.” 20 Sa gayon ay sinabi ni Isaac sa kaniyang anak: “Paano mo iyon madaling nasumpungan, anak ko?” Sinabi naman niya: “Sapagkat pinangyari ni Jehova na iyong Diyos na matagpuan ko iyon.” 21 Pagkatapos ay sinabi ni Isaac kay Jacob: “Pakisuyo, lumapit ka upang mahipo kita, anak ko, at malaman kung talagang ikaw ang anak kong si Esau o hindi.” 22 Kaya lumapit si Jacob kay Isaac na kaniyang ama, at hinipo niya ito, pagkatapos ay sinabi niya: “Ang tinig ay tinig ni Jacob, ngunit ang mga kamay ay mga kamay ni Esau.” 23 At hindi niya ito nakilala, sapagkat ang mga kamay nito ay mabalahibong tulad ng mga kamay ni Esau na kapatid nito. Kaya pinagpala niya ito.

24 Pagkatapos ay sinabi niya: “Ikaw ba talaga ang anak kong si Esau?” na dito ay sinabi niya: “Ako nga.” 25 Pagkatapos ay sinabi niya: “Ilapit mo iyon sa akin upang makakain ako ng pinangasong hayop ng aking anak, upang pagpalain ka ng aking kaluluwa.” Sa gayon ay inilapit niya iyon sa kaniya at ito ay nagsimulang kumain, at dinalhan niya ito ng alak at ito ay nagsimulang uminom. 26 Pagkatapos ay sinabi sa kaniya ni Isaac na kaniyang ama: “Pakisuyo, lumapit ka at halikan mo ako, anak ko.” 27 Kaya lumapit ito at hinalikan siya, at naaamoy niya ang amoy ng kaniyang mga kasuutan. At pinagpala niya ito at sinabi:

“Narito, ang amoy ng aking anak ay tulad ng amoy ng parang na pinagpala ni Jehova. 28 At ibigay nawa sa iyo ng tunay na Diyos ang mga hamog ng langit at ang matatabang lupain sa lupa at ang kasaganaan ng butil at bagong alak. 29 Maglingkod nawa sa iyo ang mga bayan at yumukod nawa sa iyo ang mga liping pambansa. Maging panginoon ka sa iyong mga kapatid, at yumukod nawa sa iyo ang mga anak ng iyong ina. Sumpain ang bawat sumusumpa sa iyo, at pagpalain ang bawat nagpapala sa iyo.”

30 At nangyari nga matapos na pagpalain ni Isaac si Jacob, oo, nangyari nga nang si Jacob ay bahagya pa lamang na nakalalabas mula sa harap ng mukha ni Isaac na kaniyang ama, si Esau na kaniyang kapatid ay nagbalik mula sa kaniyang pangangaso. 31 At siya rin ay gumawa ng masarap na pagkain. Pagkatapos ay dinala niya iyon sa kaniyang ama at sinabi sa kaniyang ama: “Bumangon nawa ang aking ama at kumain ng pinangasong hayop ng kaniyang anak, upang pagpalain ako ng iyong kaluluwa.” 32 Dahil dito ay sinabi sa kaniya ni Isaac na kaniyang ama: “Sino ka?” na dito ay sinabi niya: “Ako ang iyong anak, ang iyong panganay, si Esau.” 33 At si Isaac ay nagsimulang mangatog nang may napakatinding panginginig, kaya sinabi niya: “Sino, kung gayon, yaong nanghuli ng pinangasong hayop at nagdala niyaon sa akin, anupat kinain kong lahat bago ka pumasok at pinagpala ko siya? Siya rin ay pagpapalain!”

34 Sa pagkarinig sa mga salita ng kaniyang ama ay nagsimulang sumigaw si Esau nang lubhang malakas at mapait at nagsabi sa kaniyang ama: “Pagpalain mo ako, ako rin naman, ama ko!” 35 Ngunit sinabi niya: “Ang iyong kapatid ay pumarito nang may panlilinlang upang makuha niya ang pagpapalang nakaukol sa iyo.” 36 Dahil dito ay sinabi niya: “Hindi ba iyan ang dahilan kung bakit ang kaniyang pangalan ay tinatawag na Jacob, sapagkat aagawan niya ako nitong dalawang ulit? Ang aking pagkapanganay ay kinuha na niya, at narito, sa pagkakataong ito ay kinuha niya ang aking pagpapala!” Pagkatapos ay isinusog niya: “Hindi ka ba naglaan ng pagpapala para sa akin?” 37 Ngunit bilang sagot kay Esau ay nagpatuloy si Isaac: “Narito, inatasan ko na siya bilang panginoon mo, at ang lahat ng kaniyang mga kapatid ay ibinigay ko na sa kaniya bilang mga lingkod, at ang butil at ang bagong alak ay iginawad ko na bilang panustos sa kaniya, at saan pa ba ako makagagawa ng anuman para sa iyo, anak ko?”

38 Nang magkagayon ay sinabi ni Esau sa kaniyang ama: “Iisang pagpapala lamang ba ang nasa iyo, ama ko? Pagpalain mo ako, ako rin naman, ama ko!” Sa gayon ay inilakas ni Esau ang kaniyang tinig at tumangis. 39 Kaya bilang sagot ay sinabi sa kaniya ni Isaac na kaniyang ama:

“Masdan, ang iyong tahanan ay masusumpungang malayo sa matatabang lupain sa lupa, at malayo sa hamog ng langit sa itaas. 40 At sa pamamagitan ng iyong tabak ay mabubuhay ka, at ang iyong kapatid ay paglilingkuran mo. Ngunit mangyayari nga, kapag ikaw ay naging balisa, babaliin mo ang kaniyang pamatok mula sa iyong leeg.”

41 Gayunman, si Esau ay nagkimkim ng matinding poot kay Jacob dahil sa pagpapala na ipinagpala rito ng kaniyang ama, at sinasabi ni Esau sa kaniyang puso: “Ang mga araw ng yugto ng pagdadalamhati para sa aking ama ay papalapit na. Pagkatapos niyaon ay papatayin ko si Jacob na aking kapatid.” 42 Nang ang mga salita ni Esau na kaniyang nakatatandang anak ay masabi kay Rebeka, kaagad siyang nagsugo at nagpatawag kay Jacob na kaniyang nakababatang anak at nagsabi sa kaniya: “Narito! Inaaliw ni Esau na iyong kapatid ang kaniyang sarili may kinalaman sa iyo—upang patayin ka. 43 Ngayon nga, anak ko, pakinggan mo ang aking tinig at tumindig ka, tumakas ka patungo kay Laban na aking kapatid sa Haran. 44 At manahanan kang kasama niya sa loob ng ilang araw hanggang sa humupa ang pagngangalit ng iyong kapatid, 45 hanggang sa mapawi ang galit sa iyo ng iyong kapatid at makalimutan niya ang ginawa mo sa kaniya. At magsusugo nga ako at kukunin kita mula roon. Bakit ako mauulila rin sa inyong dalawa sa isang araw?”

46 Pagkatapos ay laging sinasabi ni Rebeka kay Isaac: “Namumuhi na ako sa buhay kong ito dahil sa mga anak ni Het. Kung si Jacob ay kukuha rin ng asawa mula sa mga anak ni Het na tulad ng mga ito mula sa mga anak na babae ng lupain, ano pa ang kabuluhan ng buhay sa akin?”

Genesis  28 : 1 - 22

28 Dahil dito ay tinawag ni Isaac si Jacob at pinagpala siya at inutusan siya at sinabi sa kaniya: “Huwag kang kukuha ng asawa mula sa mga anak na babae ng Canaan. 2 Bumangon ka, pumaroon ka sa Padan-aram sa bahay ni Betuel na ama ng iyong ina at doon ka kumuha ng asawa mula sa mga anak na babae ni Laban na kapatid ng iyong ina. 3 At pagpapalain ka ng Diyos na Makapangyarihan-sa-lahat at gagawin kang palaanakin at pararamihin ka, at ikaw ay tiyak na magiging isang kongregasyon ng mga bayan. 4 At ibibigay niya sa iyo ang pagpapala ni Abraham, sa iyo at sa iyong binhi na kasama mo, upang ariin mo ang lupain na iyong pinanirahan bilang dayuhan, na ibinigay ng Diyos kay Abraham.”

5 Kaya pinayaon ni Isaac si Jacob, at pumaroon siya sa Padan-aram, kay Laban na anak ni Betuel na Siryano, na kapatid ni Rebeka, ina ni Jacob at ni Esau.

6 Nang makita ni Esau na pinagpala ni Isaac si Jacob at pinayaon ito sa Padan-aram upang kumuha roon ng asawa nito, at na nang pagpalain niya ito ay inutusan niya ito, na sinasabi: “Huwag kang kukuha ng asawa mula sa mga anak na babae ng Canaan”; 7 at na si Jacob ay sumunod sa kaniyang ama at sa kaniyang ina at papunta na sa Padan-aram; 8 nang magkagayon ay nakita ni Esau na ang mga anak na babae ng Canaan ay di-kalugud-lugod sa paningin ni Isaac na kaniyang ama. 9 Kaya si Esau ay pumaroon kay Ismael at kinuha bilang asawa si Mahalat na anak ni Ismael na anak ni Abraham, na kapatid na babae ni Nebaiot, bukod sa iba pa niyang mga asawa.

10 At si Jacob ay umalis mula sa Beer-sheba at pumaroon sa Haran. 11 Nang maglaon ay nakarating siya sa isang dako at naghandang magpalipas ng gabi roon sapagkat ang araw ay lumubog na. Kaya kumuha siya ng isa sa mga bato sa dakong iyon at inilagay iyon bilang patungan ng kaniyang ulo at humiga sa dakong iyon. 12 At siya ay nagsimulang managinip, at, narito! may isang hagdanan na nakalagay sa ibabaw ng lupa at ang dulo nito ay umaabot hanggang sa langit; at, narito! may mga anghel ng Diyos na nagmamanhik-manaog doon. 13 At, narito! nakatayo si Jehova sa itaas niyaon, at sinabi niya:

“Ako ay si Jehova na Diyos ni Abraham na iyong ama at Diyos ni Isaac. Ang lupain na kinahihigan mo ay ibibigay ko sa iyo at sa iyong binhi. 14 At ang iyong binhi ay tiyak na magiging tulad ng mga butil ng alabok sa lupa, at ikaw ay tiyak na lalaganap sa kanluran at sa silangan at sa hilaga at sa timog, at sa pamamagitan mo at sa pamamagitan ng iyong binhi ay tiyak na pagpapalain ng lahat ng pamilya sa lupa ang kanilang sarili. 15 At narito, ako ay sumasaiyo at iingatan kita sa lahat ng paroroonan mo at ibabalik kita sa lupang ito, sapagkat hindi kita iiwan hanggang sa magawa ko nga ang sinalita ko sa iyo.”

16 Nang magkagayon ay nagising si Jacob mula sa kaniyang pagkakatulog at nagsabi: “Tunay na si Jehova ay nasa dakong ito at hindi ko ito nalalaman.” 17 At natakot siya at isinusog: “Kakila-kilabot nga ang dakong ito! Ito ay walang iba kundi ang bahay ng Diyos at ito ang pintuang-daan ng langit.” 18 Kaya si Jacob ay maagang bumangon sa kinaumagahan at kinuha niya ang bato na naroon bilang patungan ng kaniyang ulo at itinayo niya iyon na pinakahaligi at binuhusan niya ng langis ang ibabaw niyaon. 19 Karagdagan pa, tinawag niyang Bethel ang pangalan ng dakong iyon; ngunit ang totoo, Luz ang pangalan ng lunsod noong una.

20 At si Jacob ay nanata ng isang panata, na nagsasabi: “Kung ang Diyos ay patuloy na sasaakin at mag-iingat nga sa akin sa daang ito na aking paroroonan at magbibigay nga sa akin ng tinapay na makakain at mga kasuutan na maibibihis 21 at ako nga ay babalik nang payapa sa bahay ng aking ama, kung magkagayon ay mapatutunayang si Jehova ang aking Diyos. 22 At ang batong ito na aking itinayo na pinakahaligi ay magiging bahay ng Diyos, at sa lahat ng bagay na ibibigay mo sa akin ay walang pagsalang ibibigay ko sa iyo ang ikasampu niyaon.”

Genesis  30 : 1 - 43

30 Nang makita ni Raquel na wala siyang ipinanganganak kay Jacob, si Raquel ay nanibugho sa kaniyang kapatid at nagsimulang magsabi kay Jacob: “Bigyan mo ako ng mga anak o kung hindi ay magiging patay na babae ako.” 2 Dito ay nagningas ang galit ni Jacob laban kay Raquel at sinabi niya: “Ako ba ay nasa kalagayan ng Diyos, na nagkait sa iyo ng bunga ng tiyan?” 3 Kaya sinabi nito: “Narito ang aking aliping babae na si Bilha. Sipingan mo siya, upang makapagsilang siya sa ibabaw ng aking mga tuhod at upang ako, ako naman, ay magkaroon ng mga anak mula sa kaniya.” 4 Sa gayon ay ibinigay nito sa kaniya si Bilha na kaniyang alilang babae bilang asawa, at si Jacob ay sumiping sa kaniya. 5 At si Bilha ay nagdalang-tao at sa kalaunan ay nanganak kay Jacob ng isang lalaki. 6 Nang magkagayon ay sinabi ni Raquel: “Ang Diyos ay gumanap bilang aking hukom at nakinig din sa aking tinig, anupat binigyan niya ako ng anak.” Iyan ang dahilan kung bakit niya tinawag na Dan ang pangalan nito. 7 At si Bilha, na alilang babae ni Raquel, ay nagdalang-tao nang minsan pa at sa kalaunan ay nanganak ng ikalawang anak kay Jacob. 8 Nang magkagayon ay sinabi ni Raquel: “Sa pamamagitan ng puspusang mga pakikipagbuno ay nakipagbuno ako sa aking kapatid. Ako rin naman ay nagwagi!” Kaya tinawag niyang Neptali ang pangalan nito.

9 Nang makita ni Lea na siya ay huminto na sa panganganak, kinuha niya si Zilpa na kaniyang alilang babae at ibinigay ito kay Jacob bilang asawa. 10 Sa kalaunan si Zilpa, na alilang babae ni Lea, ay nanganak ng isang lalaki kay Jacob. 11 Nang magkagayon ay sinabi ni Lea: “May mabuting kapalaran!” Kaya tinawag niyang Gad ang pangalan nito. 12 Pagkatapos si Zilpa, na alilang babae ni Lea, ay nanganak ng ikalawang anak kay Jacob. 13 Nang magkagayon ay sinabi ni Lea: “Anong ligaya ko! Sapagkat ipahahayag nga akong maligaya ng mga anak na babae.” Kaya tinawag niyang Aser ang pangalan nito.

14 At naglakad si Ruben nang mga araw ng pag-aani ng trigo at nakasumpong ng mga mandragoras sa parang. Kaya dinala niya ang mga ito kay Lea na kaniyang ina. Nang magkagayon ay sinabi ni Raquel kay Lea: “Pakisuyo, bigyan mo ako ng mga mandragoras ng iyong anak.” 15 Dahil dito ay sinabi niya sa kaniya: “Maliit na bagay ba ito, na kinuha mo ang aking asawa, at kukunin mo rin ngayon ang mga mandragoras ng aking anak?” Kaya sinabi ni Raquel: “Sa dahilang iyan ay sisipingan ka niya ngayong gabi bilang kapalit ng mga mandragoras ng iyong anak.”

16 Nang dumarating si Jacob mula sa parang nang kinagabihan, si Lea ay lumabas upang salubungin siya at pagkatapos ay nagsabi: “Sa akin ka sisiping, sapagkat inupahan kita nang tuwiran sa pamamagitan ng mga mandragoras ng aking anak.” Kaya sumiping siya sa kaniya nang gabing iyon. 17 At dininig at sinagot ng Diyos si Lea at siya ay nagdalang-tao at sa kalaunan ay nanganak kay Jacob ng ikalimang anak. 18 Nang magkagayon ay sinabi ni Lea: “Ibinigay sa akin ng Diyos ang kabayaran ng isang upahan, sapagkat ibinigay ko sa aking asawa ang aking alilang babae.” Kaya tinawag niyang Isacar ang pangalan nito. 19 At si Lea ay nagdalang-tao nang minsan pa at sa kalaunan ay nanganak ng ikaanim na anak kay Jacob. 20 Nang magkagayon ay sinabi ni Lea: “Pinagkalooban ako ng Diyos, oo, ako, ng isang mabuting kaloob. Sa wakas ay pagtitiisan ako ng aking asawa, sapagkat nanganak ako sa kaniya ng anim na lalaki.” Kaya tinawag niyang Zebulon ang pangalan nito. 21 At pagkatapos ay nanganak siya ng isang babae at tinawag niyang Dina ang pangalan nito.

22 Nang dakong huli ay naalaala ng Diyos si Raquel, at siya ay dininig at sinagot ng Diyos anupat binuksan nito ang kaniyang bahay-bata. 23 At siya ay nagdalang-tao at nanganak ng isang lalaki. Nang magkagayon ay sinabi niya: “Inalis ng Diyos ang aking kadustaan!” 24 Kaya tinawag niyang Jose ang pangalan nito, na sinasabi: “Dinaragdagan ako ni Jehova ng isa pang anak.”

25 At nangyari, nang maisilang na ni Raquel si Jose, kaagad na sinabi ni Jacob kay Laban: “Payaunin mo ako upang makaparoon ako sa aking dako at sa aking lupain. 26 Ibigay mo sa akin ang aking mga asawa at ang aking mga anak, na siyang ipinaglingkod ko sa iyo, upang makayaon ako; sapagkat nalalaman mo mismo ang aking paglilingkod na iniukol ko sa iyo.” 27 Nang magkagayon ay sinabi ni Laban sa kaniya: “Kung ako ngayon ay nakasumpong ng lingap sa iyong paningin,—tinanggap ko ang mga tanda na wari bang pinagpapala ako ni Jehova dahilan sa iyo.” 28 At isinusog niya: “Itakda mo sa akin ang iyong kabayaran at ibibigay ko ang mga iyon.” 29 Kaya sinabi nito sa kaniya: “Nalalaman mo mismo kung paano kita pinaglingkuran at kung ano ang naging kalagayan ng iyong kawan sa akin; 30 na kakaunti nga ang tinatangkilik mo bago ako dumating, at lumago ito hanggang sa dumami, sapagkat pinagpala ka ni Jehova magmula nang pumarito ako. Kaya ngayon ay kailan naman ako gagawa ng para sa aking sariling sambahayan?”

31 Nang magkagayon ay sinabi niya: “Ano ang ibibigay ko sa iyo?” At sinabi ni Jacob: “Wala kang ibibigay sa akin na kahit anuman! Kung gagawin mo ang bagay na ito para sa akin, babalik ako sa pagpapastol sa iyong kawan. Ipagpapatuloy kong bantayan iyon. 32 Daraan ako sa iyong buong kawan ngayon. Ibukod mo mula roon ang bawat tupa na batik-batik at may tagping kulay, at bawat tupang matingkad na kayumanggi sa gitna ng mga batang barakong tupa at alinmang may tagping kulay at batik-batik sa gitna ng mga kambing na babae. Mula ngayon ang mga iyon ang magiging aking kabayaran. 33 At ang paggawa ko ng matuwid ang sasagot para sa akin sa anumang araw sa hinaharap na paririto ka upang tingnan ang aking kabayaran; ang bawat isa na hindi batik-batik at walang tagping kulay sa gitna ng mga kambing na babae at hindi matingkad na kayumanggi sa gitna ng mga batang barakong tupa ay nakaw kung iyon ay nasa akin.”

34 Dito ay sinabi ni Laban: “Aba, mabuti iyan! Mangyari nawa ayon sa iyong salita.” 35 Nang magkagayon ay ibinukod niya nang araw na iyon ang mga kambing na lalaki na may guhit at may tagping kulay at ang lahat ng kambing na babae na batik-batik at may tagping kulay, ang bawat isa na may anumang puti at ang bawat isa na matingkad na kayumanggi sa gitna ng mga batang barakong tupa, ngunit ibinigay niya ang mga iyon sa mga kamay ng kaniyang mga anak. 36 Pagkatapos ay nagtakda siya ng agwat na tatlong araw na paglalakbay sa pagitan niya at ni Jacob, at pinapastulan ni Jacob ang mga kawan ni Laban na natira.

37 Nang magkagayon ay kumuha si Jacob ng magagamit na mga baston na sariwa pa mula sa punong estorake at mula sa punong almendras at mula sa punong platano at nagtalop sa mga iyon ng puting talóp na mga bahagi sa pamamagitan ng paghahantad ng mga puting bahagi na nasa mga baston. 38 Nang dakong huli ang mga baston na tinalupan niya ay inilagay niya sa harap ng kawan, sa mga inuman, sa mga labangan ng tubig, na pinaparoonan ng mga kawan upang uminom, upang sila ay mangandi sa harap ng mga iyon kapag pumaparoon sila upang uminom.

39 Dahil dito ay nangandi ang mga kawan sa harap ng mga baston, at ang mga kawan ay nanganganak ng mga may guhit, batik-batik at may tagping kulay. 40 At inihiwalay ni Jacob ang mga batang barakong tupa at pagkatapos ay iniharap ang mga mukha ng mga kawan sa mga may guhit at sa lahat ng matitingkad na kayumanggi sa gitna ng mga kawan ni Laban. Pagkatapos ay inilagay niya nang bukod ang kaniyang sariling mga kawan at hindi niya inilagay ang mga iyon sa tabi ng mga kawan ni Laban. 41 At laging nangyayari na kailanma’t nangangandi ang mabubulas na kawan, inilalagay ni Jacob ang mga baston sa mga inuman na nasa harap ng mga mata ng mga kawan, upang mangandi sila sa tabi ng mga baston. 42 Ngunit kapag kinakitaan ng pagiging mahina ang mga kawan, hindi niya inilalagay roon ang mga iyon. Kaya ang mahihina ay laging nagiging kay Laban, ngunit ang mabubulas ay kay Jacob.

43 At ang lalaki ay lalo pang lumalago, at malalaking kawan at mga alilang babae at mga alilang lalaki at mga kamelyo at mga asno ang napasakaniya.

Genesis  32 : 1 - 32

32 At kung tungkol kay Jacob, siya ay yumaon, at sinalubong siya ngayon ng mga anghel ng Diyos. 2 Kaagad na sinabi ni Jacob, nang makita niya sila: “Ito ang kampo ng Diyos!” Kaya tinawag niyang Mahanaim ang pangalan ng dakong iyon.

3 Nang magkagayon ay nagsugo si Jacob ng mga mensahero sa unahan niya kay Esau na kaniyang kapatid sa lupain ng Seir, na parang ng Edom, 4 at inutusan niya sila, na sinasabi: “Ito ang sasabihin ninyo sa aking panginoon, kay Esau, ‘Ito ang sinabi ng iyong lingkod na si Jacob: “Kay Laban ay nakipanirahan ako bilang dayuhan at nanatili ako nang matagal na panahon hanggang ngayon. 5 At nagkaroon ako ng mga toro at mga asno, mga tupa, at mga alilang lalaki at mga alilang babae, at nais kong magsugo upang pasabihan ang aking panginoon, upang makasumpong ako ng lingap sa iyong paningin.” ’ ”

6 Nang maglaon ay bumalik kay Jacob ang mga mensahero, na nagsasabi: “Nakarating kami sa iyong kapatid na si Esau, at paparating na rin siya upang salubungin ka, at apat na raang lalaki ang kasama niya.” 7 At si Jacob ay lubhang natakot at nabalisa. Kaya hinati niya ang mga taong kasama niya, at ang mga kawan at ang mga baka at ang mga kamelyo sa dalawang kampo, 8 at sinabi niya: “Kung pumaroon si Esau sa isang kampo at salakayin iyon, tiyak na may isang kampo na maiiwan upang tumakas.”

9 Pagkatapos ay sinabi ni Jacob: “O Diyos ng aking amang si Abraham at Diyos ng aking amang si Isaac, O Jehova, ikaw na nagsasabi sa akin, ‘Bumalik ka sa iyong lupain at sa iyong mga kamag-anak at gagawan kita ng mabuti,’ 10 ako ay di-karapat-dapat sa lahat ng maibiging-kabaitan at sa lahat ng katapatan na ipinakita mo sa iyong lingkod, sapagkat ang dala ko lamang ay ang aking baston nang tawirin ko itong Jordan at ngayon ay naging dalawang kampo na ako. 11 Iligtas mo ako, ipinamamanhik ko sa iyo, mula sa kamay ng aking kapatid, mula sa kamay ni Esau, sapagkat natatakot ako sa kaniya na baka dumating siya at salakayin nga ako, ang ina kasama ang mga anak. 12 At ikaw, ikaw ang nagsabi, ‘Walang pagsalang gagawan kita ng mabuti at gagawin kong tulad ng mga butil ng buhangin sa dagat ang iyong binhi, na hindi mabibilang dahil sa dami.’ ”

13 At nanatili siya sa panunuluyan doon nang gabing iyon. At mula sa anumang napasakaniyang kamay ay kumuha siya ng kaloob para kay Esau na kaniyang kapatid: 14 dalawang daang kambing na babae at dalawampung kambing na lalaki, dalawang daang babaing tupa at dalawampung barakong tupa, 15 tatlumpung kamelyo na nagpapasuso at ang mga anak ng mga ito, apatnapung baka at sampung toro, dalawampung asnong babae at sampung hustong-gulang na asno.

16 Nang magkagayon ay ipinaubaya niya sa kaniyang mga lingkod ang bawat kawan na bukud-bukod at paulit-ulit niyang sinabi sa kaniyang mga lingkod: “Mauna kayong tumawid sa akin, at maglalagay kayo ng agwat sa pagitan ng bawat kawan.” 17 Karagdagan pa ay nag-utos siya sa una, na sinasabi: “Kapag sinalubong ka ni Esau na aking kapatid at tinanong ka, na sinasabi, ‘Kanino ka ba, at saan ka paroroon at kanino ang mga ito na nasa unahan mo?’ 18 kung magkagayon ay sasabihin mo, ‘Sa iyong lingkod, kay Jacob. Isang kaloob ito, na ipinadala sa aking panginoon, kay Esau, at narito! siya mismo ay nasa likuran din namin.’ ” 19 At nag-utos din siya sa ikalawa, gayundin sa ikatlo, gayundin sa lahat niyaong sumusunod sa mga kawan, na sinasabi: “Alinsunod sa salitang ito ang sasalitain ninyo kay Esau sa pagsalubong ninyo sa kaniya. 20 At sasabihin din ninyo, ‘Narito ang iyong lingkod na si Jacob sa likuran namin.’ ” Sapagkat sinabi niya sa kaniyang sarili: “Mapaglulubag ko siya sa pamamagitan ng kaloob na yumayaon sa unahan ko, at pagkatapos ay makikita ko ang kaniyang mukha. Marahil ay magpapakita siya ng magiliw na pagtanggap.” 21 Kaya ang kaloob ay itinawid nang una sa kaniya, ngunit siya naman ay nanatili nang gabing iyon sa kampo.

22 Nang maglaon nang gabing iyon ay bumangon siya at kinuha ang kaniyang dalawang asawa at ang kaniyang dalawang alilang babae at ang kaniyang labing-isang batang anak na lalaki at tumawid sa tawiran ng Jabok. 23 Kaya kinuha niya sila at itinawid sila sa agusang libis, at itinawid niya ang kaniyang tinatangkilik.

24 Nang dakong huli ay naiwang mag-isa si Jacob. At isang lalaki ang nagsimulang makipagbuno sa kaniya hanggang sa magbukang-liwayway na. 25 Nang makita niya na hindi niya ito madaig, nang magkagayon ay hinipo niya ang hugpungan ng kasukasuan ng hita nito; at ang hugpungan ng kasukasuan ng hita ni Jacob ay nalinsad habang nakikipagbuno ito sa kaniya. 26 Pagkatapos ay sinabi niya: “Bitawan mo ako, sapagkat nagbubukang-liwayway na.” Dito ay sinabi niya: “Hindi kita bibitawan hanggang sa pagpalain mo muna ako.” 27 Kaya sinabi niya sa kaniya: “Ano ang pangalan mo?” na dito ay sinabi niya: “Jacob.” 28 Pagkatapos ay sinabi niya: “Ang pangalan mo ay hindi na tatawaging Jacob kundi Israel, sapagkat nakipagpunyagi ka sa Diyos at sa mga tao anupat sa wakas ay nanaig ka.” 29 Si Jacob naman ay nagtanong at nagsabi: “Pakisuyo, sabihin mo sa akin ang iyong pangalan.” Ngunit sinabi niya: “Bakit ka nga nagtatanong ng aking pangalan?” Sa gayon ay pinagpala niya siya roon. 30 Kaya tinawag ni Jacob na Peniel ang pangalan ng dakong iyon, sapagkat, ang sabi niya, “Nakita ko ang Diyos nang mukhaan at gayunma’y naligtas ang aking kaluluwa.”

31 At ang araw ay nagsimulang suminag sa kaniya nang dumaan siya sa Penuel, ngunit siya ay umiika-ika sa kaniyang hita. 32 Iyan ang dahilan kung bakit ang mga anak ni Israel ay hindi nasanay na kumain ng litid ng ugat ng hita, na nasa hugpungan ng kasukasuan ng hita, hanggang sa araw na ito, sapagkat hinipo niya ang hugpungan ng kasukasuan ng hita ni Jacob sa litid ng ugat ng hita.

Genesis  34 : 1 - 31

34 At nakagawian nang lumabas ni Dina na anak na babae ni Lea, na ipinanganak niya kay Jacob, upang makita ang mga anak na babae ng lupain. 2 At nakita siya ni Sikem na anak ni Hamor na Hivita, isang pinuno ng lupain, at pagkatapos ay kinuha siya at sinipingan siya at hinalay siya. 3 At ang kaniyang kaluluwa ay nagsimulang lumakip kay Dina na anak ni Jacob, at inibig niya ang kabataang babae at patuloy siyang nagsalita nang may panghihikayat sa kabataang babae. 4 Nang dakong huli ay sinabi ni Sikem kay Hamor na kaniyang ama: “Kunin mo para sa akin ang babaing ito bilang asawa.”

5 At narinig ni Jacob na dinungisan nito si Dina na kaniyang anak na babae. At ang kaniyang mga anak na lalaki ay kasama noon ng kaniyang kawan sa parang; at nanatiling tahimik si Jacob hanggang sa dumating sila. 6 Nang maglaon si Hamor, na ama ni Sikem, ay lumabas patungo kay Jacob upang makipag-usap sa kaniya. 7 At ang mga anak ni Jacob ay umuwi mula sa parang nang marinig nila ang tungkol doon; at nasaktan ang kalooban ng mga lalaki at sila ay lubhang nagalit, sapagkat gumawa siya ng kadusta-dustang kahibangan laban kay Israel sa pagsiping sa anak na babae ni Jacob, gayong ang tulad niyaon ay hindi nararapat gawin.

8 At nakipag-usap si Hamor sa kanila, na sinasabi: “Kung tungkol kay Sikem na aking anak, ang kaniyang kaluluwa ay nakalakip sa inyong anak na babae. Pakisuyo, ibigay ninyo siya sa kaniya bilang asawa, 9 at makipag-alyansa kayo sa amin ukol sa pag-aasawa. Ang inyong mga anak na babae ay ibibigay ninyo sa amin, at ang aming mga anak na babae ay kukunin ninyo para sa inyong sarili. 10 At makatatahan kayong kasama namin, at ang lupain ay nakalaan sa inyo. Manahanan kayo at mangalakal kayo roon at mamayan doon.” 11 Nang magkagayon ay sinabi ni Sikem sa kaniyang ama at sa kaniyang mga kapatid: “Makasumpong nawa ako ng lingap sa inyong paningin, at anuman ang sasabihin ninyo sa akin ay ibibigay ko iyon. 12 Itaas ninyo nang napakataas ang doteng salapi at ang kaloob na ipapataw sa akin, at handa akong magbigay ayon sa sasabihin ninyo sa akin; lamang ay ibigay ninyo sa akin ang kabataang babae bilang asawa.”

13 At ang mga anak ni Jacob ay nagsimulang sumagot kay Sikem at kay Hamor na kaniyang ama nang may panlilinlang at nagsalita nang gayon sapagkat dinungisan niya si Dina na kanilang kapatid. 14 At sinabi nila sa mga ito: “Hindi namin magagawa ang gayong bagay, na ibigay ang aming kapatid sa isang lalaki na may dulong-balat, sapagkat iyan ay kadustaan sa amin. 15 Tanging sa kundisyong ito lamang kami papayag sa inyo, na kayo ay maging tulad namin, sa pamamagitan ng pagpapatuli ng bawat lalaki sa inyo. 16 Kung magkagayon ay tiyak na ibibigay namin sa inyo ang aming mga anak na babae, at ang inyong mga anak na babae ay kukunin namin para sa aming sarili, at tiyak na mananahanan kaming kasama ninyo at magiging isang bayan. 17 Ngunit kung hindi kayo makikinig sa amin na magpatuli, kukunin nga namin ang aming anak na babae at yayaon.”

18 At ang kanilang mga salita ay waring mabuti sa paningin ni Hamor at sa paningin ni Sikem, na anak ni Hamor, 19 at hindi nagpaliban ang kabataang lalaki sa pagsasagawa ng kundisyon, sapagkat kinalugdan niya ang anak na babae ni Jacob at siya ang pinakamarangal sa buong sambahayan ng kaniyang ama.

20 Kaya si Hamor at si Sikem na kaniyang anak ay pumaroon sa pintuang-daan ng kanilang lunsod at nagsimulang magsalita sa mga lalaki ng kanilang lunsod, na sinasabi: 21 “Ang mga lalaking ito ay maibigin sa kapayapaan sa pakikitungo sa atin. Kaya nga patahanin sila sa lupain at magsagawa ng pangangalakal doon, yamang ang lupain ay totoong maluwang sa harap nila. Ang kanilang mga anak na babae ay makukuha natin bilang ating mga asawa at ang ating sariling mga anak na babae ay maibibigay natin sa kanila. 22 Tanging sa kundisyong ito lamang papayag ang mga lalaki na manahanang kasama natin upang maging isang bayan, na ang bawat lalaki sa atin ay magpatuli kung paanong sila ay mga tuli. 23 Kung magkagayon ang kanilang mga pag-aari at ang kanilang yaman at ang lahat ng kanilang mga alagang hayop, hindi ba magiging atin ang mga iyon? Payagan lamang natin sila na manahanang kasama natin.” 24 Nang magkagayon ang lahat niyaong mga lumalabas sa pintuang-daan ng kaniyang lunsod ay nakinig kay Hamor at kay Sikem na kaniyang anak, at ang lahat ng lalaki ay nagpatuli, lahat niyaong mga lumalabas sa pintuang-daan ng kaniyang lunsod.

25 Ngunit nangyari nang ikatlong araw, nang sila ay nakadarama ng kirot, ang dalawang anak ni Jacob, si Simeon at si Levi, mga kapatid ni Dina, ay kumuha ng kani-kaniyang tabak at pumaroon sa lunsod sa di-kahina-hinalang paraan at pinatay ang bawat lalaki. 26 At si Hamor at si Sikem na kaniyang anak ay pinatay nila sa pamamagitan ng talim ng tabak. Pagkatapos ay kinuha nila si Dina mula sa bahay ni Sikem at lumabas. 27 Ang iba pang mga anak ni Jacob ay lumusob sa mga lalaking nasugatan nang malubha at dinambungan ang lunsod, sapagkat dinungisan nila ang kanilang kapatid na babae. 28 Ang kanilang mga kawan at ang kanilang mga bakahan at ang kanilang mga asno at ang nasa lunsod at ang nasa parang ay kinuha nila. 29 At ang lahat ng kanilang kabuhayan at ang lahat ng kanilang maliliit na anak at ang kanilang mga asawa ay dinala nilang bihag, anupat dinambong nila ang lahat ng nasa mga bahay.

30 Dahil dito ay sinabi ni Jacob kay Simeon at kay Levi: “Dinalhan ninyo ako ng sumpa anupat ginawa ninyo akong isang alingasaw sa mga tumatahan sa lupain, sa mga Canaanita at sa mga Perizita; samantalang ako ay kakaunti sa bilang, at tiyak na magtitipon sila laban sa akin at sasalakayin ako at ako ay malilipol, ako at ang aking sambahayan.” 31 Sinabi naman nila: “Nararapat bang pakitunguhan ng sinuman ang aming kapatid na babae na tulad ng isang patutot?”

Genesis  35 : 1 - 29

35 Pagkatapos niyaon ay sinabi ng Diyos kay Jacob: “Bumangon ka, umahon ka sa Bethel at manahanan ka roon, at gumawa ka roon ng isang altar para sa tunay na Diyos na nagpakita sa iyo nang tumatakas ka mula kay Esau na iyong kapatid.”

2 Nang magkagayon ay sinabi ni Jacob sa kaniyang sambahayan at sa lahat ng kasama niya: “Alisin ninyo ang mga banyagang diyos na nasa gitna ninyo at magpakalinis kayo at palitan ninyo ang inyong mga balabal, 3 at bumangon tayo at umahon tayo sa Bethel. At doon ay gagawa ako ng isang altar para sa tunay na Diyos na sumagot sa akin nang araw ng aking kabagabagan anupat siya ay sumaakin sa daan na pinaroonan ko.” 4 Kaya ibinigay nila kay Jacob ang lahat ng banyagang diyos na nasa kanilang mga kamay at ang mga hikaw na nasa kanilang mga tainga, at itinago ni Jacob ang mga iyon sa ilalim ng malaking punungkahoy na malapit sa Sikem.

5 Pagkatapos ay lumisan sila, at ang pangingilabot sa Diyos ay sumapit sa mga lunsod na nasa palibot nila, kung kaya hindi nila hinabol ang mga anak ni Jacob. 6 Nang maglaon ay dumating si Jacob sa Luz, na nasa lupain ng Canaan, na siyang Bethel, siya at ang lahat ng tao na kasama niya. 7 At nagtayo siya roon ng isang altar at pinasimulan niyang tawaging El-bethel ang dako, sapagkat ang tunay na Diyos ay nagpakita sa kaniya roon noong panahong tumatakas siya mula sa kaniyang kapatid. 8 Nang maglaon ay namatay si Debora na yayang babae ni Rebeka at inilibing sa paanan ng Bethel sa ilalim ng isang dambuhalang punungkahoy. Kaya tinawag niyang Alon-bakut ang pangalan nito.

9 Ang Diyos ngayon ay nagpakita kay Jacob nang minsan pa sa panahon ng kaniyang pagdating mula sa Padan-aram at pinagpala siya. 10 At ang Diyos ay nagsabi sa kaniya: “Ang pangalan mo ay Jacob. Hindi na tatawaging Jacob ang pangalan mo, kundi magiging Israel ang iyong pangalan.” At pinasimulan niyang tawaging Israel ang kaniyang pangalan. 11 At sinabi pa ng Diyos sa kaniya: “Ako ang Diyos na Makapangyarihan-sa-lahat. Magpalaanakin ka at magpakarami. Mga bansa at isang kongregasyon ng mga bansa ang manggagaling sa iyo, at mga hari ang lalabas mula sa iyong mga balakang. 12 Kung tungkol sa lupain na ibinigay ko kay Abraham at kay Isaac, sa iyo ay ibibigay ko iyon, at sa iyong binhi na kasunod mo ay ibibigay ko ang lupain.” 13 Pagkatapos ay pumailanlang ang Diyos mula sa ibabaw niya sa dako kung saan siya nakipag-usap sa kaniya.

14 Dahil dito ay naglagay si Jacob ng isang haligi sa dako kung saan siya nakipag-usap sa kaniya, isang haliging bato, at binuhusan niya iyon ng handog na inumin at binuhusan niya iyon ng langis. 15 At patuloy na tinawag ni Jacob na Bethel ang pangalan ng dako kung saan nakipag-usap ang Diyos sa kaniya.

16 Nang magkagayon ay lumisan sila mula sa Bethel. At samantalang malayo pa ang lalakbaying lupain bago dumating sa Eprat, si Raquel ay nagsilang, at nahirapan siya sa panganganak. 17 Ngunit nangyari, samantalang naghihirap siya sa panganganak ay sinabi ng komadrona sa kaniya: “Huwag kang matakot, sapagkat mapapasaiyo rin ang anak na ito.” 18 Dahil dito, habang naglalaho ang kaniyang kaluluwa (sapagkat namatay siya) ay tinawag niyang Ben-oni ang pangalan nito; ngunit tinawag itong Benjamin ng kaniyang ama. 19 Sa gayon ay namatay si Raquel at inilibing sa daang patungo sa Eprat, na siyang Betlehem. 20 Kaya naglagay si Jacob ng isang haligi sa ibabaw ng kaniyang libingan. Ito ang haligi ng libingan ni Raquel hanggang sa araw na ito.

21 Pagkatapos ay lumisan si Israel at itinayo ang kaniyang tolda na malayo sa ibayo ng tore ng Eder. 22 At nangyari habang nagtatabernakulo si Israel sa lupaing iyon, minsan ay yumaon si Ruben at sinipingan si Bilha na babae ng kaniyang ama, at narinig ni Israel ang tungkol doon.

Kaya nagkaroon ng labindalawang anak na lalaki si Jacob. 23 Ang mga anak kay Lea ay ang panganay ni Jacob na si Ruben at si Simeon at si Levi at si Juda at si Isacar at si Zebulon. 24 Ang mga anak kay Raquel ay si Jose at si Benjamin. 25 At ang mga anak kay Bilha, na alilang babae ni Raquel, ay si Dan at si Neptali. 26 At ang mga anak kay Zilpa, na alilang babae ni Lea, ay si Gad at si Aser. Ito ang mga anak ni Jacob na ipinanganak sa kaniya sa Padan-aram.

27 Nang maglaon ay pumaroon si Jacob kay Isaac na kaniyang ama sa Mamre, sa Kiriat-arba, na siyang Hebron, kung saan si Abraham at gayundin si Isaac ay nanirahan bilang mga dayuhan. 28 At ang mga araw ni Isaac ay naging isang daan at walumpung taon. 29 Pagkatapos ay pumanaw si Isaac at namatay at napisan sa kaniyang bayan, matanda na at puspos ng mga araw, at inilibing siya ni Esau at ni Jacob na kaniyang mga anak.

Genesis  36 : 1 - 43

36 At ito ang kasaysayan ni Esau, na siyang Edom.

2 Si Esau ay kumuha ng kaniyang mga asawa mula sa mga anak na babae ng Canaan: si Ada na anak ni Elon na Hiteo at si Oholibama na anak ni Anah, na apo ni Zibeon na Hivita, 3 at si Basemat, na anak ni Ismael, na kapatid na babae ni Nebaiot.

4 At ipinanganak ni Ada si Elipaz kay Esau, at ipinanganak ni Basemat si Reuel,

5 at ipinanganak ni Oholibama si Jeus at si Jalam at si Kora.

Ito ang mga anak ni Esau na ipinanganak sa kaniya sa lupain ng Canaan. 6 Pagkatapos ay kinuha ni Esau ang kaniyang mga asawa at ang kaniyang mga anak na lalaki at ang kaniyang mga anak na babae at ang lahat ng kaluluwa sa kaniyang bahay at ang kaniyang kawan at ang lahat ng iba pa niyang mga hayop at ang lahat ng kaniyang yaman, na natipon niya sa lupain ng Canaan, at pumaroon sa isang lupain na malayo kay Jacob na kaniyang kapatid, 7 sapagkat ang kanilang mga pag-aari ay napakarami upang manahanan silang magkasama at ang lupain na pinaninirahan nila bilang dayuhan ay walang kakayahang tumustos sa kanila dahilan sa kanilang mga kawan. 8 Kaya si Esau ay nanahanan sa bulubunduking pook ng Seir. Si Esau ay si Edom.

9 At ito ang kasaysayan ni Esau na ama ng Edom sa bulubunduking pook ng Seir.

10 Ito ang mga pangalan ng mga anak ni Esau: si Elipaz na anak ni Ada, na asawa ni Esau; si Reuel na anak ni Basemat, na asawa ni Esau.

11 At ang naging mga anak ni Elipaz ay si Teman, si Omar, si Zepo at si Gatam at si Kenaz. 12 At si Timna ay naging babae ni Elipaz, na anak ni Esau. Nang maglaon ay ipinanganak niya kay Elipaz si Amalek. Ito ang mga anak ni Ada, na asawa ni Esau.

13 Ito ang mga anak ni Reuel: si Nahat at si Zera, si Shamah at si Miza. Ito ang naging mga anak ni Basemat, na asawa ni Esau.

14 At ito ang naging mga anak ni Oholibama na anak ni Anah, na apo ni Zibeon, na asawa ni Esau, sapagkat ipinanganak niya kay Esau si Jeus at si Jalam at si Kora.

15 Ito ang mga shik sa mga anak ni Esau: Ang mga anak ni Elipaz, na panganay ni Esau: Si shik Teman, si shik Omar, si shik Zepo, si shik Kenaz, 16 si shik Kora, si shik Gatam, si shik Amalek. Ito ang mga shik ni Elipaz sa lupain ng Edom. Ito ang mga anak kay Ada.

17 Ito ang mga anak ni Reuel, na anak ni Esau: Si shik Nahat, si shik Zera, si shik Shamah, si shik Miza. Ito ang mga shik ni Reuel sa lupain ng Edom. Ito ang mga anak kay Basemat, na asawa ni Esau.

18 At ito ang mga anak ni Oholibama, na asawa ni Esau: Si shik Jeus, si shik Jalam, si shik Kora. Ito ang mga shik ni Oholibama na anak ni Anah, na asawa ni Esau.

19 Ito ang mga anak ni Esau, at ito ang kanilang mga shik. Siya ay si Edom.

20 Ito ang mga anak ni Seir na Horita, na mga tumatahan sa lupain: si Lotan at si Sobal at si Zibeon at si Anah 21 at si Dison at si Ezer at si Disan. Ito ang mga shik ng Horita, na mga anak ni Seir, sa lupain ng Edom.

22 At ang naging mga anak ni Lotan ay si Hori at si Hemam; at ang kapatid na babae ni Lotan ay si Timna.

23 At ito ang mga anak ni Sobal: si Alvan at si Manahat at si Ebal, si Sepo at si Onam.

24 At ito ang mga anak ni Zibeon: si Aias at si Anah. Ito ang Anah na siyang nakasumpong ng maiinit na bukal sa ilang samantalang inaalagaan niya ang mga asno para kay Zibeon na kaniyang ama.

25 At ito ang mga anak ni Anah: si Dison at si Oholibama na anak ni Anah.

26 At ito ang mga anak ni Dison: si Hemdan at si Esban at si Itran at si Keran.

27 Ito ang mga anak ni Ezer: si Bilhan at si Zaavan at si Akan.

28 Ito ang mga anak ni Disan: si Uz at si Aran.

29 Ito ang mga shik ng Horita: Si shik Lotan, si shik Sobal, si shik Zibeon, si shik Anah, 30 si shik Dison, si shik Ezer, si shik Disan. Ito ang mga shik ng Horita ayon sa kanilang mga shik sa lupain ng Seir.

31 At ito ang mga hari na naghari sa lupain ng Edom bago maghari ang sinumang hari sa mga anak ni Israel. 32 At si Bela na anak ni Beor ay naghari sa Edom, at ang pangalan ng kaniyang lunsod ay Dinhaba. 33 Nang mamatay si Bela, si Jobab na anak ni Zera na mula sa Bozra ay nagsimulang maghari na kahalili niya. 34 Nang mamatay si Jobab, si Husam na mula sa lupain ng mga Temanita ay nagsimulang maghari na kahalili niya. 35 Nang mamatay si Husam, si Hadad na anak ni Bedad, na siyang tumalo sa mga Midianita sa parang ng Moab, ay nagsimulang maghari na kahalili niya, at ang pangalan ng kaniyang lunsod ay Avit. 36 Nang mamatay si Hadad, si Samla na mula sa Masreka ay nagsimulang maghari na kahalili niya. 37 Nang mamatay si Samla, si Shaul na mula sa Rehobot sa tabi ng Ilog ay nagsimulang maghari na kahalili niya. 38 Nang mamatay si Shaul, si Baal-hanan na anak ni Acbor ay nagsimulang maghari na kahalili niya. 39 Nang mamatay si Baal-hanan na anak ni Acbor, si Hadar ay nagsimulang maghari na kahalili niya; at ang pangalan ng kaniyang lunsod ay Pau, at ang pangalan ng kaniyang asawa ay Mehetabel na anak na babae ni Matred na anak na babae ni Mezahab.

40 Kaya ito ang mga pangalan ng mga shik ni Esau ayon sa kanilang mga pamilya, ayon sa kanilang mga dako, ayon sa kanilang mga pangalan: Si shik Timna, si shik Alva, si shik Jetet, 41 si shik Oholibama, si shik Elah, si shik Pinon, 42 si shik Kenaz, si shik Teman, si shik Mibzar, 43 si shik Magdiel, si shik Iram. Ito ang mga shik ng Edom ayon sa kanilang mga tahanan sa lupain na kanilang pag-aari. Ito si Esau na ama ng Edom.

Genesis  37 : 1 - 36

37 At si Jacob ay nagpatuloy na manahanan sa lupain na pinanirahan ng kaniyang ama bilang dayuhan, sa lupain ng Canaan.

2 Ito ang kasaysayan ni Jacob.

Si Jose, nang labimpitong taóng gulang, ay nag-aalaga ng mga tupa kasama ng kaniyang mga kapatid sa gitna ng kawan, at, palibhasa’y bata pa, siya ay kasama ng mga anak ni Bilha at ng mga anak ni Zilpa, na mga asawa ng kaniyang ama. At nagdala si Jose sa kanilang ama ng masamang ulat tungkol sa kanila. 3 At iniibig ni Israel si Jose nang higit kaysa sa lahat ng iba pa niyang anak, sapagkat siya ang anak sa kaniyang katandaan; at nagpagawa siya ng isang mahaba at guhit-guhit na tulad-kamisang kasuutan para sa kaniya. 4 Nang makita ng kaniyang mga kapatid na iniibig siya ng kanilang ama nang higit kaysa sa lahat ng kaniyang mga kapatid, sila ay nagsimulang mapoot sa kaniya, at hindi sila makapagsalita sa kaniya nang mapayapa.

5 Nang maglaon ay nanaginip si Jose at sinabi niya iyon sa kaniyang mga kapatid, at nagkaroon sila ng karagdagang dahilan upang kapootan siya. 6 At sinabi niya sa kanila: “Pakisuyo, pakinggan ninyo ang panaginip na ito na aking napanaginipan. 7 Buweno, narito, nagtatali tayo ng mga tungkos sa gitna ng parang nang narito, ang aking tungkos ay tumindig at tumayo rin nang tuwid at narito, ang inyong mga tungkos ay pumalibot at yumukod sa aking tungkos.” 8 At ang kaniyang mga kapatid ay nagsimulang magsabi sa kaniya: “Ikaw ba ay talagang maghahari sa amin? o, Ikaw ba ay talagang magpupuno sa amin?” Kaya nagkaroon sila ng bagong dahilan upang kapootan siya dahil sa kaniyang mga panaginip at dahil sa kaniyang mga salita.

9 Pagkatapos ay nagkaroon siya ng isa pang panaginip, at isinaysay niya iyon sa kaniyang mga kapatid at sinabi: “Narito, nanaginip ako nang minsan pa, at narito, ang araw at ang buwan at ang labing-isang bituin ay yumuyukod sa akin.” 10 Nang magkagayon ay isinaysay niya iyon sa kaniyang ama at gayundin sa kaniyang mga kapatid, at pinasimulan siyang sawayin ng kaniyang ama at sinabi sa kaniya: “Ano ang kahulugan ng panaginip na ito na iyong napanaginipan? Ako ba at gayundin ang iyong ina at ang iyong mga kapatid ay talagang yayaon at yuyukod sa lupa sa harap mo?” 11 At ang kaniyang mga kapatid ay nanibugho sa kaniya, ngunit iningatan ng kaniyang ama ang pananalita.

12 Ang kaniyang mga kapatid ay yumaon ngayon upang pakainin ang kawan ng kanilang ama malapit sa Sikem. 13 Pagkaraan ng ilang sandali ay sinabi ni Israel kay Jose: “Ang iyong mga kapatid ay nag-aalaga ng mga kawan malapit sa Sikem, hindi ba? Halika, at isusugo kita sa kanila.” Dahil dito ay sinabi nito sa kaniya: “Narito ako!” 14 Sa gayon ay sinabi niya rito: “Yumaon ka, pakisuyo. Tingnan mo kung ligtas at tiwasay ang iyong mga kapatid at kung ligtas at tiwasay ang kawan, at magbalik ka sa akin ng salita.” Sa gayon ay pinayaon niya siya mula sa mababang kapatagan ng Hebron, at yumaon siya patungong Sikem. 15 Nang maglaon ay nasumpungan siya ng isang lalaki at narito, siya ay pagala-gala sa parang. At nag-usisa ang lalaki sa kaniya, na sinasabi: “Ano ang hinahanap mo?” 16 Dito ay sinabi niya: “Hinahanap ko ang aking mga kapatid. Sabihin mo sa akin, pakisuyo, Saan sila nag-aalaga ng mga kawan?” 17 At nagpatuloy ang lalaki: “Lumisan na sila mula rito, sapagkat narinig kong sinasabi nila, ‘Pumaroon tayo sa Dotan.’ ” Kaya sinundan ni Jose ang kaniyang mga kapatid at nasumpungan sila sa Dotan.

18 Buweno, nakita nila siya mula sa malayo, at bago siya makalapit sa kanila ay nagsimula silang magpakana nang may katusuhan laban sa kaniya upang patayin siya. 19 Kaya sinabi nila sa isa’t isa: “Narito! Dumarating ang mapanaginiping iyan. 20 At ngayon ay halikayo at patayin natin siya at ihagis sa isa sa mga balon; at sabihin natin na isang mabalasik at mabangis na hayop ang lumamon sa kaniya. Pagkatapos ay tingnan natin kung ano ang mangyayari sa kaniyang mga panaginip.” 21 Nang marinig ito ni Ruben ay sinikap niyang iligtas siya mula sa kanilang kamay. Kaya sinabi niya: “Huwag nating patayin ang kaniyang kaluluwa.” 22 At si Ruben ay nagsabi pa sa kanila: “Huwag kayong magbubo ng dugo. Ihagis ninyo siya sa balon na ito na nasa ilang at huwag ninyo siyang pagbuhatan ng marahas na kamay.” Ang layunin niya ay iligtas siya mula sa kanilang kamay upang maibalik siya sa kaniyang ama.

23 Kaya nangyari, nang makarating si Jose sa kaniyang mga kapatid ay hinubaran nila si Jose ng kaniyang mahabang kasuutan, ang mahabang guhit-guhit na kasuutan nga na suot niya; 24 pagkatapos ay kinuha nila siya at inihagis siya sa balon. Noon ay walang laman ang hukay; walang tubig doon.

25 Nang magkagayon ay umupo sila upang kumain ng tinapay. Nang itingin nila ang kanilang mga mata at tumingin, aba, narito, dumarating mula sa Gilead ang isang pulutong ng mga Ismaelita, at ang kanilang mga kamelyo ay may dalang ladano at balsamo at madagtang talob, na yumayaon upang ilusong iyon sa Ehipto. 26 Dahil dito ay sinabi ni Juda sa kaniyang mga kapatid: “Ano ang magiging pakinabang kung papatayin natin ang ating kapatid at pagtatakpan ang kaniyang dugo? 27 Halikayo at ipagbili natin siya sa mga Ismaelita, at huwag natin siyang pagbuhatan ng kamay. Tutal, siya ay ating kapatid, ating laman.” Kaya nakinig sila sa kanilang kapatid. 28 At may mga lalaki, mga mangangalakal na Midianita, na dumaraan. Kaya kanilang hinila at iniahon si Jose mula sa balon at pagkatapos ay ipinagbili nila si Jose sa mga Ismaelita sa halagang dalawampung pirasong pilak. Nang maglaon ay dinala ng mga ito si Jose sa Ehipto.

29 Di-nagtagal ay bumalik si Ruben sa balon at narito, si Jose ay wala sa balon. Dahil dito ay hinapak niya ang kaniyang mga kasuutan. 30 Nang bumalik siya sa iba pa niyang mga kapatid ay bumulalas siya: “Ang bata ay wala na! At ako—saan nga ako paroroon?”

31 Gayunman, kinuha nila ang mahabang kasuutan ni Jose at pumatay sila ng isang lalaking kambing at paulit-ulit na isinawsaw sa dugo ang mahabang kasuutan. 32 Pagkatapos ay ipinadala nila ang mahabang guhit-guhit na kasuutan at ipinabigay iyon sa kanilang ama at sinabi: “Ito ang nasumpungan namin. Pakisuyo, suriin mo kung ito nga ang mahabang kasuutan ng iyong anak o hindi.” 33 At sinuri niya iyon at bumulalas: “Ito nga ang mahabang kasuutan ng aking anak! Isang mabalasik at mabangis na hayop ang malamang na lumamon sa kaniya! Si Jose ay tiyak na nagkaluray-luray!” 34 Dahil dito ay hinapak ni Jacob ang kaniyang mga balabal at naglagay ng telang-sako sa kaniyang mga balakang at nagdalamhati sa kaniyang anak nang maraming araw. 35 At ang lahat ng kaniyang mga anak na lalaki at ang lahat ng kaniyang mga anak na babae ay tumitindig upang aliwin siya, ngunit siya ay tumatangging maaliw at nagsasabi: “Sapagkat ako ay bababang nagdadalamhati sa aking anak patungo sa Sheol!” At patuloy siyang tinangisan ng kaniyang ama.

36 Gayunman, ipinagbili siya ng mga Midianita sa Ehipto kay Potipar na isang opisyal ng korte ni Paraon, na pinuno ng tagapagbantay.

Genesis  38 : 1 - 30

38 At nangyari nang panahong iyon nang humiwalay si Juda mula sa kaniyang mga kapatid, nagtayo siya ng kaniyang tolda malapit sa isang lalaki, isang Adulamita, at ang pangalan nito ay Hira. 2 At doon ay nakita ni Juda ang anak na babae ng isang Canaanita, at ang pangalan nito ay Shua. Kaya kinuha niya ang babae at sinipingan ito. 3 At nagdalang-tao ang babae. Nang maglaon ay nanganak siya ng isang lalaki at tinawag niyang Er ang pangalan nito. 4 Muli siyang nagdalang-tao. Nang maglaon ay nanganak siya ng isang lalaki at tinawag niyang Onan ang pangalan nito. 5 Minsan pa siyang nanganak ng isang lalaki at tinawag niyang Shela ang pangalan nito. At nasa Aczib siya nang ipanganak ito ng babae.

6 Nang maglaon ay kumuha si Juda ng isang asawa para kay Er na kaniyang panganay, at ang pangalan nito ay Tamar. 7 Ngunit si Er, na panganay ni Juda, ay naging masama sa paningin ni Jehova; kaya pinatay siya ni Jehova. 8 Dahil doon ay sinabi ni Juda kay Onan: “Sipingan mo ang asawa ng iyong kapatid at tuparin mo sa kaniya ang pag-aasawa bilang bayaw at magbangon ka ng supling para sa iyong kapatid.” 9 Ngunit alam ni Onan na ang supling ay hindi magiging kaniya; at nangyari, nang sipingan niya ang asawa ng kaniyang kapatid ay pinatapon niya ang kaniyang semilya sa lupa upang hindi magbigay ng supling sa kaniyang kapatid. 10 At ang ginawa niya ay masama sa paningin ni Jehova; kaya pinatay rin niya siya. 11 Kaya sinabi ni Juda kay Tamar na kaniyang manugang: “Manahanan ka bilang balo sa bahay ng iyong ama hanggang sa lumaki si Shela na aking anak.” Sapagkat sinabi niya sa kaniyang sarili: “Siya rin ay maaaring mamatay tulad ng kaniyang mga kapatid.” Kaya yumaon si Tamar at nagpatuloy na manahanan sa bahay ng kaniyang sariling ama.

12 At lumipas ang maraming araw at ang anak na babae ni Shua, na asawa ni Juda, ay namatay; at isinagawa ni Juda ang yugto ng pagdadalamhati. Pagkatapos ay umahon siya sa Timnah sa mga manggugupit ng kaniyang mga tupa, siya at si Hira na kaniyang kaibigang Adulamita. 13 Nang magkagayon ay nasabi kay Tamar: “Narito, ang iyong biyenan ay umaahon sa Timnah upang gupitan ang kaniyang mga tupa.” 14 Dahil dito ay inalis niya ang mga kasuutan ng kaniyang pagkabalo at nagtakip ng isang alampay at nagtalukbong at umupo sa pasukan ng Enaim, na nasa daang patungo sa Timnah. Sapagkat nakita niya na si Shela ay malaki na at gayunma’y hindi pa siya ibinibigay rito bilang asawa.

15 Nang makita siya ni Juda, kaagad nitong inakala na siya ay patutot, sapagkat nagtakip siya ng kaniyang mukha. 16 Kaya lumapit ito sa kaniya sa tabi ng daan at sinabi: “Pakisuyo, pahintulutan mo akong sipingan ka.” Sapagkat hindi nito alam na siya ang kaniyang manugang. Gayunman, sinabi niya: “Ano ang ibibigay mo sa akin upang masipingan mo ako?” 17 Dito ay sinabi niya: “Ako mismo ay magpapadala ng isang anak ng kambing mula sa kawan.” Ngunit sinabi niya: “Magbibigay ka ba ng paniguro hanggang sa maipadala mo iyon?” 18 At ito ay nagpatuloy: “Anong paniguro ang ibibigay ko sa iyo?” na dito ay sinabi niya: “Ang iyong singsing na pantatak at ang iyong panali at ang iyong tungkod na nasa iyong kamay.” Nang magkagayon ay ibinigay nito sa kaniya ang mga iyon at sinipingan siya, anupat siya ay nagdalang-tao sa pamamagitan niya. 19 Pagkatapos ay tumindig siya at yumaon at nag-alis ng kaniyang alampay at nagdamit ng mga kasuutan ng kaniyang pagkabalo.

20 At ipinadala ni Juda ang anak ng kambing sa pamamagitan ng kamay ng kaniyang kaibigang Adulamita upang mabawi ang paniguro mula sa kamay ng babae, ngunit hindi na niya ito nasumpungan. 21 At nagtanong siya sa mga taong nasa lugar ng babae, na sinasabi: “Nasaan yaong patutot sa templo na nasa Enaim sa tabi ng daan?” Ngunit lagi nilang sinasabi: “Wala pang patutot sa templo ang naparito sa dakong ito.” 22 Nang dakong huli ay bumalik siya kay Juda at nagsabi: “Hindi ko na siya nasumpungan at, isa pa, ang mga tao sa dakong iyon ay nagsabi, ‘Wala pang patutot sa templo ang naparito sa dakong ito.’ ” 23 Kaya sinabi ni Juda: “Pabayaang ariin niya ang mga iyon, upang hindi tayo alipustain. Gayunpaman, ipinadala ko itong batang kambing, ngunit ikaw—hindi mo na siya nasumpungan.”

24 Gayunman, pagkaraan ng mga tatlong buwan ay nangyaring nasabi kay Juda: “Si Tamar na iyong manugang ay nagpatutot, at narito, siya ay nagdadalang-tao rin sa kaniyang pagpapatutot.” Dahil dito ay sinabi ni Juda: “Ilabas ninyo siya at sunugin siya.” 25 Samantalang inilalabas siya ay nagsugo siya sa kaniyang biyenan, na sinasabi: “Sa pamamagitan ng lalaki na nagmamay-ari ng mga ito ay nagdalang-tao ako.” At isinusog niya: “Pakisuyo, suriin mo kung sino ang nagmamay-ari ng mga ito, ang singsing na pantatak at ang panali at ang tungkod.” 26 Nang magkagayon ay sinuri ni Juda ang mga iyon at sinabi: “Siya ay higit na matuwid kaysa sa akin, sa dahilang hindi ko siya ibinigay kay Shela na aking anak.” At hindi na siya nakipagtalik sa kaniya pagkatapos niyaon.

27 Nangyari nga nang oras ng kaniyang panganganak, aba, narito, kambal ang nasa kaniyang tiyan. 28 At nangyari rin, nang nanganganak siya ay iniunat ng isa ang kaniyang kamay, at ang komadrona ay kaagad na kumuha ng isang sinulid na iskarlata at itinali iyon sa kamay nito, na sinasabi: “Ang isang ito ang unang lumabas.” 29 Nang dakong huli ay nangyari, pagkaurong niya ng kaniyang kamay, aba, narito, ang kaniyang kapatid ay lumabas, kung kaya siya ay bumulalas: “Ano ang ibig mong sabihin nito, na nagpangyari ka ng pagkapunit ng kulampang para sa iyo?” Kaya tinawag na Perez ang pangalan nito. 30 At pagkatapos ay lumabas ang kaniyang kapatid na may sinulid na iskarlata sa kamay at tinawag na Zera ang pangalan nito.

Genesis  39 : 1 - 23

39 Kung tungkol kay Jose, siya ay ibinaba sa Ehipto, at si Potipar, na isang opisyal ng korte ni Paraon, na pinuno ng tagapagbantay, na isang Ehipsiyo, ang bumili sa kaniya mula sa kamay ng mga Ismaelita na nagbaba sa kaniya roon. 2 Ngunit si Jehova ay sumasa kay Jose, kung kaya siya ay naging isang lalaking matagumpay at namahala sa bahay ng kaniyang panginoon, na Ehipsiyo. 3 At nakita ng kaniyang panginoon na si Jehova ay sumasakaniya at na ang lahat ng bagay na ginagawa niya ay pinagtatagumpay ni Jehova sa kaniyang kamay.

4 At si Jose ay laging nakasusumpong ng lingap sa kaniyang paningin at patuloy na nagsisilbi sa kaniya, kung kaya inatasan niya siyang mamahala sa kaniyang bahay, at ang lahat ng sa kaniya ay ibinigay niya sa kaniyang kamay. 5 At nangyari, mula nang panahon na atasan niya siyang mamahala sa kaniyang bahay at mangasiwa sa lahat ng sa kaniya ay patuloy na pinagpapala ni Jehova ang bahay ng Ehipsiyo dahilan kay Jose, at ang pagpapala ni Jehova ay napasalahat ng kaniyang tinatangkilik sa bahay at sa bukid. 6 Nang dakong huli ay iniwan niya ang lahat ng bagay na kaniya sa kamay ni Jose; at hindi na niya alam kung ano pa ang sa kaniya maliban sa tinapay na kaniyang kinakain. Bukod diyan, si Jose ay lumaking maganda ang tindig at maganda ang anyo.

7 At nangyari pagkatapos ng mga bagay na ito, itiningin ng asawa ng kaniyang panginoon ang mga mata nito kay Jose at sinabi: “Sipingan mo ako.” 8 Ngunit tumatanggi siya at sinasabi niya sa asawa ng kaniyang panginoon: “Narito, hindi alam ng aking panginoon kung ano ang nasa akin sa bahay, at ang lahat ng bagay na kaniyang tinatangkilik ay ibinigay niya sa aking kamay. 9 Walang sinumang mas dakila kaysa sa akin sa bahay na ito, at hindi niya ipinagkait sa akin ang anupaman maliban sa iyo, sapagkat ikaw ang kaniyang asawa. Kaya paano ko magagawa ang malaking kasamaang ito at magkasala nga laban sa Diyos?”

10 Kaya nangyari, habang nagsasalita siya kay Jose sa araw-araw ay hindi ito nakinig sa kaniya na sumiping sa tabi niya, na magpatuloy na kasama niya. 11 Ngunit nangyari, nang araw na ito na gaya ng iba pang mga araw ay pumasok siya sa bahay upang gawin ang kaniyang gawain, at walang sinuman sa mga tao sa bahay ang naroon sa bahay. 12 Nang magkagayon ay sinunggaban siya ng babae sa kaniyang kasuutan, na sinasabi: “Sipingan mo ako!” Ngunit iniwan niya ang kaniyang kasuutan sa kamay nito at tumakas at pumaroon sa labas. 13 Kaya nangyari, nang makita ng babae na naiwan nito ang kaniyang kasuutan sa kamay niya upang makatakas ito sa labas, 14 siya ay nagsimulang sumigaw sa mga tao sa kaniyang bahay at nagsabi sa kanila: “Tingnan ninyo! Dinalhan niya tayo ng isang lalaki, isang Hebreo, upang gawin tayong katatawanan. Pumarito siya sa akin upang sipingan ako, ngunit ako ay nagsimulang sumigaw sa sukdulan ng aking tinig. 15 At nangyari, nang marinig niya na inilakas ko ang aking tinig at nagsimulang sumigaw, nang magkagayon ay iniwan niya ang kaniyang kasuutan sa tabi ko at tumakas at pumaroon sa labas.” 16 Pagkatapos ay iningatan niya ang kasuutan nito sa tabi niya hanggang sa ang kaniyang panginoon ay dumating sa kaniyang bahay.

17 Sa gayon ay nagsalita siya sa kaniya ayon sa mga salitang ito, na sinasabi: “Ang lingkod na Hebreo na dinala mo sa amin ay pumarito sa akin upang gawin akong katatawanan. 18 Ngunit nangyari, nang ilakas ko ang aking tinig at magsimulang sumigaw, nang magkagayon ay iniwan niya ang kaniyang kasuutan sa tabi ko at tumakas sa labas.” 19 Dahil dito, nang marinig ng kaniyang panginoon ang mga salita ng kaniyang asawa na sinalita nito sa kaniya, na sinasabi: “Ganito’t ganoon ang ginawa sa akin ng iyong lingkod,” ang kaniyang galit ay lumagablab. 20 Kaya kinuha si Jose ng kaniyang panginoon at ibinigay siya sa bahay-bilangguan, ang dakong pinagkukulungan ng mga bilanggo ng hari, at nanatili siya roon sa bahay-bilangguan.

21 Gayunman, si Jehova ay nanatiling sumasa kay Jose at patuloy na naggagawad ng maibiging-kabaitan sa kaniya at nagkakaloob sa kaniya na makasumpong ng lingap sa paningin ng punong opisyal ng bahay-bilangguan. 22 Kaya ipinaubaya ng punong opisyal ng bahay-bilangguan sa kamay ni Jose ang lahat ng bilanggo na nasa bahay-bilangguan; at siya ang nagpapagawa ng lahat ng bagay na ginagawa nila roon. 23 Hindi nga tinitingnan ng punong opisyal ng bahay-bilangguan ang anumang bagay na nasa kaniyang kamay, sapagkat si Jehova ay sumasa kay Jose at ang kaniyang ginagawa ay pinagtatagumpay ni Jehova.

Genesis  42 : 1 - 38

42 Nang maglaon ay nakita ni Jacob na may mga binutil sa Ehipto. Sa gayon ay sinabi ni Jacob sa kaniyang mga anak: “Bakit pa kayo nagtitinginan sa isa’t isa?” 2 At isinusog niya: “Narito, narinig ko na may mga binutil sa Ehipto. Bumaba kayo roon at bumili kayo roon ng para sa atin, upang tayo ay manatiling buháy at hindi mamatay.” 3 Kaya ang sampung kapatid ni Jose ay bumaba upang bumili ng mga butil mula sa Ehipto. 4 Ngunit hindi isinugo ni Jacob si Benjamin, na kapatid ni Jose, kasama ng iba pa niyang mga kapatid, sapagkat sinabi niya: “Baka isang nakamamatay na sakuna ang mangyari sa kaniya.”

5 Kaya ang mga anak ni Israel ay sumama sa iba pa na pumaparoon upang bumili, sapagkat may taggutom sa lupain ng Canaan. 6 At si Jose ang taong may kapangyarihan sa lupain. Siya ang nagbibili sa lahat ng tao sa lupa. Dahil dito ay pumaroon ang mga kapatid ni Jose at yumukod sa kaniya na ang kanilang mga mukha ay nakaharap sa lupa. 7 Nang makita ni Jose ang kaniyang mga kapatid, kaagad niya silang nakilala, ngunit sinadya niyang hindi nila siya makilala. Kaya nagsalita siya sa kanila nang may kabagsikan at sinabi sa kanila: “Saan kayo nanggaling?” na dito ay sinabi nila: “Sa lupain ng Canaan upang bumili ng pagkain.”

8 Sa gayon ay nakilala ni Jose ang kaniyang mga kapatid, ngunit hindi nila siya nakilala. 9 Kaagad na naalaala ni Jose ang mga panaginip na napanaginipan niya may kaugnayan sa kanila, at sinabi niya sa kanila: “Kayo ay mga tiktik! Kayo ay pumarito upang makita ang lantad na kalagayan ng lupain!” 10 Nang magkagayon ay sinabi nila sa kaniya: “Hindi, panginoon ko, kundi ang iyong mga lingkod ay pumarito upang bumili ng pagkain. 11 Kaming lahat ay mga anak ng iisang lalaki. Kami ay mga taong matuwid. Ang iyong mga lingkod ay hindi mga tiktik.” 12 Ngunit sinabi niya sa kanila: “Hindi! Sapagkat kayo ay pumarito upang makita ang lantad na kalagayan ng lupain!” 13 Dahil dito ay sinabi nila: “Ang iyong mga lingkod ay labindalawang magkakapatid na lalaki. Kami ay mga anak ng iisang lalaki sa lupain ng Canaan; at narito, ang bunso ay kasama ng aming ama ngayon, samantalang ang isa pa ay wala na.”

14 Gayunman, sinabi ni Jose sa kanila: “Gaya nga ng sinalita ko sa inyo, na sinasabi, ‘Kayo ay mga tiktik!’ 15 Sa ganito kayo susubukin. Buháy si Paraon, hindi kayo aalis dito malibang pumarito ang inyong bunsong kapatid. 16 Isugo ninyo ang isa sa inyo upang madala niya ang inyong kapatid habang kayo ay nakagapos, upang masubok ang inyong mga salita kung may katotohanan sa inyo. At kung hindi, kung gayon, buháy si Paraon, kayo ay mga tiktik.” 17 Sa gayon ay inilagay niya silang sama-sama sa kulungan sa loob ng tatlong araw.

18 Pagkatapos ay sinabi ni Jose sa kanila nang ikatlong araw: “Gawin ninyo ito at manatili kayong buháy. Ako ay natatakot sa tunay na Diyos. 19 Kung kayo ay matuwid, ang isa sa inyong mga kapatid ay manatiling nakagapos sa inyong bahay-kulungan, ngunit ang iba pa sa inyo ay yumaon, kumuha kayo ng mga binutil dahil sa taggutom sa inyong mga sambahayan. 20 Pagkatapos ay dadalhin ninyo sa akin ang inyong bunsong kapatid, upang ang inyong mga salita ay mapatunayang mapagkakatiwalaan; at hindi kayo mamamatay.” At gayon ang ginawa nila.

21 At sila ay nagsimulang magsabi sa isa’t isa: “Walang pagsalang tayo ay nagkasala may kinalaman sa ating kapatid, sapagkat nakita natin ang kabagabagan ng kaniyang kaluluwa nang magsumamo siya na kahabagan natin, ngunit hindi tayo nakinig. Iyan ang dahilan kung bakit dumating sa atin ang kabagabagang ito.” 22 Nang magkagayon ay sumagot si Ruben sa kanila, na sinasabi: “Hindi ba sinabi ko sa inyo, ‘Huwag kayong magkasala laban sa bata,’ ngunit hindi kayo nakinig? At ngayon ang kaniyang dugo, narito, iyon ay sinisingil nga.” 23 Kung tungkol sa kanila, hindi nila alam na nakikinig si Jose, sapagkat may tagapagsalin sa kanila. 24 Dahil dito ay humiwalay siya sa kanila at nagsimulang tumangis. Nang magkagayon ay bumalik siya sa kanila at nagsalita sa kanila at kinuha si Simeon mula sa kanila at iginapos siya sa harap ng kanilang mga mata. 25 Pagkatapos ay nag-utos si Jose, at pinunô nila ng mga butil ang kanilang mga lalagyan. Gayundin, dapat nilang ibalik ang salapi ng mga lalaki sa kani-kaniyang sako at bigyan sila ng mga panustos para sa paglalakbay. Gayon ang ginawa sa kanila.

26 Kaya isinakay nila ang kanilang mga binutil sa kanilang mga asno at yumaon mula roon. 27 Nang buksan ng isa ang kaniyang sako upang bigyan ng kumpay ang kaniyang asno sa dakong tuluyan, nakita niya ang kaniyang salapi, at narito, iyon ay nasa bibig ng kaniyang supot. 28 Dahil doon ay sinabi niya sa kaniyang mga kapatid: “Ang aking salapi ay nabalik at ngayon ay narito, iyon ay nasa aking supot!” Nang magkagayon ay nanlupaypay ang kanilang mga puso, anupat tumingin sila sa isa’t isa nang may panginginig, na sinasabi: “Ano itong ginawa ng Diyos sa atin?”

29 Nang maglaon ay dumating sila kay Jacob na kanilang ama sa lupain ng Canaan at sinabi nila sa kaniya ang lahat ng bagay na nangyari sa kanila, na sinasabi: 30 “Ang lalaki na panginoon ng lupain ay nagsalita sa amin nang may kabagsikan, sapagkat inakala niyang kami ay mga taong naniniktik sa lupain. 31 Ngunit sinabi namin sa kaniya, ‘Kami ay mga taong matuwid. Hindi kami mga tiktik. 32 Kami ay labindalawang magkakapatid na lalaki, na mga anak ng aming ama. Ang isa ay wala na, at ang bunso ay kasama ngayon ng aming ama sa lupain ng Canaan.’ 33 Ngunit sinabi sa amin ng lalaki na panginoon ng lupain, ‘Sa ganito ko malalaman na kayo ay matuwid: Patigilin ninyong kasama ko ang isang kapatid ninyo. Pagkatapos ay kumuha kayo ng anumang bagay dahil sa taggutom sa inyong mga sambahayan at yumaon kayo. 34 At dalhin ninyo sa akin ang inyong bunsong kapatid, upang malaman ko na hindi kayo mga tiktik kundi kayo ay matuwid. Ang inyong kapatid ay ibabalik ko sa inyo, at kayo ay makapangangalakal sa lupain.’ ”

35 At nangyari, nang inaalisan nila ng laman ang kanilang mga sako ay naroon ang balot ng salapi ng bawat isa sa kaniyang sako. At nakita nila at gayundin ng kanilang ama ang kanilang mga balot ng salapi, at sila ay natakot. 36 Nang magkagayon ay bumulalas sa kanila si Jacob na kanilang ama: “Ako ang inyong inulila! Si Jose ay wala na at si Simeon ay wala na, at si Benjamin ay kukunin pa ninyo! Sa akin nga sumapit ang lahat ng bagay na ito!” 37 Ngunit sinabi ni Ruben sa kaniyang ama: “Ipapatay mo ang aking dalawang anak kung hindi ko siya maibabalik sa iyo. Ibigay mo siya sa aking pangangalaga, at ako ang siyang magbabalik sa kaniya sa iyo.” 38 Gayunman, sinabi niya: “Ang aking anak ay hindi bababang kasama ninyo, sapagkat ang kaniyang kapatid ay patay na at siya na lamang ang naiwan. Kung isang nakamamatay na sakuna ang mangyari sa kaniya sa daan na inyong paroroonan, tiyak na ibababa ninyo ang aking mga uban na may kasamang pamimighati sa Sheol.”

Genesis  43 : 1 - 34

43 At ang taggutom sa lupain ay matindi. 2 At nangyari, nang matapos na nilang maubos ang mga binutil na dinala nila mula sa Ehipto, sinabi sa kanila ng kanilang ama: “Bumalik kayo, bumili kayo ng kaunting pagkain para sa atin.” 3 Nang magkagayon ay sinabi ni Juda sa kaniya: “Ang lalaki ay mahigpit na nagpatotoo sa amin, na sinasabi, ‘Hindi ninyo makikitang muli ang aking mukha malibang kasama ninyo ang inyong kapatid.’ 4 Kung pasasamahin mo sa amin ang aming kapatid, handa kaming bumaba at bumili ng pagkain para sa iyo. 5 Ngunit kung hindi mo siya pasasamahin, hindi kami bababa, sapagkat sinabi ng lalaki sa amin, ‘Hindi ninyo makikitang muli ang aking mukha malibang kasama ninyo ang inyong kapatid.’ ” 6 At bumulalas si Israel: “Bakit kinailangan ninyong gawan ako ng masama sa pagsasabi sa lalaki na may isa pa kayong kapatid?” 7 Dahil dito ay sinabi nila: “Ang lalaki ay tuwirang nagtanong may kinalaman sa amin at sa aming mga kamag-anak, na sinasabi, ‘Buháy pa ba ang inyong ama? Mayroon ba kayong isa pang kapatid?’ at sinabi namin sa kaniya ayon sa mga katotohanang ito. Paano nga namin malalaman na sasabihin pala niya, ‘Ibaba ninyo ang inyong kapatid’?”

8 Nang dakong huli ay sinabi ni Juda kay Israel na kaniyang ama: “Pasamahin mo sa akin ang bata, upang kami ay makatindig at makaparoon at upang tayo ay manatiling buháy at hindi mamatay, kami at ikaw at ang aming maliliit na anak. 9 Ako ang siyang magiging panagot para sa kaniya. Mula sa aking kamay ay masisingil mo ang kaparusahan para sa kaniya. Kung mabigo akong dalhin siya sa iyo at iharap siya sa iyo, magkakasala nga ako laban sa iyo magpakailanman. 10 Ngunit kung hindi kami nagluwat, nakarating na sana kami ngayon doon at nakabalik nitong dalawang ulit.”

11 Kaya sinabi sa kanila ni Israel na kanilang ama: “Kung gayon nga, gawin ninyo ito: Dalhin ninyo ang pinakamaiinam na produkto ng lupain sa inyong mga lalagyan at dalhin ninyo ang mga iyon sa lalaki bilang kaloob: kaunting balsamo, at kaunting pulot-pukyutan, ladano at madagtang talob, mga nuwes ng pistasyo at mga almendras. 12 Gayundin, dalhin ninyo ang dobleng halaga ng salapi sa inyong kamay; at ang salapi na nabalik sa bibig ng inyong mga supot ay dalhin ninyong muli sa inyong kamay. Baka iyon ay isang pagkakamali. 13 At dalhin ninyo ang inyong kapatid at tumindig kayo, bumalik kayo sa lalaki. 14 At pagkalooban nawa kayo ng Diyos na Makapangyarihan-sa-lahat ng habag sa harap ng lalaki, upang palayain nga niya sa inyo ang isa pa ninyong kapatid at si Benjamin. Ngunit ako, kung mauulila ako ay mauulila nga ako!”

15 Kaya kinuha ng mga lalaki ang kaloob na ito, at dinala nila ang dobleng halaga ng salapi sa kanilang kamay at si Benjamin. Pagkatapos ay bumangon sila at bumaba sa Ehipto at tumayo sa harap ni Jose. 16 Nang makita ni Jose si Benjamin na kasama nila, kaagad niyang sinabi sa lalaki na namamahala sa kaniyang sambahayan: “Dalhin mo ang mga lalaki sa bahay at magpatay ka ng mga hayop at ihanda mo, sapagkat ang mga lalaki ay kakaing kasama ko sa tanghali.” 17 Kaagad na ginawa ng lalaki ang gaya ng sinabi ni Jose. Kaya dinala ng lalaki sa bahay ni Jose ang mga lalaki. 18 Ngunit natakot ang mga lalaki sapagkat dinala sila sa bahay ni Jose, at sila ay nagsimulang magsabi: “Dahil sa salapi na nabalik sa atin sa ating mga supot noong pasimula kaya dinala tayo rito upang daluhungin nila tayo at lusubin tayo at kunin tayo bilang mga alipin at gayundin ang ating mga asno!”

19 Kaya lumapit sila sa lalaki na namamahala sa sambahayan ni Jose at nagsalita sa kaniya sa pasukan ng bahay, 20 at sinabi nila: “Pagpaumanhinan mo kami, panginoon ko! Kami ay talagang bumaba noong pasimula upang bumili ng pagkain. 21 Ngunit ang nangyari ay nang dumating kami sa dakong tuluyan at pasimulang buksan ang aming mga supot, aba, naroon ang salapi ng bawat isa sa bibig ng kaniyang supot, ang aming salapi sa hustong timbang. Kaya ibig naming ibalik iyon sa pamamagitan ng aming sariling mga kamay. 22 At mas marami pang salapi ang dala namin sa aming mga kamay upang bumili ng pagkain. Talagang hindi namin alam kung sino ang naglagay ng aming salapi sa aming mga supot.” 23 Nang magkagayon ay sinabi niya: “Nasa mabuti kayong kalagayan. Huwag kayong matakot. Ang inyong Diyos at ang Diyos ng inyong ama ang nagbigay sa inyo ng kayamanan sa inyong mga supot. Ang inyong salapi ay unang dumating sa akin.” Pagkatapos ay inilabas niya si Simeon sa kanila.

24 Nang magkagayon ay dinala ng lalaki sa bahay ni Jose ang mga lalaki at binigyan ng tubig upang makapagpahugas sila ng kanilang mga paa, at nagbigay siya ng kumpay para sa kanilang mga asno. 25 At inihanda nila ang kaloob para sa pagdating ni Jose sa tanghali, sapagkat narinig nila na doon sila kakain ng tinapay. 26 Nang pumasok si Jose sa bahay, nang magkagayon ay dinala nila sa kaniya sa loob ng bahay ang kaloob na nasa kanilang kamay, at nagpatirapa sa kaniya sa lupa. 27 Pagkatapos nito ay nagtanong siya kung nasa mabuting kalagayan sila at nagsabi: “Ang inyo bang ama, ang matanda nang lalaki na inyong sinalita, ay nasa mabuting kalagayan? Buháy pa ba siya?” 28 Dito ay sinabi nila: “Ang iyong lingkod na aming ama ay nasa mabuting kalagayan. Siya ay buháy pa.” Nang magkagayon ay yumukod sila at nagpatirapa.

29 Nang itingin niya ang kaniyang mga mata at makita si Benjamin na kaniyang kapatid, na anak ng kaniyang ina, sinabi niya: “Ito ba ang inyong kapatid, ang bunso na inyong sinalita sa akin?” At isinusog niya: “Pagpakitaan ka nawa ng Diyos ng kaniyang paglingap, anak ko.” 30 Si Jose ngayon ay nagmadali, sapagkat ang kaniyang mga panloob na damdamin ay nag-alab dahil sa kaniyang kapatid, kung kaya naghanap siya ng dakong matatangisan at pumasok siya sa isang loobang silid at umiyak doon. 31 Pagkatapos ay naghilamos siya ng kaniyang mukha at lumabas at nagpigil ng kaniyang sarili at nagsabi: “Ihain ninyo ang pagkain.” 32 At inihain nila iyon para sa kaniya nang bukod at para sa kanila nang bukod at para sa mga Ehipsiyo na kumakaing kasama niya nang bukod; sapagkat hindi magagawa ng mga Ehipsiyo na kumaing kasama ng mga Hebreo, sapagkat karima-rimarim na bagay iyon sa mga Ehipsiyo.

33 At sila ay nakaupo sa harap niya, ang panganay ayon sa kaniyang karapatan sa pagkapanganay at ang bunso ayon sa kaniyang pagkabunso; at ang mga lalaki ay nagtitinginan sa isa’t isa sa pagkamangha. 34 At pinadadalhan niya sila ng mga pagkain mula sa harap niya, ngunit pinararami niya ang bahagi ni Benjamin nang limang ulit ng dami ng mga bahagi ng lahat ng iba pa. Sa gayon ay nagpatuloy silang magpiging at uminom na kasama niya nang lubusan.

Genesis  45 : 1 - 28

45 Dahil dito ay hindi na nakapagpigil si Jose sa harap ng lahat niyaong nakatayo sa tabi niya. Kaya sumigaw siya: “Palabasin ninyo ang lahat mula sa harap ko!” At wala nang iba pa ang nakatayong kasama niya habang nagpapakilala si Jose sa kaniyang mga kapatid.

2 At inilakas niya ang kaniyang tinig sa pagtangis, anupat narinig iyon ng mga Ehipsiyo at narinig iyon ng sambahayan ni Paraon. 3 Nang dakong huli ay sinabi ni Jose sa kaniyang mga kapatid: “Ako ay si Jose. Buháy pa ba ang aking ama?” Ngunit ang kaniyang mga kapatid ay hindi makasagot sa kaniya, sapagkat sila ay nagugulumihanan dahilan sa kaniya. 4 Kaya sinabi ni Jose sa kaniyang mga kapatid: “Lumapit kayo sa akin, pakisuyo.” Sa gayon ay lumapit sila sa kaniya.

Nang magkagayon ay sinabi niya: “Ako ay si Jose na inyong kapatid, na ipinagbili ninyo sa Ehipto. 5 Ngunit ngayon ay huwag kayong masaktan at huwag kayong magalit sa inyong sarili dahil ipinagbili ninyo ako rito; sapagkat isinugo ako ng Diyos sa unahan ninyo upang mag-ingat ng buhay. 6 Sapagkat ito ang ikalawang taon ng taggutom sa gitna ng lupa, at mayroon pang limang taon na hindi magkakaroon ng panahon ng pag-aararo o pag-aani. 7 Dahil dito ay isinugo ako ng Diyos sa unahan ninyo upang maglagay ng isang nalabi para sa inyo sa lupa at upang panatilihin kayong buháy sa pamamagitan ng isang malaking pagliligtas. 8 Kaya ngayon ay hindi kayo ang nagsugo sa akin dito, kundi ang tunay na Diyos, upang maatasan niya akong ama kay Paraon at panginoon para sa kaniyang buong bahay at bilang isa na namumuno sa buong lupain ng Ehipto.

9 “Umahon kayong madali sa aking ama, at sabihin ninyo sa kaniya, ‘Ito ang sinabi ng iyong anak na si Jose: “Inatasan ako ng Diyos bilang panginoon para sa buong Ehipto. Lumusong ka sa akin. Huwag kang magpaliban. 10 At manahanan ka sa lupain ng Gosen, at manatili kang malapit sa akin, ikaw at ang iyong mga anak at ang mga anak ng iyong mga anak at ang iyong mga kawan at ang iyong mga bakahan at ang lahat ng iyong tinatangkilik. 11 At maglalaan ako sa iyo ng pagkain doon, sapagkat mayroon pang limang taon na taggutom; baka ikaw at ang iyong sambahayan at ang lahat ng iyong tinatangkilik ay sumapit sa karalitaan.” ’ 12 At narito, nakikita ng inyong mga mata at ng mga mata ng kapatid kong si Benjamin na ang aking bibig ang nagsasalita sa inyo. 13 Kaya sabihin ninyo sa aking ama ang tungkol sa lahat ng aking kaluwalhatian sa Ehipto at ang lahat ng bagay na inyong nakita; at magmadali kayo at ibaba ninyo rito ang aking ama.”

14 Nang magkagayon ay sumubsob siya sa leeg ni Benjamin na kaniyang kapatid at nanangis, at si Benjamin ay tumangis sa kaniyang leeg. 15 At hinalikan niya ang lahat ng kaniyang mga kapatid at tumangis siya sa kanila, at pagkatapos ay nakipag-usap sa kaniya ang kaniyang mga kapatid.

16 At ang balita ay narinig sa sambahayan ni Paraon, na nagsasabi: “Ang mga kapatid ni Jose ay dumating!” At iyon ay naging mabuti sa paningin ni Paraon at ng kaniyang mga lingkod. 17 Kaya sinabi ni Paraon kay Jose: “Sabihin mo sa iyong mga kapatid, ‘Gawin ninyo ito: Pasanan ninyo ang inyong mga hayop na pantrabaho at pumasok kayo sa lupain ng Canaan, 18 at dalhin ninyo ang inyong ama at ang inyong mga sambahayan at pumarito kayo sa akin, upang maibigay ko sa inyo ang buti ng lupain ng Ehipto; at kainin ninyo ang katabaan ng lupain. 19 At ikaw mismo ay inuutusan: “Gawin mo ito: Kumuha kayo ng mga karwahe mula sa lupain ng Ehipto para sa inyong maliliit na bata at sa inyong mga asawa, at isakay ninyo roon ang inyong ama at pumarito kayo. 20 At huwag panghinayangan ng inyong mata ang inyong kasangkapan, sapagkat ang buti ng buong lupain ng Ehipto ay inyo.” ’ ”

21 Pagkatapos niyaon ay gayon ang ginawa ng mga anak ni Israel, at binigyan sila ni Jose ng mga karwahe ayon sa mga utos ni Paraon at binigyan sila ng mga panustos sa daan. 22 Sa bawat isa sa kanila ay nagbigay siya ng tig-iisang pamalit na balabal, ngunit kay Benjamin ay nagbigay siya ng tatlong daang pirasong pilak at limang pamalit na balabal. 23 At sa kaniyang ama ay nagpadala siya ng mga sumusunod: sampung asno na may pasang mabubuting bagay ng Ehipto at sampung asnong babae na may pasang mga butil at tinapay at panustos ng kaniyang ama sa daan. 24 Sa gayon ay pinayaon niya ang kaniyang mga kapatid, at sila ay humayo. Gayunman, sinabi niya sa kanila: “Huwag kayong mayamot sa isa’t isa habang nasa daan.”

25 At sila ay nagsimulang umahon mula sa Ehipto at sa kalaunan ay pumasok sa lupain ng Canaan kay Jacob na kanilang ama. 26 Nang magkagayon ay nag-ulat sila sa kaniya, na sinasabi: “Si Jose ay buháy pa, at siya ang namumuno sa buong lupain ng Ehipto!” Ngunit ang kaniyang puso ay namanhid, sapagkat hindi niya sila pinaniwalaan. 27 Nang salitain pa nila sa kaniya ang lahat ng salita ni Jose na sinalita niya sa kanila at makita niya ang mga karwahe na ipinadala ni Jose upang maglulan sa kaniya, ang espiritu ni Jacob na kanilang ama ay nagsimulang manumbalik. 28 Nang magkagayon ay bumulalas si Israel: “Sapat na! Si Jose na aking anak ay buháy pa! Ah, yayaon ako at titingnan ko siya bago ako mamatay!”

Genesis  46 : 1 - 34

46 At si Israel at ang lahat ng sa kaniya ay yumaon at dumating sa Beer-sheba, at siya ay naghain ng mga hain sa Diyos ng kaniyang amang si Isaac. 2 Nang magkagayon ay nakipag-usap ang Diyos kay Israel sa mga pangitain sa gabi at sinabi: “Jacob, Jacob!” na dito ay sinabi niya: “Narito ako!” 3 At sinabi niya: “Ako ang tunay na Diyos, ang Diyos ng iyong ama. Huwag kang matakot na bumaba sa Ehipto, sapagkat doon ay gagawin kitang isang dakilang bansa. 4 Ako mismo ay bababang kasama mo sa Ehipto at ako mismo ang tiyak na mag-aahon din sa iyo; at ipapatong ni Jose ang kaniyang kamay sa iyong mga mata.”

5 Pagkatapos ay tumindig si Jacob mula sa Beer-sheba, at ipinagpatuloy na ihatid ng mga anak ni Israel si Jacob na kanilang ama at ang kanilang maliliit na bata at ang kanilang mga asawa sa mga karwahe na ipinadala ni Paraon upang maghatid sa kaniya. 6 Karagdagan pa, dinala nila ang kanilang mga kawan at ang kanilang mga pag-aari, na natipon nila sa lupain ng Canaan. Nang maglaon ay dumating sila sa Ehipto, si Jacob at ang lahat ng kaniyang supling na kasama niya. 7 Ang kaniyang mga anak na lalaki at ang mga anak na lalaki ng kaniyang mga anak na kasama niya, ang kaniyang mga anak na babae at ang mga anak na babae ng kaniyang mga anak, ang lahat nga ng kaniyang supling, ay dinala niyang kasama niya sa Ehipto.

8 At ito ang mga pangalan ng mga anak ni Israel na pumaroon sa Ehipto: Si Jacob at ang kaniyang mga anak: Ang panganay ni Jacob ay si Ruben.

9 At ang mga anak ni Ruben ay sina Hanok at Palu at Hezron at Carmi.

10 At ang mga anak ni Simeon ay sina Jemuel at Jamin at Ohad at Jakin at Zohar at Shaul na anak ng isang babaing Canaanita.

11 At ang mga anak ni Levi ay sina Gerson, Kohat at Merari.

12 At ang mga anak ni Juda ay sina Er at Onan at Shela at Perez at Zera. Gayunman, sina Er at Onan ay namatay sa lupain ng Canaan.

At ang naging mga anak ni Perez ay sina Hezron at Hamul.

13 At ang mga anak ni Isacar ay sina Tola at Puva at Iob at Simron.

14 At ang mga anak ni Zebulon ay sina Sered at Elon at Jahleel.

15 Ito ang mga anak ni Lea, na ipinanganak niya kay Jacob sa Padan-aram, kasama ang kaniyang anak na babaing si Dina. Ang lahat ng kaluluwa ng kaniyang mga anak na lalaki at ng kaniyang mga anak na babae ay tatlumpu’t tatlo.

16 At ang mga anak ni Gad ay sina Zipion at Hagi, Suni at Ezbon, Eri at Arodi at Areli.

17 At ang mga anak ni Aser ay sina Imnah at Isva at Isvi at Berias, at naroon si Sera na kanilang kapatid na babae.

At ang mga anak ni Berias ay sina Heber at Malkiel.

18 Ito ang mga anak ni Zilpa, na ibinigay ni Laban sa kaniyang anak na si Lea. Nang maglaon ay ipinanganak niya ang mga ito kay Jacob: labing-anim na kaluluwa.

19 Ang mga anak ni Raquel, na asawa ni Jacob, ay sina Jose at Benjamin.

20 At ipinanganak kay Jose sa lupain ng Ehipto sina Manases at Efraim, na ipinanganak sa kaniya ni Asenat na anak ni Potipera na saserdote ng On.

21 At ang mga anak ni Benjamin ay sina Bela at Beker at Asbel, Gera at Naaman, Ehi at Ros, Mupim at Hupim at Ard.

22 Ito ang mga anak ni Raquel na mga ipinanganak kay Jacob. Ang lahat ng kaluluwa ay labing-apat.

23 At ang mga anak ni Dan ay sina Husim.

24 At ang mga anak ni Neptali ay sina Jahzeel at Guni at Jezer at Silem.

25 Ito ang mga anak ni Bilha, na ibinigay ni Laban sa kaniyang anak na si Raquel. Nang maglaon ay ipinanganak niya ang mga ito kay Jacob; ang lahat ng kaluluwa ay pito.

26 Ang lahat ng kaluluwa na sumama kay Jacob sa Ehipto ay yaong mga lumabas mula sa dakong itaas ng kaniyang hita, bukod pa sa mga asawa ng mga anak ni Jacob. Ang lahat ng kaluluwa ay animnapu’t anim. 27 At ang mga anak ni Jose na ipinanganak sa kaniya sa Ehipto ay dalawang kaluluwa. Ang lahat ng kaluluwa sa sambahayan ni Jacob na pumaroon sa Ehipto ay pitumpu.

28 At isinugo niya si Juda sa unahan niya kay Jose upang maghatid ng impormasyon nang una sa kaniya sa Gosen. Pagkatapos ay dumating sila sa lupain ng Gosen. 29 Nang magkagayon ay ipinahanda ni Jose ang kaniyang karo at umahon upang salubungin si Israel na kaniyang ama sa Gosen. Nang magpakita siya sa kaniya ay kaagad siyang sumubsob sa kaniyang leeg at umiyak sa kaniyang leeg nang paulit-ulit. 30 Nang dakong huli ay sinabi ni Israel kay Jose: “Sa pagkakataong ito ay handa akong mamatay, ngayong nakita ko na ang iyong mukha, yamang ikaw ay buháy pa.”

31 Nang magkagayon ay sinabi ni Jose sa kaniyang mga kapatid at sa sambahayan ng kaniyang ama: “Aahon ako at mag-uulat kay Paraon at sasabihin sa kaniya, ‘Ang aking mga kapatid at ang sambahayan ng aking ama na nasa lupain ng Canaan ay naparito sa akin. 32 At ang mga lalaki ay mga pastol, sapagkat sila ay naging mga tagapag-alaga ng hayop; at ang kanilang mga kawan at ang kanilang mga bakahan at ang lahat ng kanilang tinatangkilik ay dinala nila rito.’ 33 At mangyayari nga na kapag tinawag kayo ni Paraon at sinabi nga, ‘Ano ang inyong hanapbuhay?’ 34 sabihin ninyo, ‘Ang iyong mga lingkod ay nananatiling mga tagapag-alaga ng hayop mula pa sa aming pagkabata hanggang sa ngayon, kami at ang aming mga ninuno,’ upang kayo ay makapanahanan sa lupain ng Gosen, sapagkat ang bawat tagapagpastol ng tupa ay karima-rimarim na bagay sa Ehipto.”

Genesis  47 : 1 - 31

47 Kaya pumaroon si Jose at nag-ulat kay Paraon at nagsabi: “Ang aking ama at ang aking mga kapatid at ang kanilang mga kawan at ang kanilang mga bakahan at ang lahat ng kanilang tinatangkilik ay dumating mula sa lupain ng Canaan, at narito, sila ay nasa lupain ng Gosen.” 2 At mula sa buong bilang ng kaniyang mga kapatid ay kumuha siya ng limang lalaki, upang maiharap niya sila kay Paraon.

3 Nang magkagayon ay sinabi ni Paraon sa kaniyang mga kapatid: “Ano ang inyong hanapbuhay?” Kaya sinabi nila kay Paraon: “Ang iyong mga lingkod ay mga tagapagpastol ng tupa, kami at ang aming mga ninuno.” 4 Pagkatapos ay sinabi nila kay Paraon: “Naparito kami upang manirahan bilang mga dayuhan sa lupain, sapagkat walang pastulan ang iyong mga lingkod para sa kawan, sapagkat ang taggutom sa lupain ng Canaan ay matindi. At ngayon, pakisuyo, patahanin mo ang iyong mga lingkod sa lupain ng Gosen.” 5 Dahil dito ay sinabi ni Paraon kay Jose: “Ang iyong ama at ang iyong mga kapatid ay naparito sa iyo. 6 Ang lupain ng Ehipto ay nasa iyong kapamahalaan. Patahanin mo ang iyong ama at ang iyong mga kapatid sa pinakamainam ng lupain. Patahanin mo sila sa lupain ng Gosen, at kung may kilala kang mga lalaking malalakas ang loob sa kanila, atasan mo sila bilang mga pinuno sa aking bakahan.”

7 Nang magkagayon ay dinala ni Jose si Jacob na kaniyang ama at ipinakilala siya kay Paraon, at pinagpala ni Jacob si Paraon. 8 Si Paraon ngayon ay nagsabi kay Jacob: “Ilan ang mga araw ng mga taon ng iyong buhay?” 9 Kaya sinabi ni Jacob kay Paraon: “Ang mga araw ng mga taon ng aking paninirahan bilang dayuhan ay isang daan at tatlumpung taon. Kakaunti at nakapipighati ang mga araw ng mga taon ng aking buhay, at ang mga iyon ay hindi pa umabot sa mga araw ng mga taon ng buhay ng aking mga ama nang mga araw ng kanilang paninirahan bilang dayuhan.” 10 Pagkatapos ay pinagpala ni Jacob si Paraon at umalis mula sa harap ni Paraon.

11 Sa gayon ay pinatahan ni Jose ang kaniyang ama at ang kaniyang mga kapatid at binigyan niya sila ng pag-aari sa lupain ng Ehipto, sa pinakamainam ng lupain, sa lupain ng Rameses, gaya ng iniutos ni Paraon. 12 At patuloy na pinaglaanan ni Jose ng tinapay ang kaniyang ama at ang kaniyang mga kapatid at ang buong sambahayan ng kaniyang ama, ayon sa dami ng maliliit na bata.

13 At walang tinapay sa buong lupain, sapagkat ang taggutom ay lubhang matindi; at ang lupain ng Ehipto at ang lupain ng Canaan ay nanlupaypay dahil sa taggutom. 14 At kinuha ni Jose ang lahat ng salapi na masusumpungan sa lupain ng Ehipto at sa lupain ng Canaan kapalit ng mga binutil na binibili ng mga tao; at dinadala ni Jose ang salapi sa bahay ni Paraon. 15 Sa kalaunan ay naubos ang salapi mula sa lupain ng Ehipto at sa lupain ng Canaan, at ang lahat ng Ehipsiyo ay nagsimulang pumaroon kay Jose, na sinasabi: “Bigyan mo kami ng tinapay! At bakit kami mamamatay sa harap mo dahil ubos na ang salapi?” 16 Nang magkagayon ay sinabi ni Jose: “Ibigay ninyo ang inyong mga alagang hayop at bibigyan ko kayo ng tinapay bilang kapalit ng inyong mga alagang hayop, kung ubos na ang salapi.” 17 At pinasimulan nilang dalhin kay Jose ang kanilang mga alagang hayop; at patuloy silang binibigyan ni Jose ng tinapay bilang kapalit ng kanilang mga kabayo at ng mga alagang hayop sa kawan at ng mga alagang hayop sa bakahan at ng mga asno, at patuloy siyang naglalaan sa kanila ng tinapay bilang kapalit ng lahat ng kanilang mga alagang hayop nang taóng iyon.

18 Sa kalaunan ay natapos ang taóng iyon, at sila ay nagsimulang pumaroon sa kaniya nang sumunod na taon at nagsabi sa kaniya: “Hindi namin itatago sa aking panginoon ngunit ang salapi at ang kawan ng mga alagang hayop ay naubos na sa aking panginoon. Wala nang naiiwan sa harap ng aking panginoon maliban sa aming mga katawan at sa aming lupain. 19 Bakit kami mamamatay sa harap ng iyong mga mata, kami at ang aming lupain? Bilhin mo kami at ang aming lupain kapalit ng tinapay, at kami kasama na ang aming lupain ay magiging mga alipin kay Paraon; at bigyan mo kami ng binhi upang kami ay mabuhay at hindi mamatay at ang aming lupain ay hindi matiwangwang.” 20 Kaya binili ni Jose ang buong lupain ng mga Ehipsiyo para kay Paraon, sapagkat ipinagbili ng mga Ehipsiyo ang kani-kaniyang bukid, sapagkat mahigpit ang kapit sa kanila ng taggutom; at ang lupain ay naging kay Paraon.

21 Kung tungkol sa mga tao, inilipat niya sila sa mga lunsod mula sa isang dulo ng teritoryo ng Ehipto hanggang sa kabilang dulo nito. 22 Tanging ang lupain ng mga saserdote ang hindi niya binili, sapagkat ang mga rasyon para sa mga saserdote ay mula kay Paraon at kinakain nila ang kanilang mga rasyon na ibinibigay sa kanila ni Paraon. Iyan ang dahilan kung bakit hindi nila ipinagbili ang kanilang lupain. 23 Nang magkagayon ay sinabi ni Jose sa mga tao: “Tingnan ninyo, ngayon ay binili ko na kayo at ang inyong lupain para kay Paraon. Narito ang binhi para sa inyo, at hasikan ninyo nito ang lupain. 24 Kapag iyon ay nagbunga na, kung magkagayon ay ibigay ninyo ang isang kalima kay Paraon, ngunit ang apat na bahagi ay magiging inyo bilang binhi para sa bukid at bilang pagkain na makakain ninyo at ng mga nasa inyong mga bahay at ng inyong maliliit na bata.” 25 Dahil dito ay sinabi nila: “Iningatan mo ang aming mga buhay. Makasumpong nawa kami ng lingap sa paningin ng aking panginoon, at kami ay magiging mga alipin kay Paraon.” 26 At ginawa ni Jose na iyon ay maging batas hanggang sa araw na ito na sa lupaing ari-arian ng Ehipto ay dapat mapunta kay Paraon ang ikalimang bahagi. Tanging ang lupain ng mga saserdote bilang naiibang pangkat ang hindi naging kay Paraon.

27 At si Israel ay nagpatuloy na manahanan sa lupain ng Ehipto, sa lupain ng Gosen; at sila ay namayan doon at naging palaanakin at lubhang dumami. 28 At si Jacob ay nabuhay sa lupain ng Ehipto sa loob ng labimpitong taon, anupat ang mga araw ni Jacob, ang mga taon ng kaniyang buhay, ay naging isang daan at apatnapu’t pitong taon.

29 Nang maglaon ay sumapit ang mga araw upang si Israel ay mamatay. Kaya tinawag niya ang kaniyang anak na si Jose at sinabi sa kaniya: “Kung ako ngayon ay nakasumpong ng lingap sa iyong paningin, pakisuyo, ilagay mo ang iyong kamay sa ilalim ng aking hita, at magpakita ka ng maibiging-kabaitan at ng pagiging mapagkakatiwalaan sa akin. (Pakisuyo, huwag mo akong ilibing sa Ehipto.) 30 At hihiga akong kasama ng aking mga ama, at dadalhin mo ako mula sa Ehipto at ililibing mo ako sa kanilang libingan.” Kaya sinabi niya: “Ako mismo ang gagawa bilang pagtupad sa iyong salita.” 31 Pagkatapos ay sinabi niya: “Sumumpa ka sa akin.” Kaya sumumpa siya sa kaniya. Sa gayon ay nagpatirapa si Israel sa ulunan ng higaan.

Genesis  48 : 1 - 22

48 At nangyari pagkatapos ng mga bagay na ito, sinabi kay Jose: “Narito, ang iyong ama ay nanghihina na.” Dahil dito ay isinama niya ang kaniyang dalawang anak na si Manases at si Efraim. 2 Nang magkagayon ay iniulat kay Jacob at sinabi: “Narito, ang iyong anak na si Jose ay naparito sa iyo.” Kaya ginamit ni Israel ang buo niyang lakas at umupo sa kaniyang higaan. 3 At sinabi ni Jacob kay Jose:

“Ang Diyos na Makapangyarihan-sa-lahat ay nagpakita sa akin sa Luz sa lupain ng Canaan upang pagpalain niya ako. 4 At sinabi niya sa akin, ‘Narito, ginagawa kitang palaanakin, at pararamihin kita at gagawin kitang isang kongregasyon ng mga bayan at ibibigay ko ang lupaing ito sa iyong binhi na kasunod mo bilang pag-aari hanggang sa panahong walang takda.’ 5 At ngayon ang iyong dalawang anak na ipinanganak sa iyo sa lupain ng Ehipto bago ako naparito sa iyo sa Ehipto, sila ay akin. Si Efraim at si Manases ay magiging akin tulad ni Ruben at ni Simeon. 6 Ngunit ang iyong supling na magiging anak mo kasunod nila ay magiging iyo. Kasama ng pangalan ng kanilang mga kapatid ay tatawagin sila sa kanilang mana. 7 At kung tungkol sa akin, nang dumating ako mula sa Padan, si Raquel ay namatay sa tabi ko sa lupain ng Canaan sa daan samantalang malayo pa ang lalakbaying lupain bago dumating ng Eprat, kung kaya inilibing ko siya roon sa daan patungo sa Eprat, na siyang Betlehem.”

8 Nang magkagayon ay nakita ni Israel ang mga anak ni Jose at sinabi: “Sino ang mga ito?” 9 Kaya sinabi ni Jose sa kaniyang ama: “Sila ang aking mga anak na ibinigay ng Diyos sa akin sa dakong ito.” Dahil dito ay sinabi niya: “Pakisuyo, dalhin mo sila sa akin upang pagpalain ko sila.” 10 At ang mga mata ni Israel ay malabo na dahil sa katandaan. Hindi na siya makakita. Kaya inilapit niya sila sa kaniya, at pagkatapos ay hinalikan niya sila at niyakap sila. 11 At sinabi ni Israel kay Jose: “Hindi ko akalaing makikita ko ang iyong mukha, ngunit narito, ipinakita rin sa akin ng Diyos ang iyong supling.” 12 Pagkatapos ay inilabas sila ni Jose mula sa kaniyang mga tuhod, at yumukod siya habang ang kaniyang mukha ay nakaharap sa lupa.

13 Dinala ngayon ni Jose ang dalawa, si Efraim sa pamamagitan ng kaniyang kanang kamay tungo sa kaliwa ni Israel, at si Manases sa pamamagitan ng kaniyang kaliwang kamay tungo sa kanan ni Israel, at inilapit sila sa kaniya. 14 Gayunman, iniunat ni Israel ang kaniyang kanang kamay at ipinatong iyon sa ulo ni Efraim, bagaman ito ang nakababata, at ang kaniyang kaliwang kamay sa ibabaw ng ulo ni Manases. Sinadya niyang ipatong nang gayon ang kaniyang mga kamay, yamang si Manases ang panganay. 15 At pinagpala niya si Jose at sinabi:

“Ang tunay na Diyos na sa harap niya ay lumakad ang aking mga amang sina Abraham at Isaac,

Ang tunay na Diyos na nagpapastol sa akin sa panahon ng aking buong pag-iral hanggang sa araw na ito,

16 Ang anghel na tumutubos sa akin mula sa lahat ng kapahamakan, pagpalain niya nawa ang mga bata.

At tawagin nawa sila sa aking pangalan at sa pangalan ng aking mga ama, si Abraham at si Isaac,

At lumago nawa sila at dumami sa gitna ng lupa.”

17 Nang makita ni Jose na pinanatili ng kaniyang ama ang kaniyang kanang kamay na nakapatong sa ulo ni Efraim, iyon ay naging di-kalugud-lugod sa kaniya, at tinangka niyang tanganan ang kamay ng kaniyang ama upang alisin iyon mula sa ulo ni Efraim at ilipat sa ulo ni Manases. 18 Kaya sinabi ni Jose sa kaniyang ama: “Hindi ganiyan, ama ko, sapagkat ito ang panganay. Ilagay mo ang iyong kanang kamay sa kaniyang ulo.” 19 Ngunit ang kaniyang ama ay tumanggi at nagsabi: “Alam ko, anak ko, alam ko. Siya rin ay magiging isang bayan at siya rin ay magiging dakila. Ngunit, magkagayunman, ang kaniyang nakababatang kapatid ay magiging mas dakila kaysa sa kaniya, at ang kaniyang supling ay magiging lubusang katumbas ng mga bansa.” 20 At patuloy niya silang pinagpala nang araw na iyon, na sinasabi:

“Sa pamamagitan mo ay paulit-ulit nawang magpahayag ng pagpapala ang Israel, na sinasabi,

‘Gawin ka nawa ng Diyos na tulad ni Efraim at tulad ni Manases.’ ”

Sa gayon ay patuloy niyang inilalagay si Efraim na una kay Manases.

21 Pagkatapos ay sinabi ni Israel kay Jose: “Narito, ako ay mamamatay na, ngunit ang Diyos ay tiyak na patuloy na sasainyo at ibabalik kayo sa lupain ng inyong mga ninuno. 22 Kung tungkol sa akin, ibinibigay ko sa iyo ang isang balikat ng lupain na higit kaysa sa iyong mga kapatid, na kinuha ko mula sa kamay ng mga Amorita sa pamamagitan ng aking tabak at sa pamamagitan ng aking busog.”

Genesis  50 : 1 - 26

50 Nang magkagayon ay sumubsob si Jose sa mukha ng kaniyang ama at tumangis sa kaniya at hinalikan siya. 2 Pagkatapos ay nag-utos si Jose sa kaniyang mga lingkod, na mga manggagamot, na embalsamuhin ang kaniyang ama. Kaya inembalsamo ng mga manggagamot si Israel, 3 at gumugol sila ng buong apatnapung araw para sa kaniya, sapagkat ganito karaming araw ang kaugalian nilang gugulin sa pag-eembalsamo, at ang mga Ehipsiyo ay patuloy pang nanangis para sa kaniya nang pitumpung araw.

4 Nang dakong huli ay natapos ang mga araw ng pagtangis para sa kaniya, at si Jose ay nagsalita sa sambahayan ni Paraon, na sinasabi: “Kung ako ngayon ay nakasumpong ng lingap sa inyong paningin, pakisuyo, magsalita kayo sa pandinig ni Paraon, na sinasabi, 5 ‘Pinasumpa ako ng aking ama, na sinasabi: “Narito! Ako ay mamamatay na. Sa aking dakong libingan na dinukal ko para sa akin sa lupain ng Canaan ay doon mo ako ililibing.” At ngayon, pakisuyo, paahunin mo ako at ililibing ko ang aking ama, pagkatapos ay nakahanda akong bumalik.’ ” 6 Kaya sinabi ni Paraon: “Umahon ka at ilibing mo ang iyong ama gaya ng ipinasumpa niya sa iyo.”

7 Sa gayon ay umahon si Jose upang ilibing ang kaniyang ama, at umahong kasama niya ang lahat ng lingkod ni Paraon, ang matatandang lalaki sa kaniyang sambahayan at ang lahat ng matatandang lalaki sa lupain ng Ehipto, 8 at ang buong sambahayan ni Jose at ang kaniyang mga kapatid at ang sambahayan ng kaniyang ama. Tanging ang kanilang maliliit na anak at ang kanilang mga kawan at ang kanilang mga bakahan ang iniwan nila sa lupain ng Gosen. 9 Umahon ding kasama niya ang mga karo at ang mga mangangabayo, at ang kampo ay naging lubhang malaki. 10 Sa gayon ay dumating sila sa giikan ng Atad, na nasa pook ng Jordan, at doon sila humagulhol nang lubhang malakas at matindi at ipinagpatuloy niya ang mga ritwal ng pagdadalamhati para sa kaniyang ama nang pitong araw. 11 At nakita ng mga tumatahan sa lupain, ng mga Canaanita, ang mga ritwal ng pagdadalamhati sa giikan ng Atad, at sila ay bumulalas: “Ito ay isang matinding pagdadalamhati para sa mga Ehipsiyo!” Iyan ang dahilan kung bakit ang pangalan nito ay tinawag na Abel-mizraim, na nasa pook ng Jordan.

12 At ginawa sa kaniya ng kaniyang mga anak ang ayon sa mismong iniutos niya sa kanila. 13 Kaya dinala siya ng kaniyang mga anak sa lupain ng Canaan at inilibing siya sa yungib ng parang ng Macpela, ang parang na binili ni Abraham upang ariin ang isang dakong libingan mula kay Epron na Hiteo sa tapat ng Mamre. 14 Pagkatapos ay bumalik si Jose sa Ehipto, siya at ang kaniyang mga kapatid at ang lahat niyaong umahong kasama niya upang ilibing ang kaniyang ama, pagkatapos niyang mailibing ang kaniyang ama.

15 Nang makita ng mga kapatid ni Jose na ang kanilang ama ay patay na, sila ay nagsimulang magsabi: “Baka si Jose ay nagkikimkim ng matinding poot laban sa atin at tiyak na gaganti siya sa atin dahil sa lahat ng kasamaan na ginawa natin sa kaniya.” 16 Kaya sinabi nila kay Jose ang isang utos sa mga salitang ito: “Iniutos ng iyong ama bago siya mamatay, na sinasabi, 17 ‘Ito ang sasabihin ninyo kay Jose: “Nagsusumamo ako sa iyo, pakisuyo, pagpaumanhinan mo ang pagsalansang ng iyong mga kapatid at ang kanilang kasalanan dahil gumawa sila ng kasamaan sa iyo.” ’ At ngayon, pakisuyo, pagpaumanhinan mo ang pagsalansang ng mga lingkod ng Diyos ng iyong ama.” At tumangis si Jose nang magsalita sila sa kaniya. 18 Kasunod nito ay dumating din ang kaniyang mga kapatid at sumubsob sa harap niya at nagsabi: “Narito, kami ay gaya ng mga alipin mo!” 19 Nang magkagayon ay sinabi ni Jose sa kanila: “Huwag kayong matakot, sapagkat nasa kalagayan ba ako ng Diyos? 20 Kung tungkol sa inyo, nag-isip kayo ng masama laban sa akin. Nasa isip ng Diyos ang ikabubuti sa layuning kumilos gaya ng sa araw na ito upang ingatang buháy ang maraming tao. 21 Kaya ngayon ay huwag kayong matakot. Ako mismo ang patuloy na maglalaan ng pagkain sa inyo at sa inyong maliliit na anak.” Sa gayon ay inaliw niya sila at nagsalita sa kanila nang nakapagpapatibay-loob.

22 At si Jose ay nagpatuloy na manahanan sa Ehipto, siya at ang sambahayan ng kaniyang ama; at si Jose ay nabuhay nang isang daan at sampung taon. 23 At nakita ni Jose ang mga anak ni Efraim sa ikatlong salinlahi, gayundin ang mga anak ni Makir, na anak ni Manases. Sila ay ipinanganak sa mga tuhod ni Jose. 24 Nang maglaon ay sinabi ni Jose sa kaniyang mga kapatid: “Ako ay mamamatay na; ngunit walang pagsalang ibabaling ng Diyos ang kaniyang pansin sa inyo, at tiyak na iaahon niya kayo mula sa lupaing ito hanggang sa lupain na isinumpa niya kay Abraham, kay Isaac at kay Jacob.” 25 Sa gayon ay pinasumpa ni Jose ang mga anak ni Israel, na sinasabi: “Walang pagsalang ibabaling ng Diyos ang kaniyang pansin sa inyo. Kaya iahon ninyo ang aking mga buto mula rito.” 26 Pagkatapos ay namatay si Jose sa edad na isang daan at sampung taon; at ipinaembalsamo nila siya, at inilagay siya sa isang kabaong sa Ehipto.

Exodo  2 : 1 - 25

2 Samantala, isang lalaki sa sambahayan ni Levi ang yumaon at kumuha ng isang anak na babae ni Levi. 2 At nagdalang-tao ang babae at nanganak ng isang lalaki. Nang makita niya kung gaano ito kaganda, iningatan niya itong nakakubli sa loob ng tatlong buwang lunar. 3 Nang hindi na niya ito maikubli pa, kumuha siya para rito ng isang arkang papiro at pinahiran iyon ng bitumen at alkitran at inilagay roon ang bata at inilagay iyon sa gitna ng mga tambo sa pampang ng ilog ng Nilo. 4 Karagdagan pa, ang kapatid nitong babae ay tumayo sa malayo upang malaman kung ano ang gagawin sa kaniya.

5 Pagkaraan ng ilang sandali ay lumusong ang anak na babae ni Paraon upang maligo sa Ilog Nilo, at ang kaniyang mga tagapaglingkod na babae ay naglalakad sa tabi ng Ilog Nilo. At nakita niya ang arka sa gitna ng mga tambo. Kaagad niyang isinugo ang kaniyang aliping babae upang makuha niya iyon. 6 Nang buksan niya iyon ay nakita niya ang bata, at narito, ang bata ay umiiyak. At nahabag siya rito, bagaman sinabi niya: “Ito ay isa sa mga anak ng mga Hebreo.” 7 Nang magkagayon ay sinabi ng kaniyang kapatid na babae sa anak ni Paraon: “Yayaon ba ako at tatawag nga para sa iyo ng isang yayang babae mula sa mga babaing Hebreo upang maalagaan niya ang bata para sa iyo?” 8 Kaya sinabi sa kaniya ng anak ni Paraon: “Yumaon ka!” Kaagad na yumaon ang dalagita at tinawag ang ina ng bata. 9 Pagkatapos ay sinabi sa kaniya ng anak ni Paraon: “Dalhin mo ang batang ito at alagaan mo siya para sa akin, at ako mismo ang magbibigay sa iyo ng iyong kabayaran.” Sa gayon ay kinuha ng babae ang bata at inalagaan ito. 10 At lumaki ang bata. Nang magkagayon ay dinala niya ito sa anak ni Paraon, kung kaya naging anak niya ito; at tinawag niyang Moises ang pangalan nito at sinabi: “Sapagkat hinango ko siya sa tubig.”

11 At nangyari nga nang mga araw na iyon, habang lumalakas si Moises, nilabas niya ang kaniyang mga kapatid upang tingnan ang mga pasanin na kanilang dinadala; at nakita niya ang isang Ehipsiyo na nananakit ng isang Hebreo mula sa kaniyang mga kapatid. 12 Kaya lumingon siya dito at doon at walang nakitang sinuman. Pagkatapos ay pinatay niya ang Ehipsiyo at itinago ito sa buhanginan.

13 Gayunman, lumabas siya nang sumunod na araw at narito, may dalawang lalaking Hebreo na nag-aaway. Kaya sinabi niya sa isa na wala sa katuwiran: “Bakit mo sasaktan ang iyong kasama?” 14 At sinabi nito: “Sino ang nag-atas sa iyo bilang prinsipe at hukom sa amin? Iniisip mo bang patayin ako gaya ng pagpatay mo sa Ehipsiyo?” Si Moises ngayon ay natakot at nagsabi: “Tiyak na hayag na ang bagay na ito!”

15 Nang maglaon ay narinig ni Paraon ang tungkol sa bagay na ito, at tinangka niyang patayin si Moises; ngunit tumakas si Moises mula kay Paraon upang makapanahanan siya sa lupain ng Midian; at umupo siya sa tabi ng isang balon. 16 Ang saserdote nga ng Midian ay may pitong anak na babae, at gaya ng dati ay pumaroon sila at sumalok ng tubig at kanilang pinunô ang mga inuman upang painumin ang kawan ng kanilang ama. 17 At gaya ng dati ay pumaroon ang mga pastol at itinaboy sila. Dahil dito ay tumindig si Moises at tinulungan ang mga babae at pinainom ang kanilang kawan. 18 Kaya nang umuwi sila kay Reuel na kanilang ama ay bumulalas ito: “Paano kayo madaling nakauwi ngayon?” 19 Dito ay sinabi nila: “Isang Ehipsiyo ang nagligtas sa amin mula sa kamay ng mga pastol at, bukod diyan, ipinagsalok pa niya kami ng tubig upang mapainom niya ang kawan.” 20 Nang magkagayon ay sinabi niya sa kaniyang mga anak: “Ngunit nasaan siya? Bakit ninyo iniwan ang lalaki? Tawagin ninyo siya, upang makakain siya ng tinapay.” 21 Pagkatapos niyaon ay ninais ni Moises na makipanahanan sa lalaking iyon, at ibinigay nito kay Moises si Zipora na kaniyang anak. 22 Nang maglaon ay nanganak ito ng isang lalaki at tinawag niyang Gersom ang pangalan nito, sapagkat, sinabi niya: “Ako ay naging isang naninirahang dayuhan sa isang banyagang lupain.”

23 At nangyari nga na sa loob ng maraming araw na iyon ay namatay ang hari ng Ehipto, ngunit ang mga anak ni Israel ay patuloy na nagbubuntunghininga dahil sa pagkaalipin at humihiyaw nang may pagdaing, at ang kanilang paghingi ng tulong ay laging pumapailanlang sa tunay na Diyos dahil sa pagkaalipin. 24 Nang maglaon ay dininig ng Diyos ang kanilang pagdaing at inalaala ng Diyos ang kaniyang tipan kay Abraham, kay Isaac at kay Jacob. 25 Kaya tiningnan ng Diyos ang mga anak ni Israel at ang Diyos ay nagbigay-pansin.

Exodo  3 : 1 - 22

3 At si Moises ay naging pastol ng kawan ni Jetro, na saserdote ng Midian, na sa kaniya ay naging manugang siya. Nang inaakay niya ang kawan sa dakong kanluran ng ilang, sa kalaunan ay nakarating siya sa bundok ng tunay na Diyos, sa Horeb. 2 At nagpakita sa kaniya ang anghel ni Jehova sa liyab ng apoy sa gitna ng isang tinikang-palumpong. Habang nakatingin siya, aba, narito, ang tinikang-palumpong ay nagniningas sa apoy gayunma’y hindi natutupok ang tinikang-palumpong. 3 At sinabi ni Moises: “Liliko ako upang masiyasat ko ang malaking kababalaghang ito, kung bakit hindi nasusunog ang tinikang-palumpong.” 4 Nang makita ni Jehova na lumiko siya upang magsiyasat, kaagad siyang tinawag ng Diyos mula sa gitna ng tinikang-palumpong at sinabi: “Moises! Moises!” na dito ay sinabi niya: “Narito ako.” 5 Pagkatapos ay sinabi niya: “Huwag kang lumapit dito. Hubarin mo ang iyong mga sandalyas mula sa iyong mga paa, sapagkat ang dakong kinatatayuan mo ay banal na lupa.”

6 At sinabi niya: “Ako ang Diyos ng iyong ama, ang Diyos ni Abraham, ang Diyos ni Isaac at ang Diyos ni Jacob.” Nang magkagayon ay ikinubli ni Moises ang kaniyang mukha, sapagkat natatakot siyang tumingin sa tunay na Diyos. 7 At isinusog ni Jehova: “Walang pagsalang nakita ko ang kapighatian ng aking bayan na nasa Ehipto, at narinig ko ang kanilang daing dahilan doon sa mga sapilitang nagpapatrabaho sa kanila; sapagkat nalalaman kong lubos ang kirot na kanilang tinitiis. 8 At bababa ako upang hanguin sila mula sa kamay ng mga Ehipsiyo at upang iahon sila mula sa lupaing iyon tungo sa isang lupaing mabuti at maluwang, sa isang lupaing inaagusan ng gatas at pulot-pukyutan, sa kinaroroonan ng mga Canaanita at ng mga Hiteo at ng mga Amorita at ng mga Perizita at ng mga Hivita at ng mga Jebusita. 9 At ngayon, narito! ang daing ng mga anak ni Israel ay nakarating sa akin, at nakita ko rin ang paniniil na ipinaniniil sa kanila ng mga Ehipsiyo. 10 At ngayon ay halika at isusugo kita kay Paraon, at ilabas mo mula sa Ehipto ang aking bayan na mga anak ni Israel.”

11 Gayunman, sinabi ni Moises sa tunay na Diyos: “Sino ako upang pumaroon ako kay Paraon at upang ilabas ko mula sa Ehipto ang mga anak ni Israel?” 12 Dito ay sinabi niya: “Sapagkat ako ay sasaiyo, at ito ang tanda para sa iyo na ako nga ang nagsugo sa iyo: Pagkatapos mong mailabas ang bayan mula sa Ehipto, paglilingkuran ninyo ang tunay na Diyos sa bundok na ito.”

13 Gayunpaman, sinabi ni Moises sa tunay na Diyos: “Sakaling pumaroon ako ngayon sa mga anak ni Israel at sabihin ko sa kanila, ‘Isinugo ako sa inyo ng Diyos ng inyong mga ninuno,’ at sabihin nila sa akin, ‘Ano ang pangalan niya?’ Ano ang sasabihin ko sa kanila?” 14 At sinabi ng Diyos kay Moises: “AKO AY MAGIGING GAYON SA ANUMANG AKO AY MAGIGING GAYON.” At isinusog niya: “Ito ang sasabihin mo sa mga anak ni Israel, ‘Isinugo ako sa inyo ni AKO AY MAGIGING GAYON.’” 15 Pagkatapos ay minsan pang sinabi ng Diyos kay Moises:

“Ito ang sasabihin mo sa mga anak ni Israel, ‘Isinugo ako sa inyo ni Jehova na Diyos ng inyong mga ninuno, na Diyos ni Abraham, Diyos ni Isaac at Diyos ni Jacob.’ Ito ang aking pangalan hanggang sa panahong walang takda, at ito ang pinakaalaala sa akin sa sali’t salinlahi. 16 Yumaon ka, at tipunin mo ang matatandang lalaki ng Israel, at sabihin mo sa kanila, ‘Si Jehova na Diyos ng inyong mga ninuno ay nagpakita sa akin, ang Diyos ni Abraham, ni Isaac at ni Jacob, na nagsasabi: “Walang pagsalang magtutuon ako ng pansin sa inyo at sa ginagawa sa inyo sa Ehipto. 17 Kaya sinasabi ko, iaahon ko kayo mula sa kapighatiang dulot ng mga Ehipsiyo tungo sa lupain ng mga Canaanita at ng mga Hiteo at ng mga Amorita at ng mga Perizita at ng mga Hivita at ng mga Jebusita, sa isang lupaing inaagusan ng gatas at pulot-pukyutan.”’

18 “At tiyak na makikinig sila sa iyong tinig, at paroroon ka, ikaw at ang matatandang lalaki ng Israel, sa hari ng Ehipto, at sasabihin ninyo sa kaniya, ‘Si Jehova na Diyos ng mga Hebreo ay nakipagtalastasan sa amin, at ngayon ay nais naming yumaon, pakisuyo, sa paglalakbay nang tatlong araw patungo sa ilang, at nais naming maghain kay Jehova na aming Diyos.’ 19 At nalalaman ko ngang lubos na hindi kayo pahihintulutang yumaon ng hari ng Ehipto malibang sa pamamagitan ng isang malakas na kamay. 20 At iuunat ko nga ang aking kamay at sasaktan ko ang Ehipto sa pamamagitan ng lahat ng aking mga kamangha-manghang pagkilos na gagawin ko sa gitna niyaon; at pagkatapos nito ay payayaunin niya kayo. 21 At bibigyan ko ng lingap ang bayang ito sa paningin ng mga Ehipsiyo; at tiyak na mangyayaring sa pagyaon ninyo, kayo ay hindi yayaong walang dala. 22 At bawat babae ay hihingi mula sa kaniyang kapitbahay at mula sa babaing naninirahan bilang dayuhan sa kaniyang bahay, ng mga kagamitang pilak at mga kagamitang ginto at mga balabal, at isusuot ninyo ang mga iyon sa inyong mga anak na lalaki at sa inyong mga anak na babae; at sasamsaman ninyo ang mga Ehipsiyo.”

Exodo  5 : 1 - 23

5 At pagkatapos nito, si Moises at si Aaron ay pumasok at nagsabi kay Paraon: “Ito ang sinabi ni Jehova na Diyos ng Israel, ‘Payaunin mo ang aking bayan upang makapagdiwang sila ng isang kapistahan sa ilang para sa akin.’” 2 Ngunit sinabi ni Paraon: “Sino si Jehova, anupat susundin ko ang kaniyang tinig upang payaunin ang Israel? Hindi ko kilala si Jehova at, isa pa, hindi ko payayaunin ang Israel.” 3 Gayunman, sinabi nila: “Ang Diyos ng mga Hebreo ay nakipagtalastasan sa amin. Ibig naming yumaon, pakisuyo, sa paglalakbay nang tatlong araw patungo sa ilang at maghain kay Jehova na aming Diyos; kung hindi ay baka pasapitan niya kami ng salot o ng tabak.” 4 Dahil dito ay sinabi sa kanila ng hari ng Ehipto: “Bakit nga, Moises at Aaron, na pinatitigil ninyo ang bayan sa kanilang mga gawain? Yumaon kayo sa pagdadala ng inyong mga pasanin!” 5 At nagpatuloy si Paraon: “Narito! Ang mga tao sa lupain ay marami na ngayon, at pinahihinto nga ninyo sila sa kanilang pagdadala ng mga pasanin.”

6 Nang araw na iyon ay kaagad na inutusan ni Paraon yaong mga sapilitang nagpapatrabaho sa bayan at ang kanilang mga opisyal, na sinasabi: 7 “Huwag kayong magtipon ng dayami upang ibigay sa bayan sa paggawa ng mga laryo gaya ng dati. Sila mismo ang yumaon at magtipon ng dayami sa ganang kanila. 8 Bukod diyan, ang kahilingang dami ng mga laryo na dati nilang ginagawa ay ipapataw pa rin ninyo sa kanila. Wala kayong anumang babawasin sa kanila, sapagkat sila ay nagpapabagal-bagal. Iyan ang dahilan kung bakit sila dumaraing, na nagsasabi, ‘Ibig naming yumaon, ibig naming maghain sa aming Diyos!’ 9 Pabigatin ninyo ang paglilingkod ng mga lalaki at gawin nila iyon, at huwag silang magbigay-pansin sa mga bulaang salita.”

10 Kaya yaong mga sapilitang nagpapatrabaho sa bayan at ang kanilang mga opisyal ay lumabas at nagsabi sa bayan: “Narito ang sinabi ni Paraon, ‘Hindi ko na kayo bibigyan ng dayami. 11 Kayo mismo ang yumaon, kumuha kayo ng dayami para sa inyong sarili saanman ninyo iyon masumpungan, sapagkat hindi babawasan ng kahit kaunti ang inyong mga paglilingkod.’” 12 Kaya ang bayan ay nangalat sa buong lupain ng Ehipto upang magtipon ng pinaggapasan bilang dayami. 13 At yaong mga sapilitang nagpapatrabaho sa kanila ay patuloy na nag-uutos sa kanila, na sinasabi: “Tapusin ninyo ang inyong mga gawain, ang kani-kaniyang gawain, sa araw-araw, na gaya noong mayroon pang dayami.” 14 Nang maglaon, ang mga opisyal mula sa mga anak ni Israel, na itinalaga sa kanila ng mga tagapag-utos ni Paraon, ay pinagbubugbog, na sinasabi ng mga ito: “Bakit hindi ninyo tinapos ang inyong takdang gawain sa paggawa ng mga laryo gaya ng dati, kapuwa kahapon at ngayon?”

15 Dahil dito ay pumasok ang mga opisyal mula sa mga anak ni Israel at nagsimulang dumaing kay Paraon, na sinasabi: “Bakit ka nakikitungo nang ganito sa iyong mga lingkod? 16 Walang dayami na ibinibigay sa iyong mga lingkod at gayunma’y sinasabi nila sa amin, ‘Gumawa kayo ng mga laryo!’ at narito, ang iyong mga lingkod ay binubugbog, gayong ang iyong sariling bayan ang may pagkakamali.” 17 Ngunit sinabi niya: “Kayo ay nagpapabagal-bagal, kayo ay nagpapabagal-bagal! Iyan ang dahilan kung bakit ninyo sinasabi, ‘Ibig naming yumaon, ibig naming maghain kay Jehova.’ 18 Yumaon kayo ngayon, maglingkod kayo! Bagaman walang dayami na ibibigay sa inyo, gayunma’y ibibigay ninyo ang takdang dami ng mga laryo.”

19 Sa gayon ay nakita ng mga opisyal mula sa mga anak ni Israel na sila ay nasa masamang katatayuan nang sabihin: “Huwag ninyong bawasan ang inyong mga laryo ng kahit kaunti sa takda ng sinuman sa araw-araw.” 20 Pagkatapos niyaon ay nasalubong nila si Moises at si Aaron, na nakatayo roon upang salubungin sila pagkalabas nila mula kay Paraon. 21 Kaagad nilang sinabi sa kanila: “Tingnan nawa kayo ni Jehova at hatulan, yamang pinasamâ ninyo ang aming amoy sa harap ni Paraon at sa harap ng kaniyang mga lingkod na naglagay ng tabak sa kanilang kamay upang patayin kami.” 22 Nang magkagayon ay bumaling si Moises kay Jehova at nagsabi: “Jehova, bakit ka nagpangyari ng kasamaan sa bayang ito? Bakit mo ako isinugo? 23 Sapagkat mula nang panahon na pumaroon ako sa harap ni Paraon upang magsalita sa iyong pangalan ay ginawan na niya ng masama ang bayang ito, at sa anumang paraan ay hindi mo iniligtas ang iyong bayan.”

Exodo  6 : 1 - 30

6 Kaya sinabi ni Jehova kay Moises: “Ngayon ay makikita mo kung ano ang gagawin ko kay Paraon, sapagkat sa pamamagitan ng isang malakas na kamay ay payayaunin niya sila at sa pamamagitan ng isang malakas na kamay ay itataboy niya sila mula sa kaniyang lupain.”

2 At ang Diyos ay nagsalita kay Moises at nagsabi sa kaniya: “Ako ay si Jehova. 3 At nagpakita ako noon kay Abraham, kay Isaac at kay Jacob bilang Diyos na Makapangyarihan-sa-lahat, ngunit may kinalaman sa aking pangalang Jehova ay hindi ako nagpakilala sa kanila. 4 At itinatag ko rin ang aking tipan sa kanila na ibigay sa kanila ang lupain ng Canaan, ang lupain na kanilang pinanirahan bilang dayuhan na doon ay nanirahan sila bilang mga dayuhan. 5 At narinig ko nga ang pagdaing ng mga anak ni Israel, na inaalipin ng mga Ehipsiyo, at naalaala ko ang aking tipan.

6 “Kaya sabihin mo sa mga anak ni Israel, ‘Ako ay si Jehova, at talagang ilalabas ko kayo mula sa ilalim ng mga pabigat ng mga Ehipsiyo at ililigtas ko kayo mula sa pagkaalipin sa kanila, at babawiin ko nga kayo na may unat na bisig at may mga dakilang kahatulan. 7 At talagang kukunin ko kayo para sa akin bilang isang bayan, at ako nga ay magiging Diyos sa inyo; at tiyak na makikilala ninyo na ako ay si Jehova na inyong Diyos na naglalabas sa inyo mula sa ilalim ng mga pabigat ng Ehipto. 8 At talagang dadalhin ko kayo sa lupain na ipinagtaas ko ng aking kamay sa panunumpa na ibibigay kay Abraham, kay Isaac at kay Jacob; at ibibigay ko nga iyon sa inyo bilang pag-aari. Ako ay si Jehova.’”

9 Pagkatapos ay nagsalita si Moises nang ganito sa mga anak ni Israel, ngunit hindi sila nakinig kay Moises dahil sa panghihina ng loob at dahil sa mabigat na pagkaalipin.

10 Sa gayon ay nagsalita si Jehova kay Moises, na sinasabi: 11 “Pumasok ka, magsalita ka kay Paraon, na hari ng Ehipto, na payaunin niya ang mga anak ni Israel mula sa kaniyang lupain.” 12 Gayunman, nagsalita si Moises sa harap ni Jehova, na sinasabi: “Narito! Ang mga anak ni Israel ay hindi nakinig sa akin; at paano ngang makikinig sa akin si Paraon, gayong ako ay may mga labing di-tuli?” 13 Ngunit si Jehova ay patuloy na nagsalita kay Moises at kay Aaron at nag-utos sa pamamagitan nila sa mga anak ni Israel at kay Paraon, na hari ng Ehipto, upang ilabas ang mga anak ni Israel mula sa lupain ng Ehipto.

14 Ito ang mga ulo ng sambahayan ng kanilang mga ama: Ang mga anak ni Ruben, na panganay ni Israel, ay sina Hanok at Palu, Hezron at Carmi. Ito ang mga pamilya ni Ruben.

15 At ang mga anak ni Simeon ay sina Jemuel at Jamin at Ohad at Jakin at Zohar at Shaul na anak ng isang babaing Canaanita. Ito ang mga pamilya ni Simeon.

16 At ito ang mga pangalan ng mga anak ni Levi, ayon sa kanilang mga angkan: si Gerson at si Kohat at si Merari. At ang mga taon ng buhay ni Levi ay isang daan at tatlumpu’t pitong taon.

17 Ang mga anak ni Gerson ay sina Libni at Simei, ayon sa kanilang mga pamilya.

18 At ang mga anak ni Kohat ay sina Amram at Izhar at Hebron at Uziel. At ang mga taon ng buhay ni Kohat ay isang daan at tatlumpu’t tatlong taon.

19 At ang mga anak ni Merari ay sina Mahali at Musi.

Ito ang mga pamilya ng mga Levita, ayon sa kanilang mga angkan.

20 At kinuha ni Amram si Jokebed na kapatid na babae ng kaniyang ama bilang asawa. Nang maglaon ay ipinanganak nito sa kaniya si Aaron at si Moises. At ang mga taon ng buhay ni Amram ay isang daan at tatlumpu’t pitong taon.

21 At ang mga anak ni Izhar ay sina Kora at Nepeg at Zicri.

22 At ang mga anak ni Uziel ay sina Misael at Elsapan at Sitri.

23 At kinuha ni Aaron si Elisheba, na anak na babae ni Aminadab, na kapatid na babae ni Nason, bilang kaniyang asawa. Nang maglaon ay ipinanganak nito sa kaniya si Nadab at si Abihu, si Eleazar at si Itamar.

24 At ang mga anak ni Kora ay sina Asir at Elkana at Abiasap. to ang mga pamilya ng mga Korahita.

25 At kinuha ni Eleazar, na anak ni Aaron, para sa kaniyang sarili ang isa sa mga anak na babae ni Putiel bilang kaniyang asawa. Nang maglaon ay ipinanganak nito sa kaniya si Pinehas.

Ito ang mga ulo ng mga ama ng mga Levita, ayon sa kanilang mga pamilya.

26 Ito ang Aaron at Moises na sinabihan ni Jehova: “Ilabas ninyo ang mga anak ni Israel mula sa lupain ng Ehipto ayon sa kanilang mga hukbo.” 27 Sila ang mga nagsalita kay Paraon, na hari ng Ehipto, upang ilabas ang mga anak ni Israel mula sa Ehipto. Ito sina Moises at Aaron.

28 At nangyari nang araw na magsalita si Jehova kay Moises sa lupain ng Ehipto, 29 na nagsalita pa si Jehova kay Moises, na sinasabi: “Ako ay si Jehova. Salitain mo kay Paraon na hari ng Ehipto ang lahat ng sinasalita ko sa iyo.” 30 At sinabi ni Moises sa harap ni Jehova: “Narito! Ako ay may mga labing di-tuli, kaya paano ngang makikinig sa akin si Paraon?”

Exodo  7 : 1 - 25

7 Sa gayon ay sinabi ni Jehova kay Moises: “Tingnan mo, ginawa kitang Diyos kay Paraon, at si Aaron na iyong kapatid ay magiging iyong propeta. 2 Ikaw—ikaw ang magsasalita ng lahat ng iuutos ko sa iyo; at si Aaron na iyong kapatid ang magsasalita kay Paraon, at payayaunin niya ang mga anak ni Israel mula sa kaniyang lupain. 3 Kung tungkol sa akin, hahayaan kong magmatigas ang puso ni Paraon, at pararamihin ko nga ang aking mga tanda at ang aking mga himala sa lupain ng Ehipto. 4 At si Paraon ay hindi makikinig sa inyo; at pagbubuhatan ko ng kamay ang Ehipto at ilalabas ko ang aking mga hukbo, ang aking bayan, na mga anak ni Israel, mula sa lupain ng Ehipto na may mga dakilang kahatulan. 5 At tiyak na makikilala ng mga Ehipsiyo na ako ay si Jehova kapag iniunat ko ang aking kamay laban sa Ehipto, at ilalabas ko nga ang mga anak ni Israel mula sa gitna nila.” 6 At ginawa ni Moises at ni Aaron ang ayon sa iniutos ni Jehova sa kanila. Gayung-gayon ang ginawa nila. 7 At si Moises ay walumpung taóng gulang at si Aaron ay walumpu’t tatlong taóng gulang noong magsalita sila kay Paraon.

8 Sinabi ngayon ni Jehova kay Moises at kay Aaron: 9 “Kung sasalitain sa inyo ni Paraon, na sinasabi, ‘Magpakita kayo ng isang himala sa ganang inyo,’ kung gayon ay sabihin mo kay Aaron, ‘Kunin mo ang iyong tungkod at ihagis mo sa harap ni Paraon.’ Iyon ay magiging isang malaking ahas.” 10 Kaya pumaroon si Moises at si Aaron kay Paraon at ginawa nang gayung-gayon ang ayon sa iniutos ni Jehova. Sa gayon ay inihagis ni Aaron ang kaniyang tungkod sa harap ni Paraon at ng kaniyang mga lingkod at iyon ay naging isang malaking ahas. 11 Gayunman, tinawag naman ni Paraon ang mga taong marurunong at ang mga manggagaway; at ginawa rin ng mga mahikong saserdote ng Ehipto ang gayunding bagay sa pamamagitan ng kanilang mga sining ng mahika. 12 Kaya inihagis nila ang kani-kaniyang tungkod, at ang mga ito ay naging malalaking ahas; ngunit nilamon ng tungkod ni Aaron ang kanilang mga tungkod. 13 Gayunpaman, ang puso ni Paraon ay nagmatigas, at hindi niya sila pinakinggan, gaya ng sinalita ni Jehova.

14 Pagkatapos ay sinabi ni Jehova kay Moises: “Ang puso ni Paraon ay manhid. Tumanggi siyang payaunin ang bayan. 15 Pumaroon ka kay Paraon sa kinaumagahan. Narito! Siya ay lalabas patungo sa tubig! At tumayo ka upang salubungin siya sa gilid ng Ilog Nilo, at ang tungkod na naging serpiyente ay tanganan mo sa iyong kamay. 16 At sabihin mo sa kaniya, ‘Isinugo ako sa iyo ni Jehova na Diyos ng mga Hebreo, na nagsasabi: “Payaunin mo ang aking bayan upang makapaglingkod sila sa akin sa ilang,” ngunit narito, hindi mo sinusunod hanggang ngayon. 17 Ito ang sinabi ni Jehova: “Sa ganito mo makikilala na ako ay si Jehova. Narito, hahampasin ko ng tungkod na nasa aking kamay ang tubig na nasa Ilog Nilo, at iyon ay tiyak na magiging dugo. 18 At ang mga isda na nasa Ilog Nilo ay mamamatay, at ang Ilog Nilo ay babaho nga, at talagang hindi masisikmura ng mga Ehipsiyo na uminom ng tubig mula sa Ilog Nilo.”’”

19 At sinabi ni Jehova kay Moises: “Sabihin mo kay Aaron, ‘Kunin mo ang iyong tungkod at iunat mo ang iyong kamay sa tubig ng Ehipto, sa kanilang mga ilog, sa kanilang mga kanal ng Nilo at sa kanilang mga lawang matambo at sa lahat ng kanilang natipong tubig, upang ang mga iyon ay maging dugo.’ At tiyak na magkakaroon ng dugo sa buong lupain ng Ehipto at sa mga sisidlang kahoy at sa mga sisidlang bato.” 20 Kaagad na ginawa ni Moises at ni Aaron ang gayon, gaya ng iniutos ni Jehova, at itinaas niya ang tungkod at hinampas ang tubig na nasa Ilog Nilo sa paningin ni Paraon at ng kaniyang mga lingkod, at ang lahat ng tubig na nasa Ilog Nilo ay naging dugo. 21 At ang mga isda na nasa Ilog Nilo ay namatay, at ang Ilog Nilo ay nagsimulang bumaho; at ang mga Ehipsiyo ay hindi makainom ng tubig na mula sa Ilog Nilo; at ang dugo ay napasabuong lupain ng Ehipto.

22 Gayunpaman, ang mga mahikong saserdote ng Ehipto ay gumawa ng gayunding bagay sa pamamagitan ng kanilang mga lihim na sining; anupat ang puso ni Paraon ay patuloy na naging mapagmatigas, at hindi siya nakinig sa kanila, gaya ng sinalita ni Jehova. 23 Sa gayon ay tumalikod si Paraon at umuwi sa kaniyang bahay, at hindi niya itinuon ang kaniyang puso na isaalang-alang din ito. 24 At lahat ng Ehipsiyo ay naghukay ng tubig na maiinom sa palibot ng Ilog Nilo, sapagkat hindi nila mainom ang anumang tubig na mula sa Ilog Nilo. 25 At pitong araw ang naganap pagkatapos na hampasin ni Jehova ang Ilog Nilo.

Exodo  10 : 1 - 29

10 Nang magkagayon ay sinabi ni Jehova kay Moises: “Pasukin mo si Paraon, sapagkat ako—hinayaan kong maging manhid ang kaniyang puso at ang mga puso ng kaniyang mga lingkod, upang maipakita ko ang aking mga tandang ito sa mismong harap niya, 2 at upang maipahayag mo sa pandinig ng iyong anak at ng anak ng iyong anak kung paano ko pinakitunguhan nang may katindihan ang Ehipto at ang aking mga tanda na itinatag ko sa gitna nila; at tiyak na makikilala ninyo na ako ay si Jehova.”

3 Kaya pinasok ni Moises at ni Aaron si Paraon at sinabi sa kaniya: “Ito ang sinabi ni Jehova na Diyos ng mga Hebreo, ‘Hanggang kailan ka tatangging magpasakop sa akin? Payaunin mo ang aking bayan upang makapaglingkod sila sa akin. 4 Sapagkat kung patuloy kang tatanggi na payaunin ang aking bayan, narito, bukas ay magdadala ako ng mga balang sa loob ng iyong mga hangganan. 5 At tatakpan nga nila ang nakikitang bahagi ng lupa at talagang hindi makikita ang lupa; at lalamunin nga nila ang nalabi sa nakaligtas, na itinira sa inyo ng graniso, at kakainin nila ang bawat sumisibol na punungkahoy ninyo mula sa parang. 6 At ang iyong mga bahay at ang mga bahay ng lahat ng iyong mga lingkod at ang mga bahay ng buong Ehipto ay mapupuno hanggang sa dami na hindi pa nakita ng iyong mga ama at ng mga ama ng iyong mga ama mula nang araw ng kanilang pag-iral sa lupa hanggang sa araw na ito.’” Sa gayon ay tumalikod siya at lumabas mula kay Paraon.

7 Pagkatapos niyaon ay sinabi ng mga lingkod ni Paraon sa kaniya: “Hanggang kailan magiging gaya ng silo sa atin ang taong ito? Payaunin mo ang mga lalaki upang makapaglingkod sila kay Jehova na kanilang Diyos. Hindi mo pa ba alam na ang Ehipto ay giba na?” 8 Kaya si Moises at si Aaron ay pinabalik kay Paraon, at sinabi niya sa kanila: “Yumaon kayo, maglingkod kayo kay Jehova na inyong Diyos. Sino mismo ang mga yayaon?” 9 Nang magkagayon ay sinabi ni Moises: “Ang aming mga kabataan at ang aming mga matatanda ay yayaong kasama namin. Ang aming mga anak na lalaki at ang aming mga anak na babae, ang aming mga tupa at ang aming mga baka ay yayaong kasama namin, sapagkat mayroon kaming kapistahan para kay Jehova.” 10 Sinabi naman niya sa kanila: “Maging gayon nawa, na si Jehova ay sumasainyo kapag pinayaon ko kayo at ang inyong maliliit na bata! Tingnan ninyo, sa kabaligtaran, may masama kayong pakay. 11 Huwag ganiyan! Yumaon kayo, pakisuyo, kayong matitipunong lalaki, at maglingkod kayo kay Jehova, sapagkat iyan ang hinahangad ninyong matamo.” Sa gayon ay itinaboy sila mula sa harap ni Paraon.

12 Sinabi ngayon ni Jehova kay Moises: “Iunat mo ang iyong kamay sa lupain ng Ehipto para sa mga balang, upang umahon ang mga iyon sa lupain ng Ehipto at lamunin ang lahat ng pananim sa lupain, ang lahat ng iniwan ng graniso.” 13 Kaagad na iniunat ni Moises ang kaniyang tungkod sa lupain ng Ehipto, at si Jehova ay nagpahihip ng hanging silangan sa lupain nang buong araw na iyon at nang buong gabi. Dumating ang umaga at dinala ng hanging silangan ang mga balang. 14 At ang mga balang ay nagsimulang umahon sa buong lupain ng Ehipto at lumapag sa buong teritoryo ng Ehipto. Ang mga iyon ay lubhang nagpapahirap. Bago ang mga iyon ay wala pang mga balang na tulad ng mga iyon ang lumitaw nang gayon, at wala nang anumang lilitaw nang gayon pagkatapos ng mga iyon. 15 At tinakpan ng mga iyon ang nakikitang bahagi ng buong lupain, at ang lupain ay nagdilim; at nilamon ng mga iyon ang lahat ng pananim sa lupain at ang lahat ng bunga ng mga punungkahoy na itinira ng graniso; at walang natirang luntian sa mga punungkahoy o sa pananim sa parang sa buong lupain ng Ehipto.

16 Kaya dali-daling tinawag ni Paraon si Moises at si Aaron at sinabi: “Nagkasala ako laban kay Jehova na inyong Diyos at laban sa inyo. 17 At ngayon ay pagpaumanhinan ninyo, pakisuyo, ang aking kasalanan nang minsan pa at mamanhik kayo kay Jehova na inyong Diyos upang alisin niya kahit man lamang itong nakamamatay na salot mula sa akin.” 18 Kaya lumabas siya mula kay Paraon at namanhik kay Jehova. 19 Nang magkagayon ay ibinaling ni Jehova ang isang napakalakas na hanging kanluran, at tinangay nito ang mga balang at itinaboy ang mga iyon sa Dagat na Pula. Walang isa mang balang ang natira sa buong teritoryo ng Ehipto. 20 Gayunman, hinayaan ni Jehova na magmatigas ang puso ni Paraon, at hindi niya pinayaon ang mga anak ni Israel.

21 Pagkatapos ay sinabi ni Jehova kay Moises: “Iunat mo ang iyong kamay sa langit, upang magkaroon ng kadiliman sa lupain ng Ehipto at madama ang kadiliman.” 22 Kaagad na iniunat ni Moises ang kaniyang kamay sa langit, at nagsimulang magkaroon ng pusikit na kadiliman sa buong lupain ng Ehipto sa loob ng tatlong araw. 23 Hindi nila nakikita ang isa’t isa, at walang sinuman sa kanila ang tumindig mula sa kani-kaniyang dako nang tatlong araw; ngunit sa lahat ng mga anak ni Israel ay may liwanag sa kanilang mga tahanan. 24 Pagkatapos niyaon ay tinawag ni Paraon si Moises at sinabi: “Yumaon kayo, maglingkod kayo kay Jehova. Tanging ang inyong mga tupa at ang inyong mga baka ang maiiwan. Ang inyong maliliit na bata ay makayayaon ding kasama ninyo.” 25 Ngunit sinabi ni Moises: “Ikaw man ay magbibigay rin sa aming mga kamay ng mga hain at mga handog na sinusunog, sapagkat ihahain namin ang mga iyon kay Jehova na aming Diyos. 26 At ang aming mga alagang hayop ay yayaon ding kasama namin. Walang isa mang paa ang pahihintulutang maiwanan, sapagkat mula sa mga iyon ay kukuha kami ng ilan upang sambahin si Jehova na aming Diyos, at kami mismo ay hindi nakaaalam kung ano ang iuukol namin bilang pagsamba kay Jehova hanggang sa pagdating namin doon.” 27 Gayunma’y hinayaan ni Jehova na magmatigas ang puso ni Paraon, at hindi siya pumayag na payaunin sila. 28 Kaya sinabi ni Paraon sa kaniya: “Umalis ka sa harap ko! Mag-ingat ka! Huwag mo nang tangkaing makita pang muli ang aking mukha, sapagkat sa araw na makita mo ang aking mukha ay mamamatay ka.” 29 Dito ay sinabi ni Moises: “Ganiyan ang sinalita mo. Hindi ko na tatangkaing makita pa ang iyong mukha.”

Exodo  11 : 1 - 10

11 At sinabi ni Jehova kay Moises: “Isa pang salot ang dadalhin ko kay Paraon at sa Ehipto. Pagkatapos niyaon ay payayaunin niya kayo mula rito. Sa sandaling payaunin niya kayo nang lubusan ay talagang itataboy niya kayo mula rito. 2 Magsalita ka ngayon sa pandinig ng bayan, na hingan ng bawat lalaki ang kaniyang kapuwa at ng bawat babae ang kaniyang kapuwa ng mga kagamitang pilak at ng mga kagamitang ginto.” 3 Sa gayon ay binigyan ni Jehova ng lingap ang bayan sa paningin ng mga Ehipsiyo. Ang lalaking si Moises ay naging lubhang dakila rin sa lupain ng Ehipto, sa paningin ng mga lingkod ni Paraon at sa paningin ng bayan.

4 At sinabi ni Moises: “Ito ang sinabi ni Jehova, ‘Sa bandang hatinggabi ay lalabas ako sa gitna ng Ehipto, 5 at lahat ng panganay sa lupain ng Ehipto ay mamamatay, mula sa panganay ni Paraon na nakaupo sa kaniyang trono hanggang sa panganay ng alilang babae na nasa gilingang pangkamay at lahat ng panganay ng hayop. 6 At tiyak na magkakaroon ng malakas na paghiyaw sa buong lupain ng Ehipto, na ang katulad niyaon ay hindi pa nangyayari, at ang katulad niyaon ay hindi na muling mangyayari pa. 7 Ngunit laban sa sinumang anak ni Israel ay walang asong may-pananabik na maggagalaw ng kaniyang dila, mula sa tao hanggang sa hayop; upang malaman ninyo na si Jehova ay makagagawa ng pagkakaiba sa pagitan ng mga Ehipsiyo at ng mga anak ni Israel.’ 8 At lahat ng mga lingkod mong ito ay talagang bababa sa akin at magpapatirapa sa akin, na sinasabi, ‘Yumaon ka, ikaw at ang buong bayan na sumusunod sa iyong mga hakbang.’ At pagkatapos niyaon ay aalis ako.” Sa gayon ay umalis siya mula kay Paraon na nag-iinit sa galit.

9 Nang magkagayon ay sinabi ni Jehova kay Moises: “Si Paraon ay hindi makikinig sa inyo, upang dumami ang aking mga himala sa lupain ng Ehipto.” 10 At isinagawa ni Moises at ni Aaron ang lahat ng himalang ito sa harap ni Paraon; ngunit hinahayaan ni Jehova na magmatigas ang puso ni Paraon, anupat hindi niya pinayaon ang mga anak ni Israel mula sa kaniyang lupain.

Exodo  14 : 1 - 31

14 Nagsalita ngayon si Jehova kay Moises, na sinasabi: 2 “Magsalita ka sa mga anak ni Israel, na bumalik sila at magkampo sa harap ng Pihahirot sa pagitan ng Migdol at ng dagat sa tapat ng Baal-zepon. Sa harap niyaon ay magkampo kayo sa tabi ng dagat. 3 At tiyak na sasabihin ni Paraon may kinalaman sa mga anak ni Israel, ‘Sila ay nagpapagala-gala sa lupain dahil sa kalituhan. Napaliligiran na sila ng ilang.’ 4 Kaya hahayaan kong magmatigas ang puso ni Paraon, at tiyak na hahabulin niya sila at magkakaroon ako ng kaluwalhatian sa ganang akin sa pamamagitan ni Paraon at ng lahat ng kaniyang hukbong militar; at tiyak na makikilala ng mga Ehipsiyo na ako ay si Jehova.” At gayon nga ang ginawa nila.

5 Nang maglaon ay iniulat sa hari ng Ehipto na ang bayan ay tumakas. Kaagad na nagbago ang puso ni Paraon at ng kaniyang mga lingkod may kinalaman sa bayan, anupat sinabi nila: “Ano itong ginawa natin, na pinaalis natin ang Israel mula sa pagpapaalipin sa atin?” 6 Kaya inihanda niya ang kaniyang mga karong pandigma, at isinama niya ang kaniyang bayan. 7 At kumuha siya ng anim na raang piling karo at lahat ng iba pang karo ng Ehipto at may mga mandirigma sa bawat isa sa mga iyon. 8 Sa gayon ay hinayaan ni Jehova na magmatigas ang puso ni Paraon na hari ng Ehipto, at hinabol niya ang mga anak ni Israel, habang ang mga anak ni Israel ay lumalabas na may nakataas na kamay. 9 At hinabol sila ng mga Ehipsiyo, at inabutan sila ng lahat ng mga kabayong pangkaro ni Paraon at ng kaniyang mga kabalyero at ng kaniyang mga hukbong militar habang nagkakampo sa tabi ng dagat, sa tabi ng Pihahirot sa tapat ng Baal-zepon.

10 Nang malapit na si Paraon, itiningin ng mga anak ni Israel ang kanilang mga mata at narito, ang mga Ehipsiyo ay sumusunod sa kanila; at ang mga anak ni Israel ay lubhang natakot at nagsimulang dumaing kay Jehova. 11 At sinabi nila kay Moises: “Dahil ba sa walang dakong libingan sa Ehipto kaya dinala mo kami rito upang mamatay sa ilang? Ano itong ginawa mo sa amin sa paglalabas sa amin mula sa Ehipto? 12 Hindi ba ito ang salitang sinalita namin sa iyo sa Ehipto, na sinasabi, ‘Pabayaan mo kami, upang makapaglingkod kami sa mga Ehipsiyo’? Sapagkat mas mabuti para sa amin ang maglingkod sa mga Ehipsiyo kaysa mamatay kami sa ilang.” 13 Nang magkagayon ay sinabi ni Moises sa bayan: “Huwag kayong matakot. Tumayo kayong matatag at tingnan ninyo ang pagliligtas ni Jehova, na isasagawa niya para sa inyo ngayon. Sapagkat ang mga Ehipsiyo na nakikita ninyo ngayon ay hindi na ninyo makikita pang muli, hindi, hinding-hindi na. 14 Si Jehova mismo ang makikipaglaban para sa inyo, at kayo ay tatahimik.”

15 Sinabi ngayon ni Jehova kay Moises: “Bakit patuloy kang dumaraing sa akin? Magsalita ka sa mga anak ni Israel na lumikas sila ng kampo. 16 Kung tungkol sa iyo, itaas mo ang iyong tungkod at iunat mo ang iyong kamay sa dagat at hawiin mo iyon, upang ang mga anak ni Israel ay makaraan sa gitna ng dagat sa tuyong lupa. 17 Kung tungkol sa akin, narito, hahayaan kong magmatigas ang mga puso ng mga Ehipsiyo, upang sundan nila sila at upang magkaroon ako ng kaluwalhatian sa ganang akin sa pamamagitan ni Paraon at ng lahat ng kaniyang hukbong militar, ng kaniyang mga karong pandigma at ng kaniyang mga kabalyero. 18 At tiyak na makikilala ng mga Ehipsiyo na ako ay si Jehova kapag nagkaroon ako ng kaluwalhatian sa ganang akin sa pamamagitan ni Paraon, ng kaniyang mga karong pandigma at ng kaniyang mga kabalyero.”

19 At ang anghel ng tunay na Diyos na nauuna sa kampo ng Israel ay humiwalay at pumaroon sa likuran nila, at ang haliging ulap ay humiwalay mula sa unahan nila at lumagay sa likuran nila. 20 Kaya ito ay napasapagitan ng kampo ng mga Ehipsiyo at ng kampo ng Israel. Sa isang panig ay naging ulap ito na may kasamang kadiliman. Sa kabilang panig naman ay patuloy nitong pinagliliwanag ang gabi. At ang pangkat na ito ay hindi nakalapit sa pangkat na iyon sa buong magdamag.

21 Iniunat ngayon ni Moises ang kaniyang kamay sa dagat; at pinasimulan ni Jehova na paurungin ang dagat sa pamamagitan ng isang malakas na hanging silangan sa buong magdamag at ang lunas ng dagat ay ginawa niyang tuyong lupa, at ang tubig ay nahawi. 22 Sa kalaunan ay dumaan ang mga anak ni Israel sa gitna ng dagat sa tuyong lupa, habang ang tubig ay naging pader nila sa kanilang kanan at sa kanilang kaliwa. 23 At tinugis sila ng mga Ehipsiyo, at ang lahat ng mga kabayo ni Paraon, ang kaniyang mga karong pandigma at ang kaniyang mga kabalyero ay nagsimulang sumunod sa kanila, sa gitna ng dagat. 24 At nangyari nga na nang oras ng pagbabantay sa umaga ay tiningnan ni Jehova ang kampo ng mga Ehipsiyo mula sa haliging apoy at ulap, at nilito niya ang kampo ng mga Ehipsiyo. 25 At pinag-aalisan niya ng mga gulong ang kanilang mga karo kung kaya pinatatakbo nila ang mga ito nang may kahirapan; at ang mga Ehipsiyo ay nagsimulang magsabi: “Tumakas tayo mula sa anumang pakikipagsagupa sa Israel, sapagkat si Jehova ay talagang nakikipaglaban para sa kanila laban sa mga Ehipsiyo.”

26 Nang dakong huli ay sinabi ni Jehova kay Moises: “Iunat mo ang iyong kamay sa dagat, upang ang tubig ay tumabon sa mga Ehipsiyo, sa kanilang mga karong pandigma at sa kanilang mga kabalyero.” 27 Kaagad na iniunat ni Moises ang kaniyang kamay sa dagat, at ang dagat ay nagsimulang bumalik sa dating kalagayan nito sa pagsapit ng umaga. Samantala ang mga Ehipsiyo ay tumatakas upang hindi nito maabutan, ngunit ibinulid ni Jehova ang mga Ehipsiyo sa gitna ng dagat. 28 At ang tubig ay patuloy na bumabalik. Nang dakong huli ay tinabunan nito ang mga karong pandigma at ang mga kabalyero na kabilang sa lahat ng hukbong militar ni Paraon na sumunod sa kanila sa dagat. Walang isa man sa kanila ang natira.

29 Kung tungkol sa mga anak ni Israel, lumakad sila sa tuyong lupa sa gitna ng pinakasahig ng dagat, at ang tubig ay naging pader nila sa kanilang kanan at sa kanilang kaliwa. 30 Kaya nang araw na iyon ay iniligtas ni Jehova ang Israel mula sa kamay ng mga Ehipsiyo, at nakita ng Israel ang mga Ehipsiyo na mga patay na sa baybay-dagat. 31 Nakita rin ng Israel ang dakilang kamay na pinakilos ni Jehova laban sa mga Ehipsiyo; at ang bayan ay nagsimulang matakot kay Jehova at manampalataya kay Jehova at kay Moises na kaniyang lingkod.

Exodo  20 : 1 - 26

20 At sinalita ng Diyos ang lahat ng mga salitang ito, na sinasabi:

2 “Ako ay si Jehova na iyong Diyos, na naglabas sa iyo mula sa lupain ng Ehipto, mula sa bahay ng mga alipin. 3 Huwag kang magkakaroon ng iba pang mga diyos laban sa aking mukha.

4 “Huwag kang gagawa para sa iyo ng inukit na imahen o ng anyo na tulad ng anumang nasa langit sa itaas o nasa lupa sa ibaba o nasa tubig sa ilalim ng lupa. 5 Huwag mong yuyukuran ang mga iyon ni maganyak ka man na paglingkuran ang mga iyon, sapagkat akong si Jehova na iyong Diyos ay Diyos na humihiling ng bukod-tanging debosyon, naglalapat ng kaparusahan sa mga anak dahil sa kamalian ng mga ama, sa ikatlong salinlahi at sa ikaapat na salinlahi, doon sa mga napopoot sa akin; 6 ngunit nagpapakita ng maibiging-kabaitan sa ikasanlibong salinlahi doon sa mga umiibig sa akin at tumutupad ng aking mga utos.

7 “Huwag mong gagamitin ang pangalan ni Jehova na iyong Diyos sa walang-kabuluhang paraan, sapagkat hindi hahayaan ni Jehova na di-naparurusahan ang gumagamit ng kaniyang pangalan sa walang-kabuluhang paraan.

8 “Bilang pag-alaala sa araw ng sabbath upang ituring itong sagrado, 9 ikaw ay maglilingkod at gagawin mo ang lahat ng iyong gawain sa anim na araw. 10 Ngunit ang ikapitong araw ay sabbath kay Jehova na iyong Diyos. Huwag kang gagawa ng anumang gawain, ikaw ni ang iyong anak na lalaki man ni ang iyong anak na babae, ang iyong aliping lalaki ni ang iyong aliping babae ni ang iyong alagang hayop ni ang iyong naninirahang dayuhan na nasa loob ng iyong mga pintuang-daan. 11 Sapagkat sa anim na araw ay ginawa ni Jehova ang langit at ang lupa, ang dagat at lahat ng naroroon, at nagpasimula siyang magpahinga sa ikapitong araw. Iyan ang dahilan kung bakit pinagpala ni Jehova ang araw ng sabbath at ginawa itong sagrado.

12 “Parangalan mo ang iyong ama at ang iyong ina upang ang iyong mga araw ay tumagal sa ibabaw ng lupa na ibinibigay sa iyo ni Jehova na iyong Diyos.

13 “Huwag kang papaslang.

14 “Huwag kang mangangalunya.

15 “Huwag kang magnanakaw.

16 “Huwag kang magpapatotoo nang may kabulaanan bilang saksi laban sa iyong kapuwa.

17 “Huwag mong nanasain ang bahay ng iyong kapuwa. Huwag mong nanasain ang asawa ng iyong kapuwa, ni ang kaniyang aliping lalaki ni ang kaniyang aliping babae ni ang kaniyang toro ni ang kaniyang asno ni ang anumang bagay na pag-aari ng iyong kapuwa.”

18 At nakikita ng buong bayan ang mga kulog at ang mga kislap ng kidlat at ang tunog ng tambuli at ang bundok na umuusok. Nang makita iyon ng bayan, nang magkagayon ay nanginig sila at tumayo sa malayo. 19 At nagsimula silang magsabi kay Moises: “Ikaw ang magsalita sa amin, at makikinig kami; ngunit huwag magsalita sa amin ang Diyos dahil baka kami mamatay.” 20 Kaya sinabi ni Moises sa bayan: “Huwag kayong matakot, sapagkat ang tunay na Diyos ay pumarito upang ilagay kayo sa pagsubok, at upang ang takot sa kaniya ay manatili sa harap ng inyong mga mukha upang hindi kayo magkasala.” 21 At ang bayan ay nanatiling nakatayo sa malayo, ngunit si Moises ay lumapit sa madilim na kaulapan na kinaroroonan ng tunay na Diyos.

22 At sinabi pa ni Jehova kay Moises: “Ito ang sasabihin mo sa mga anak ni Israel, ‘Nakita ninyo mismo na nagsalita ako sa inyo mula sa langit. 23 Huwag kayong gagawa ng mga diyos na pilak na iaagapay sa akin, at huwag kayong gagawa para sa inyo ng mga diyos na ginto. 24 Isang altar na lupa ang gagawin mo para sa akin, at ihahain mo sa ibabaw niyaon ang iyong mga handog na sinusunog at ang iyong mga haing pansalu-salo, ang iyong kawan at ang iyong bakahan. Sa lahat ng dako na doon ko pangyayarihing maalaala ang aking pangalan ay paroroonan kita at pagpapalain nga kita. 25 At kung gagawa ka ng isang altar na bato para sa akin, huwag mong itatayo ang mga iyon bilang tinabas na mga bato. Kapag ginamit mo roon ang iyong pait ay malalapastangan mo nga iyon. 26 At huwag kang sasampa sa aking altar sa pamamagitan ng mga baytang, upang ang iyong mga pribadong bahagi ay hindi malantad sa ibabaw niyaon.’

Exodo  23 : 1 - 33

23 “Huwag kang magsasalita ng ulat na di-totoo. Huwag kang makikipagtulungan sa balakyot sa pagiging isang saksi na nagpapakana ng karahasan. 2 Huwag kang susunod sa karamihan ukol sa masasamang pakay; at huwag kang magpapatotoo tungkol sa isang usapin na kinikilingan ang karamihan upang baluktutin ang katarungan. 3 Kung tungkol sa maralita, huwag kang magpapakita ng pagkiling may kaugnayan sa kaniyang usapin.

4 “Kung masumpungan mo ang toro ng iyong kaaway o ang kaniyang asno na nakakawala, ibabalik mo iyon sa kaniya nang walang pagsala. 5 Kung makita mo ang asno ng sinumang napopoot sa iyo na nakalugmok sa ilalim ng pasan nito, huwag mo nga siyang iiwanan. Kasama niya na kakalagan mo iyon nang walang pagsala.

6 “Huwag mong babaluktutin ang hudisyal na pasiya ng iyong taong dukha sa kaniyang usapin.

7 “Layuan mo ang bulaang salita. At huwag mong papatayin ang walang-sala at ang matuwid, sapagkat hindi ko ipahahayag na matuwid ang balakyot.

8 “Huwag kang tatanggap ng suhol, sapagkat ang suhol ay bumubulag ng mga taong malinaw ang paningin at makapipilipit ng mga salita ng mga taong matuwid.

9 “At huwag mong sisiilin ang naninirahang dayuhan, yamang kilala ninyo ang kaluluwa ng naninirahang dayuhan, sapagkat kayo ay naging mga naninirahang dayuhan sa lupain ng Ehipto.

10 “At sa loob ng anim na taon ay hahasikan mo ng binhi ang iyong lupain at titipunin mo ang bunga niyaon. 11 Ngunit sa ikapitong taon ay pababayaan mo itong di-nabubungkal at hahayaan mo itong di-natatamnan, at ang mga dukha sa iyong bayan ay kakain mula roon; at yaong matitira nila ay kakainin ng maiilap na hayop sa bukid. Gayon ang gagawin mo sa iyong ubasan at sa iyong taniman ng olibo.

12 “Anim na araw mong gagawin ang iyong gawain; ngunit sa ikapitong araw ay hihinto ka, upang ang iyong toro at ang iyong asno ay makapagpahinga at ang anak ng iyong aliping babae at ang naninirahang dayuhan ay maginhawahan.

13 “At mag-ingat kayo tungkol sa lahat ng sinabi ko sa inyo; at huwag ninyong babanggitin ang pangalan ng ibang mga diyos. Hindi iyon dapat marinig sa iyong bibig.

14 “Tatlong ulit sa isang taon ay magdiriwang ka ng kapistahan sa akin. 15 Ipangingilin mo ang kapistahan ng mga tinapay na walang pampaalsa. Pitong araw na kakain ka ng mga tinapay na walang pampaalsa, gaya ng iniutos ko sa iyo, sa takdang panahon sa buwan ng Abib, sapagkat noon ka lumabas mula sa Ehipto. At huwag silang lalapit sa harap ko nang walang dala. 16 Gayundin, ang kapistahan ng pag-aani ng mga unang hinog na bunga ng iyong mga pagpapagal, niyaong inihasik mo sa bukid; at ang kapistahan ng pagtitipon ng ani sa pagtatapos ng taon, kapag tinitipon mo ang iyong mga pinagpagalan mula sa bukid. 17 Sa tatlong pagkakataon sa isang taon, ang bawat lalaki sa iyo ay lalapit sa harap ng mukha ng tunay na Panginoon, si Jehova.

18 “Huwag mong ihahaing kasama niyaong may lebadura ang dugo ng aking hain. At ang taba ng aking kapistahan ay hindi dapat manatili nang magdamag hanggang sa kinaumagahan.

19 “Ang pinakamainam sa mga unang hinog na bunga ng iyong lupa ay dadalhin mo sa bahay ni Jehova na iyong Diyos.

“Huwag mong pakukuluan ang batang kambing sa gatas ng kaniyang ina.

20 “Narito, isinusugo ko ang isang anghel sa unahan mo upang ingatan ka sa daan at upang dalhin ka sa dako na aking inihanda. 21 Mag-ingat ka dahil sa kaniya at sundin mo ang kaniyang tinig. Huwag kang gumawi nang mapaghimagsik laban sa kaniya, sapagkat hindi niya pagpapaumanhinan ang inyong pagsalansang; sapagkat ang aking pangalan ay nasa kaniya. 22 Gayunman, kung mahigpit mong susundin ang kaniyang tinig at talagang gagawin ang lahat ng aking sasalitain, tiyak na mapopoot nga ako sa iyong mga kaaway at liligaligin ko yaong mga lumiligalig sa iyo. 23 Sapagkat ang aking anghel ay yayaon sa unahan mo at dadalhin ka sa mga Amorita at sa mga Hiteo at sa mga Perizita at sa mga Canaanita, sa mga Hivita at sa mga Jebusita, at tiyak na lilipulin ko sila. 24 Huwag mong yuyukuran ang kanilang mga diyos o maganyak ka man na paglingkuran ang mga iyon, at huwag kang gagawa ng anumang tulad ng kanilang mga gawa, kundi walang pagsalang ibabagsak mo ang mga iyon at walang pagsalang gigibain mo ang kanilang mga sagradong haligi. 25 At paglilingkuran ninyo si Jehova na inyong Diyos, at tiyak na pagpapalain niya ang iyong tinapay at ang iyong tubig; at aalisin ko ang karamdaman sa gitna mo. 26 Walang babaing nakukunan ni babaing baog ang iiral sa iyong lupain. Lulubusin ko ang bilang ng iyong mga araw.

27 “At isusugo ko ang pagkatakot sa akin sa unahan mo, at lilituhin ko nga ang lahat ng bayan na iyong paroroonan, at ibibigay ko sa iyo ang batok ng lahat ng iyong mga kaaway. 28 At isusugo ko ang panlulumo sa unahan mo, at talagang palalayasin nito ang mga Hivita, ang mga Canaanita at ang mga Hiteo mula sa harap mo. 29 Hindi ko sila palalayasin mula sa harap mo sa loob ng isang taon, upang ang lupain ay huwag maging tiwangwang na kaguhuan at ang mababangis na hayop sa parang ay talagang dumami laban sa iyo. 30 Unti-unti ko silang palalayasin mula sa harap mo, hanggang sa ikaw ay maging palaanakin at talagang ariin mo ang lupain.

31 “At itatatag ko ang iyong hangganan mula sa Dagat na Pula hanggang sa dagat ng mga Filisteo at mula sa ilang hanggang sa Ilog; sapagkat ibibigay ko sa inyong kamay ang mga tumatahan sa lupain, at tiyak na palalayasin mo sila mula sa harap mo. 32 Huwag kang makikipagtipan sa kanila o sa kanilang mga diyos. 33 Huwag silang mananahanan sa iyong lupain, upang hindi ka nila pagkasalahin laban sa akin. Kung maglilingkod ka sa kanilang mga diyos, ito ay magiging silo sa iyo.”

Exodo  25 : 1 - 40

25 At nagsalita si Jehova kay Moises, na sinasabi: 2 “Magsalita ka sa mga anak ni Israel, upang lumikom sila ng abuloy para sa akin: Mula sa bawat tao na pinakikilos ng kaniyang puso ay lilikumin ninyo ang abuloy para sa akin. 3 At ito ang abuloy na lilikumin ninyo mula sa kanila: ginto at pilak at tanso, 4 at sinulid na asul, at lanang tinina sa mamula-mulang purpura, at sinulid na iskarlatang kokus, at mainam na lino, at balahibo ng kambing, 5 at mga balat ng barakong tupa na tinina sa pula, at mga balat ng poka, at kahoy ng akasya; 6 langis para sa ilawan, langis ng balsamo para sa langis na pamahid at para sa mabangong insenso; 7 at mga batong onix at mga batong pangkalupkop para sa epod at para sa pektoral. 8 At gagawa sila ng isang santuwaryo para sa akin, sapagkat ako ay magtatabernakulo sa gitna nila. 9 Ayon sa lahat ng ipinakikita ko sa iyo bilang parisan ng tabernakulo at parisan ng lahat ng kagamitan niyaon, gayon ninyo iyon gagawin.

10 “At gagawa sila ng isang Kaban na yari sa kahoy ng akasya, dalawang siko at kalahati ang haba niyaon at isang siko at kalahati ang lapad niyaon at isang siko at kalahati ang taas niyaon. 11 At kakalupkupan mo iyon ng dalisay na ginto. Sa loob at sa labas ay kakalupkupan mo iyon, at gagawa ka ng sinepang ginto sa palibot niyaon. 12 At maghuhulma ka ng apat na argolyang ginto para roon at ilalagay mo ang mga iyon sa gawing itaas ng apat na paa niyaon, na may dalawang argolya sa isang tagiliran niyaon at dalawang argolya sa kabilang tagiliran niyaon. 13 At gagawa ka ng mga pingga na yari sa kahoy ng akasya at kakalupkupan mo ng ginto ang mga iyon. 14 At ipapasok mo ang mga pingga sa mga argolya na nasa mga tagiliran ng Kaban upang mabuhat ang Kaban sa pamamagitan ng mga iyon. 15 Ang mga pingga ay pananatilihin sa mga argolya ng Kaban. Ang mga iyon ay hindi aalisin doon. 16 At ilalagay mo sa Kaban ang patotoo na ibibigay ko sa iyo.

17 “At gagawa ka ng isang takip na dalisay na ginto, dalawang siko at kalahati ang haba niyaon at isang siko at kalahati ang lapad niyaon. 18 At gagawa ka ng dalawang kerubing ginto. Gagawin mong yari sa gawang pinukpok ang mga iyon sa magkabilang dulo ng takip. 19 At gumawa ka ng isang kerubin sa dulong ito at isang kerubin sa dulong iyon. Sa ibabaw ng takip ay gagawa kayo ng mga kerubin sa dalawang dulo niyaon. 20 At iuunat ng mga kerubin ang kanilang dalawang pakpak nang paitaas, na nilililiman ng kanilang mga pakpak ang takip, na ang kanilang mga mukha ay nakaharap sa isa’t isa. Dapat na nakaharap sa takip ang mga mukha ng mga kerubin. 21 At ilalagay mo ang takip sa ibabaw ng Kaban, at sa loob ng Kaban ay ilalagay mo ang patotoo na ibibigay ko sa iyo. 22 At doon ako haharap sa iyo at magsasalita ako sa iyo mula sa ibabaw ng takip, mula sa pagitan ng dalawang kerubin na nasa ibabaw ng kaban ng patotoo, ang lahat nga ng iuutos ko sa iyo para sa mga anak ni Israel.

23 “At gagawa ka ng isang mesa na yari sa kahoy ng akasya, dalawang siko ang haba nito at isang siko ang lapad nito at isang siko at kalahati ang taas nito. 24 At kakalupkupan mo iyon ng dalisay na ginto, at igagawa mo iyon ng sinepang ginto sa palibot. 25 At igagawa mo iyon ng isang gilid na sinlapad-ng-kamay sa palibot, at gagawa ka ng sinepang ginto para sa gilid niyaon sa palibot. 26 At igagawa mo iyon ng apat na argolyang ginto at ilalagay mo ang mga argolya sa apat na panulukan na nauukol sa apat na paa. 27 Ang mga argolya ay dapat na malapit sa gilid bilang mga suhay para sa mga pingga na pambuhat sa mesa. 28 At gagawa ka ng mga pingga na yari sa kahoy ng akasya at kakalupkupan mo ng ginto ang mga iyon, at bubuhatin nila ang mesa sa pamamagitan ng mga iyon.

29 “At gagawa ka ng mga pinggan niyaon at mga kopa niyaon at mga pitsel niyaon at mga mangkok niyaon na ipambubuhos nila ng mga handog na inumin. Ang mga iyon ay gagawin mong yari sa dalisay na ginto. 30 At ilalagay mo ang tinapay na pantanghal sa ibabaw ng mesa sa harap ko nang palagian.

31 “At gagawa ka ng kandelero na yari sa dalisay na ginto. Gagawing yari sa gawang pinukpok ang kandelero. Ang paanan nito, ang mga sanga nito, ang mga kopa nito, ang mga globito nito at ang mga bulaklak nito ay nakakabit doon. 32 At anim na sanga ang nakaungos mula sa mga tagiliran nito, tatlong sanga ng kandelero mula sa isang tagiliran nito at tatlong sanga ng kandelero mula sa kabilang tagiliran nito. 33 Tatlong kopa na kahugis ng bulaklak ng almendras ang nasa isang hanay ng mga sanga, na may mga globito at mga bulaklak na nagsasalitan, at tatlong kopa na kahugis ng bulaklak ng almendras ang nasa kabilang hanay ng mga sanga, na may mga globito at mga bulaklak na nagsasalitan. Ganito ang anim na sanga na nakaungos mula sa kandelero. 34 At sa kandelero ay may apat na kopa na kahugis ng bulaklak ng almendras, na may mga globito nito at mga bulaklak nito na nagsasalitan. 35 At may globito na nakausli sa ilalim ng dalawang sanga at may globito na nakausli sa ilalim ng kabilang dalawang sanga at may globito na nakausli sa ilalim ng dalawa pang sanga, para sa anim na sanga na nakaungos mula sa kandelero. 36 Ang mga globito ng mga iyon at ang mga sanga ng mga iyon ay nakakabit doon. Ang kabuuan niyaon ay iisang piraso na gawang pinukpok, yari sa dalisay na ginto. 37 At igagawa mo iyon ng pitong lampara; at ang mga lampara ay pagniningasin, at paliliwanagin ng mga ito ang lugar sa harap niyaon. 38 At ang mga pamatay-apoy nito at ang mga lalagyan ng apoy nito ay dalisay na ginto. 39 Mula sa isang talentong dalisay na ginto ay gagawin niya iyon kasama nitong lahat ng mga kagamitan niyaon. 40 At tiyakin mo na gagawin mo ang mga iyon ayon sa parisan ng mga iyon na ipinakita sa iyo sa bundok.

Exodo  26 : 1 - 37

26 “At ang tabernakulo ay gagawin mo na may sampung telang pantolda, na yari sa mainam na linong pinilipit at sinulid na asul at lanang tinina sa mamula-mulang purpura at sinulid na iskarlatang kokus. Gagawin mo ang mga iyon na may mga kerubin, na gawa ng isang burdador. 2 Ang haba ng bawat telang pantolda ay dalawampu’t walong siko at ang lapad ng bawat telang pantolda ay apat na siko. May iisang sukat para sa lahat ng telang pantolda. 3 Ang limang telang pantolda ay bubuo ng isang hilera na magkakarugtong sa isa’t isa, at ang limang telang pantolda ay isang hilera na magkakarugtong sa isa’t isa. 4 At gagawa ka ng mga silo na yari sa sinulid na asul sa gilid niyaong isang telang pantolda na nasa dulo ng hilera; at gayundin ang gagawin mo sa gilid ng pinakadulong telang pantolda na nasa kabilang hugpungan. 5 Gagawa ka ng limampung silo sa isang telang pantolda, at limampung silo ang gagawin mo sa dulo ng telang pantolda na nasa kabilang hugpungan, na ang mga silo ay magkakatapat sa isa’t isa. 6 At gagawa ka ng limampung pangawit na ginto at pagdurugtungin mo ang mga telang pantolda sa isa’t isa sa pamamagitan ng mga pangawit, at iyon ay magiging isang tabernakulo.

7 “At gagawa ka ng mga telang yari sa balahibo ng kambing para sa tolda sa ibabaw ng tabernakulo. Gagawa ka ng labing-isang telang pantolda. 8 Ang haba ng bawat telang pantolda ay tatlumpung siko, at ang lapad ng bawat telang pantolda ay apat na siko. May iisang sukat para sa labing-isang telang pantolda. 9 At pagdurugtungin mo ang limang telang pantolda nang bukod at ang anim na telang pantolda nang bukod, at tutupiin mo nang makalawa ang ikaanim na telang pantolda na nasa pinakaharap ng tolda. 10 At gagawa ka ng limampung silo sa gilid niyaong isang telang pantolda, ang pinakadulo sa hilera, at limampung silo sa gilid ng telang pantolda na nasa kabilang hugpungan. 11 At gagawa ka ng limampung pangawit na tanso at ikakabit mo ang mga pangawit sa mga silo at pagdurugtungin mo ang tolda, at iyon ay magiging isa. 12 At ang nalalabi sa mga tela ng tolda ay siyang bahaging nakalaylay. Ang kalahati ng telang pantolda na nalalabi ay ilalaylay sa likuran ng tabernakulo. 13 At ang siko sa panig na ito at ang siko sa panig na iyon na nalalabi sa haba ng mga tela ng tolda ay magsisilbing bahaging nakalaylay sa mga tagiliran ng tabernakulo, upang takpan iyon sa panig na ito at sa panig na iyon.

14 “At gagawa ka ng isang pantakip para sa tolda na yari sa balat ng barakong tupa na tinina sa pula at ng isang pantakip na yari sa balat ng poka para sa ibabaw.

15 “At gagawa ka ng mga hamba para sa tabernakulo na yari sa kahoy ng akasya, na patayo. 16 Sampung siko ang haba ng isang hamba, at isang siko at kalahati ang lapad ng bawat hamba. 17 Ang bawat hamba ay may dalawang mitsa na magkarugtong sa isa’t isa. Gayon ang gagawin mo sa lahat ng mga hamba ng tabernakulo. 18 At gagawa ka ng mga hamba para sa tabernakulo, dalawampung hamba para sa tagiliran sa gawing Negeb, sa dakong timog.

19 “At gagawa ka ng apatnapung may-ukit na tuntungang yari sa pilak sa ilalim ng dalawampung hamba; dalawang may-ukit na tuntungan sa ilalim ng isang hamba at ang dalawang mitsa nito, at dalawang may-ukit na tuntungan sa ilalim ng isa pang hamba at ang dalawang mitsa nito. 20 At para sa kabilang tagiliran ng tabernakulo, sa dakong hilagaan, dalawampung hamba, 21 at ang kanilang apatnapung may-ukit na tuntungang yari sa pilak, dalawang may-ukit na tuntungan sa ilalim ng isang hamba at dalawang may-ukit na tuntungan sa ilalim ng isa pang hamba. 22 At para sa hulihang bahagi ng tabernakulo sa dakong kanluran ay gagawa ka ng anim na hamba. 23 At gagawa ka ng dalawang hamba bilang mga panulok na poste ng tabernakulo sa dalawang hulihang bahagi nito. 24 At ang mga iyon ay dapat na magkapareho sa ibaba, at ang mga iyon kapuwa ay dapat na magkapareho hanggang sa ibabaw ng bawat isa sa dako ng unang argolya. Gayon ang gagawin para sa dalawang iyon. Ang mga iyon ay magsisilbing dalawang panulok na poste. 25 At magkakaroon ng walong hamba at ng kanilang may-ukit na mga tuntungang yari sa pilak, labing-anim na tuntungan, dalawang may-ukit na tuntungan sa ilalim ng isang hamba at dalawang may-ukit na tuntungan sa ilalim ng isa pang hamba.

26 “At gagawa ka ng mga barakilan na yari sa kahoy ng akasya, lima para sa mga hamba ng isang tagiliran ng tabernakulo, 27 at limang barakilan para sa mga hamba ng kabilang tagiliran ng tabernakulo at limang barakilan para sa mga hamba ng tagiliran ng tabernakulo para sa dalawang hulihang bahagi sa dakong kanluran. 28 At ang panggitnang barakilan sa gitna ng mga hamba ay daraan mula sa isang dulo hanggang sa kabilang dulo.

29 “At kakalupkupan mo ng ginto ang mga hamba, at ang kanilang mga argolya ay gagawin mong yari sa ginto bilang mga suhay para sa mga barakilan; at kakalupkupan mo ng ginto ang mga barakilan. 30 At itatayo mo ang tabernakulo ayon sa plano nito na ipinakita sa iyo sa bundok.

31 “At gagawa ka ng isang kurtinang yari sa sinulid na asul at lanang tinina sa mamula-mulang purpura at sinulid na iskarlatang kokus at mainam na linong pinilipit. Gagawin niya iyon na may mga kerubin, na gawa ng isang burdador. 32 At ikakabit mo iyon sa apat na haligi na yari sa akasya na kinalupkupan ng ginto. Ang kanilang mga tulos ay yari sa ginto. Ang mga iyon ay nasa ibabaw ng apat na may-ukit na tuntungang yari sa pilak. 33 At ikakabit mo ang kurtina sa ilalim ng mga pangawit at dadalhin mo roon ang kaban ng patotoo sa loob ng kurtina; at paghihiwalayin ng kurtina para sa inyo ang dakong Banal at ang Kabanal-banalan. 34 At ilalagay mo ang takip sa ibabaw ng kaban ng patotoo sa Kabanal-banalan.

35 “At ilalagay mo ang mesa sa labas ng kurtina, at ang kandelero ay sa tapat ng mesa sa tagiliran ng tabernakulo sa gawing timog; at ang mesa ay ilalagay mo sa dakong hilaga. 36 At gagawa ka ng isang pantabing para sa pasukan ng tolda na yari sa sinulid na asul at lanang tinina sa mamula-mulang purpura at sinulid na iskarlatang kokus at mainam na linong pinilipit, na gawa ng isang manghahabi. 37 At gagawa ka para sa pantabing ng limang haligi na yari sa akasya at kakalupkupan mo ng ginto ang mga iyon. Ang kanilang mga tulos ay yari sa ginto. At maghuhulma ka para sa mga iyon ng limang may-ukit na tuntungang yari sa tanso.

Exodo  27 : 1 - 21

27 “At ang altar ay gagawin mong yari sa kahoy ng akasya, limang siko ang haba nito at limang siko ang lapad nito. Ang altar ay dapat na parisukat, at ang taas nito ay tatlong siko. 2 At gagawin mo ang mga sungay nito sa ibabaw ng apat na panulukan nito. Ang mga sungay nito ay nakakabit doon, at kakalupkupan mo iyon ng tanso. 3 At gagawa ka ng mga lata nito upang alisin ang abo ng taba nito, at ng mga pala nito, at ng mga mangkok nito, at ng mga tinidor nito, at ng mga lalagyan ng apoy nito; at ang lahat ng mga kagamitan nito ay gagawin mo mula sa tanso. 4 At gagawa ka ng isang parilya para roon, isang kayariang tila lambat na yari sa tanso; at gagawa ka sa ibabaw ng lambat ng apat na argolyang tanso sa apat na sulok nito. 5 At ilalagay mo iyon sa ilalim ng gilid ng altar sa pinakaloob, at ang lambat ay dapat na sa bandang gitna ng altar. 6 At gagawa ka ng mga pingga para sa altar, na ang mga pingga nito ay yari sa kahoy ng akasya, at kakalupkupan mo ng tanso ang mga iyon. 7 At ang mga pingga nito ay ipapasok sa mga argolya, at ang mga pingga ay ilalagay sa dalawang tagiliran ng altar kapag binubuhat iyon. 8 Gagawin mo iyon na isang hungkag na kahon na yari sa mga tabla. Kung ano ang ipinakita niya sa iyo sa bundok, gayon nila iyon gagawin.

9 “At gagawin mo ang looban ng tabernakulo. Sa tagiliran sa gawing Negeb, sa dakong timog, ang looban ay may mga tabing na yari sa mainam na linong pinilipit, na isang daang siko ang haba ng isang panig. 10 At ang dalawampung haligi nito at ang kanilang dalawampung may-ukit na tuntungan ay yari sa tanso. Ang mga tulos ng mga haligi at ang kanilang mga sugpungan ay yari sa pilak. 11 Gayundin ang haba sa dakong hilaga, ang mga tabing ay isang daang siko ang haba, at ang dalawampung haligi nito at ang dalawampung may-ukit na tuntungan ng mga iyon ay yari sa tanso, ang mga tulos ng mga haligi at ang mga sugpungan ng mga iyon ay yari sa pilak. 12 Kung tungkol sa lapad ng looban, sa kanlurang panig, ang mga tabing ay limampung siko, ang kanilang mga haligi ay sampu at ang kanilang may-ukit na mga tuntungan ay sampu. 13 At ang lapad ng looban sa silangang panig sa dakong sikatan ng araw ay limampung siko. 14 At may labinlimang siko ng mga tabing sa isang panig, ang kanilang mga haligi ay tatlo at ang kanilang may-ukit na mga tuntungan ay tatlo. 15 At sa kabilang panig ay may labinlimang siko ng mga tabing, ang kanilang mga haligi ay tatlo at ang kanilang may-ukit na mga tuntungan ay tatlo.

16 “At sa pintuang-daan ng looban ay may isang pantabing na dalawampung siko ang haba, na yari sa sinulid na asul at lanang tinina sa mamula-mulang purpura at sinulid na iskarlatang kokus at mainam na linong pinilipit, na gawa ng isang manghahabi, ang kanilang mga haligi ay apat at ang kanilang may-ukit na mga tuntungan ay apat. 17 Ang lahat ng mga haligi ng looban sa palibot ay may mga pangkabit na yari sa pilak, at ang kanilang mga tulos ay yari sa pilak ngunit ang kanilang may-ukit na mga tuntungan ay yari sa tanso. 18 Ang haba ng looban ay isang daang siko, at ang lapad ay limampung siko, at ang taas ay limang siko, na yari sa mainam na linong pinilipit, at ang kanilang may-ukit na mga tuntungan ay yari sa tanso. 19 At lahat ng mga kagamitan ng tabernakulo para sa lahat ng paglilingkod dito, at lahat ng pantoldang tulos nito, at lahat ng tulos ng looban ay yari sa tanso.

20 “Kung tungkol sa iyo, uutusan mo ang mga anak ni Israel na ikuha ka nila ng dalisay na napigang langis ng olibo para sa ilawan, upang pagningasin ang mga lampara nang palagian. 21 Sa tolda ng kapisanan, sa labas ng kurtina na nasa tabi ng Patotoo, ay aayusin iyon ni Aaron at ng kaniyang mga anak mula sa gabi hanggang sa umaga sa harap ni Jehova. Ito ay isang batas hanggang sa panahong walang takda para sa kanilang mga salinlahi, na isasagawa ng mga anak ni Israel.

Exodo  28 : 1 - 43

28 “At kung tungkol sa iyo, ilapit mo sa iyo si Aaron na iyong kapatid at ang kaniyang mga anak na kasama niya mula sa gitna ng mga anak ni Israel upang siya ay maglingkod bilang saserdote sa akin, si Aaron, si Nadab at si Abihu, si Eleazar at si Itamar, na mga anak ni Aaron. 2 At gagawa ka ng mga banal na kasuutan para kay Aaron na iyong kapatid, sa ikaluluwalhati at ikagaganda. 3 At ikaw mismo ang magsasalita sa lahat ng marurunong na ang puso ay pinuspos ko ng espiritu ng karunungan, at gagawin nila ang mga kasuutan ni Aaron upang pabanalin siya, upang siya ay maglingkod bilang saserdote sa akin.

4 “At ito ang mga kasuutan na kanilang gagawin: isang pektoral, at isang epod at isang damit na walang manggas at isang mahabang damit na may disenyong pari-parisukat, isang turbante at isang paha; at gagawin nila ang mga banal na kasuutan para kay Aaron na iyong kapatid at sa kaniyang mga anak, upang siya ay maglingkod bilang saserdote sa akin. 5 At kukunin nila ang ginto at ang sinulid na asul at ang lanang tinina sa mamula-mulang purpura at sinulid na iskarlatang kokus at ang mainam na lino.

6 “At ang epod ay gagawin nilang yari sa ginto, sinulid na asul at lanang tinina sa mamula-mulang purpura, sinulid na iskarlatang kokus at mainam na linong pinilipit, na gawa ng isang burdador. 7 At ito ay magkakaroon ng dalawang dugtungang pambalikat na pagdurugtungin sa dalawang dulo nito, at ito ay pagdurugtungin. 8 At ang pamigkis, na nasa ibabaw nito bilang panali niyaon, ayon sa kayarian nito ay gagawing yari sa materyales nito, na ginto, sinulid na asul at lanang tinina sa mamula-mulang purpura at sinulid na iskarlatang kokus at mainam na linong pinilipit.

9 “At kukuha ka ng dalawang batong onix at ilililok mo sa mga iyon ang mga pangalan ng mga anak ni Israel, 10 anim sa kanilang mga pangalan ay sa isang bato at ang mga pangalan ng anim pang natitira ay sa isa pang bato ayon sa pagkakasunud-sunod ng kanilang kapanganakan. 11 Ayon sa gawa ng isang bihasang manggagawa sa bato, gaya ng mga lilok ng isang pantatak, ilililok mo sa dalawang bato ang mga pangalan ng mga anak ni Israel. Gagawin mo ang mga iyon na nakalagay sa mga enggasteng ginto. 12 At ilalagay mo ang dalawang bato sa ibabaw ng mga dugtungang pambalikat ng epod bilang mga batong pang-alaala para sa mga anak ni Israel; at dadalhin ni Aaron ang kanilang mga pangalan sa harap ni Jehova sa ibabaw ng kaniyang dalawang dugtungang pambalikat bilang pinakaalaala. 13 At gagawa ka ng mga enggasteng ginto, 14 at dalawang tanikala na yari sa dalisay na ginto. Gagawin mo ang mga iyon bilang mga panali, ayon sa kayarian ng isang lubid; at ikakabit mo ang tulad-lubid na mga tanikala sa mga enggaste.

15 “At gagawin mo ang pektoral ng paghatol ayon sa gawa ng isang burdador. Gagawin mo iyon na tulad ng kayarian ng epod. Gagawin mo iyon na yari sa ginto, sinulid na asul at lanang tinina sa mamula-mulang purpura at sinulid na iskarlatang kokus at mainam na linong pinilipit. 16 Ito ay dapat na maging parisukat kapag itiniklop, na isang dangkal ng kamay ang haba nito at isang dangkal ng kamay ang lapad nito. 17 At lalagyan mo iyon ng pangkalupkop na mga bato, na doon ay may apat na hanay ng mga bato. Hanay ng rubi, topacio at esmeralda ang unang hanay. 18 At ang ikalawang hanay ay turkesa, safiro at jaspe. 19 At ang ikatlong hanay ay batong lesem, agata at amatista. 20 At ang ikaapat na hanay ay crisolito at onix at jade. Mga enggasteng ginto ang ilalagay sa kanilang mga lalagyan. 21 At ang mga bato ay magiging ayon sa mga pangalan ng mga anak ni Israel, ang labindalawa ayon sa kani-kanilang mga pangalan. Ang mga iyon ay magkakaroon ng mga lilok na gaya niyaong sa isang pantatak, bawat isa ay ayon sa pangalan nito, para sa labindalawang tribo.

22 “At gagawa ka ng pinagkawing-kawing na mga tanikala sa ibabaw ng pektoral, sa kayariang lubid, na yari sa dalisay na ginto. 23 At gagawa ka ng dalawang argolyang ginto sa ibabaw ng pektoral, at ilalagay mo ang dalawang argolya sa dalawang dulo ng pektoral. 24 At ipapasok mo ang dalawang lubid na ginto sa dalawang argolya na nasa mga dulo ng pektoral. 25 At ipapasok mo ang dalawang dulo ng dalawang lubid sa dalawang enggaste, at ilalagay mo ang mga iyon sa ibabaw ng mga dugtungang pambalikat ng epod, sa pinakaharap nito. 26 At gagawa ka ng dalawang argolyang ginto at ilalagay mo ang mga iyon sa dalawang dulo ng pektoral na nasa gilid nito sa panig ng epod papaloob. 27 At gagawa ka ng dalawang argolyang ginto at ilalagay mo ang mga iyon sa ibabaw ng dalawang dugtungang pambalikat ng epod mula sa ibaba, sa pinakaharap nito, malapit sa pinaghuhugpungan nito, sa ibabaw ng pamigkis ng epod. 28 At itatali nila ang pektoral sa pamamagitan ng mga argolya nito sa mga argolya ng epod sa pamamagitan ng panaling asul, upang manatili ito sa ibabaw ng pamigkis ng epod at huwag matanggal ang pektoral mula sa ibabaw ng epod.

29 “At dadalhin ni Aaron sa tapat ng kaniyang puso ang mga pangalan ng mga anak ni Israel na nasa pektoral ng paghatol kapag pumapasok siya sa dakong Banal bilang pinakaalaala sa harap ni Jehova nang palagian. 30 At ilalagay mo ang Urim at ang Tumim sa pektoral ng paghatol, at ang mga iyon ay ilalagay sa tapat ng puso ni Aaron kapag pumaparoon siya sa harap ni Jehova; at laging dadalhin ni Aaron sa tapat ng kaniyang puso ang mga kahatulan sa mga anak ni Israel sa harap ni Jehova.

31 “At ang walang-manggas na damit ng epod ay gagawin mong yari sa sinulid na asul sa kabuuan. 32 At magkakaroon ng bukasan sa itaas nito sa gitna niyaon. Ang bukasan nito ay magkakaroon ng sinepa sa palibot, na gawa ng isang manggagawa sa habihan. Iyon ay magiging tulad ng bukasan ng isang kutamaya para roon, upang iyon ay hindi mapunit. 33 At gagawa ka sa laylayan nito ng mga granada na yari sa sinulid na asul at lanang tinina sa mamula-mulang purpura at sinulid na iskarlatang kokus, sa laylayan nito sa palibot, at ng mga kampanilyang ginto sa pagitan ng mga iyon sa palibot; 34 isang kampanilyang ginto at isang granada, isang kampanilyang ginto at isang granada sa laylayan ng damit na walang manggas sa palibot. 35 At isusuot ito ni Aaron upang siya ay makapaglingkod, at ang tunog mula sa kaniya ay maririnig kapag pumapasok siya sa santuwaryo sa harap ni Jehova at kapag siya ay lumalabas, upang hindi siya mamatay.

36 “At gagawa ka ng isang makintab na laminang dalisay na ginto at ilililok mo roon sa pamamagitan ng mga lilok ng isang pantatak, ‘Ang kabanalan ay kay Jehova.’ 37 At ikakabit mo iyon sa pamamagitan ng panaling asul, at ito ay malalagay sa turbante. Ito ay malalagay sa pinakaharap ng turbante. 38 At ito ay malalagay sa noo ni Aaron, at si Aaron ang mananagot dahil sa kamaliang nagawa laban sa mga banal na bagay, na pababanalin ng mga anak ni Israel, samakatuwid ay lahat ng kanilang mga banal na kaloob; at ito ay palaging mananatili sa kaniyang noo, upang kamtin nila ang pagsang-ayon sa harap ni Jehova.

39 “At hahabihin mo nang may disenyong pari-parisukat ang mahabang damit na yari sa mainam na lino at gagawa ka ng isang turbante na yari sa mainam na lino, at gagawa ka ng isang paha, na gawa ng isang manghahabi.

40 “At para sa mga anak ni Aaron ay gagawa ka ng mahahabang damit, at gagawa ka ng mga paha para sa kanila, at gagawa ka ng mga kagayakan sa ulo para sa kanila sa ikaluluwalhati at ikagaganda. 41 At ang mga iyon ay isusuot mo kay Aaron na iyong kapatid at sa kaniyang mga anak na kasama niya, at papahiran mo sila at pupuspusin mo ng kapangyarihan ang kanilang kamay at pababanalin mo sila, at sila ay maglilingkod bilang mga saserdote sa akin. 42 At gumawa ka ng mga karsonsilyong lino para sa kanila bilang pantakip sa hubad na laman. Ang mga iyon ay dapat umabot mula sa mga balakang hanggang sa mga hita. 43 At ang mga iyon ay isusuot ni Aaron at ng kaniyang mga anak kapag pumapasok sila sa tolda ng kapisanan o kapag lumalapit sila sa altar upang maglingkod sa dakong banal, upang huwag silang magkaroon ng kamalian at tiyak na mamatay. Ito ay isang batas hanggang sa panahong walang takda para sa kaniya at sa kaniyang supling na kasunod niya.

Exodo  32 : 1 - 35

32 Samantala, nakita ng bayan na si Moises ay nagtatagal sa pagbaba mula sa bundok. Kaya ang bayan ay nagtipun-tipon kay Aaron at nagsabi sa kaniya: “Tumindig ka, igawa mo kami ng isang diyos na mangunguna sa amin, sapagkat kung tungkol sa Moises na ito, ang lalaking nag-ahon sa amin mula sa lupain ng Ehipto, hindi nga namin alam kung ano na ang nangyari sa kaniya.” 2 Dito ay sinabi ni Aaron sa kanila: “Alisin ninyo ang mga hikaw na ginto na nasa mga tainga ng inyu-inyong asawa, ng inyong mga anak na lalaki at ng inyong mga anak na babae at dalhin ninyo ang mga iyon sa akin.” 3 At inalis ng buong bayan ang mga hikaw na ginto na nasa kanilang mga tainga at dinala ang mga iyon kay Aaron. 4 Pagkatapos ay kinuha niya ang ginto mula sa kanilang mga kamay, at inanyuan niya iyon sa pamamagitan ng isang kasangkapang pang-ukit at iyon ay ginawa niyang binubong estatuwa ng isang guya. At pinasimulan nilang sabihin: “Ito ang iyong Diyos, O Israel, na nag-ahon sa iyo mula sa lupain ng Ehipto.”

5 Nang makita ito ni Aaron, nagtayo siya ng isang altar sa harap nito. Nang dakong huli ay nanawagan si Aaron at nagsabi: “May isang kapistahan para kay Jehova bukas.” 6 Kaya nang sumunod na araw ay maaga silang bumangon, at sila ay naghandog ng mga handog na sinusunog at nag-alay ng mga haing pansalu-salo. Pagkatapos ay umupo ang bayan upang kumain at uminom. Nang magkagayon ay tumindig sila upang magkasayahan.

7 Sinabi ngayon ni Jehova kay Moises: “Yumaon ka, bumaba ka, sapagkat ang iyong bayan na iniahon mo mula sa lupain ng Ehipto ay gumawi nang kapaha-pahamak. 8 Sila ay lumihis nang dali-dali mula sa daan na iniutos kong lakaran nila. Sila ay gumawa ng binubong estatuwa ng isang guya para sa kanilang sarili at patuloy na niyuyukuran ito at hinahainan ito at sinasabi, ‘Ito ang iyong Diyos, O Israel, na nag-ahon sa iyo mula sa lupain ng Ehipto.’” 9 At sinabi ni Jehova kay Moises: “Tiningnan ko ang bayang ito at narito, ito ay isang bayang matigas ang leeg. 10 Kaya ngayon ay pabayaan mo ako, upang lumagablab ang aking galit laban sa kanila at malipol ko sila, at gagawin kitang isang dakilang bansa.”

11 At pinalambot ni Moises ang mukha ni Jehova na kaniyang Diyos at sinabi: “O Jehova, bakit lalagablab ang iyong galit laban sa iyong bayan na inilabas mo mula sa lupain ng Ehipto sa pamamagitan ng dakilang kapangyarihan at ng isang malakas na kamay? 12 Bakit sasabihin ng mga Ehipsiyo, ‘Dahil sa masamang layon ay inilabas niya sila upang patayin sila sa gitna ng mga bundok at lipulin sila mula sa ibabaw ng lupa’? Iurong mo ang iyong nag-aapoy na galit at magbago ka ng isip tungkol sa kasamaan laban sa iyong bayan. 13 Alalahanin mo si Abraham, si Isaac at si Israel na iyong mga lingkod, na sa kanila ay ipinanumpa mo ang iyong sarili, anupat sinabi mo sa kanila, ‘Pararamihin ko ang inyong binhi tulad ng mga bituin sa langit, at ang buong lupaing ito na aking itinalaga ay ibibigay ko sa inyong binhi, upang ariin nga nila ito hanggang sa panahong walang takda.’”

14 At si Jehova ay nagbago ng isip tungkol sa kasamaan na sinalita niyang gagawin sa kaniyang bayan.

15 Pagkatapos nito ay tumalikod si Moises at bumaba mula sa bundok taglay ang dalawang tapyas ng Patotoo sa kaniyang kamay, mga tapyas na may sulat sa magkabilang panig ng mga ito. Sa panig na ito at sa kabila ay may sulat ang mga iyon. 16 At ang mga tapyas ay gawa ng Diyos, at ang sulat ay sulat ng Diyos na nakaukit sa mga tapyas. 17 At narinig ni Josue ang ingay ng bayan dahil sa kanilang hiyawan, at sinabi niya kay Moises: “May ingay ng pagbabaka sa kampo.” 18 Ngunit sinabi niya:

“Hindi ito ingay ng pag-awit dahil sa makapangyarihang gawa,

At hindi ito ingay ng pag-awit ng pagkatalo;

Ingay ng ibang pag-awit ang naririnig ko.”

19 At nangyari nga nang makalapit na siya sa kampo at makita ang guya at ang sayawan, ang galit ni Moises ay nagsimulang lumagablab, at kaagad niyang inihagis ang mga tapyas mula sa kaniyang mga kamay at binasag ang mga iyon sa paanan ng bundok. 20 Nang magkagayon ay kinuha niya ang guya na kanilang ginawa at sinunog niya iyon sa apoy at dinurog iyon hanggang sa iyon ay maging pino, pagkatapos ay isinaboy niya iyon sa ibabaw ng tubig at ipinainom iyon sa mga anak ni Israel. 21 Pagkatapos ay sinabi ni Moises kay Aaron: “Ano ang ginawa ng bayang ito sa iyo anupat dinalhan mo ito ng isang malaking kasalanan?” 22 Dito ay sinabi ni Aaron: “Huwag lumagablab ang galit ng aking panginoon. Kilala mong lubos ang bayan, na sila ay nakakiling sa masama. 23 Kaya sinabi nila sa akin, ‘Igawa mo kami ng isang diyos na mangunguna sa amin, sapagkat kung tungkol sa Moises na ito, ang lalaking nag-ahon sa amin mula sa lupain ng Ehipto, talagang hindi namin alam kung ano na ang nangyari sa kaniya.’ 24 Sa gayon ay sinabi ko sa kanila, ‘Sino ang may ginto? Alisin nila iyon sa kanila upang maibigay nila iyon sa akin.’ At inihagis ko iyon sa apoy at lumabas ang guyang ito.”

25 At nakita ni Moises na ang bayan ay hindi masupil, sapagkat hinayaan sila ni Aaron na hindi masupil anupat naging kadustaan sa gitna ng mga sumasalansang sa kanila. 26 Nang magkagayon ay tumindig si Moises sa pintuang-daan ng kampo at nagsabi: “Sino ang nasa panig ni Jehova? Dito sa akin!” At lahat ng mga anak ni Levi ay nagsimulang pumisan sa kaniya. 27 Sinabi niya ngayon sa kanila: “Ito ang sinabi ni Jehova na Diyos ng Israel, ‘Ilagay ng bawat isa sa inyo ang kaniyang tabak sa kaniyang tagiliran. Dumaan kayo at bumalik sa bawat pintuang-daan sa kampo at patayin ng bawat isa ang kaniyang kapatid at ng bawat isa ang kaniyang kasamahan at ng bawat isa ang kaniyang matalik na kakilala.’” 28 At ginawa ng mga anak ni Levi ang sinabi ni Moises, anupat ang nabuwal sa bayan nang araw na iyon ay mga tatlong libong lalaki. 29 At sinabi pa ni Moises: “Puspusin ninyo ngayon ng kapangyarihan ang inyong kamay para kay Jehova, sapagkat ang bawat isa sa inyo ay laban sa kaniyang sariling anak at sa kaniyang sariling kapatid, at nang pagkalooban niya kayo ng isang pagpapala ngayon.”

30 At nangyari nga, nang sumunod na araw mismo ay sinabi ni Moises sa bayan: “Kayo—kayo ay nagkasala ng isang malaking kasalanan, at ngayon ay aahon ako kay Jehova. Marahil ay makahihingi ako ng paumanhin para sa inyong kasalanan.” 31 Kaya bumalik si Moises kay Jehova at nagsabi: “Ah, ang bayang ito ay nagkasala ng isang malaking kasalanan, sapagkat gumawa sila ng isang diyos na ginto para sa kanilang sarili! 32 Ngunit ngayon kung pagpapaumanhinan mo ang kanilang kasalanan,—at kung hindi, pawiin mo ako, pakisuyo, mula sa iyong aklat na isinulat mo.” 33 At sinabi ni Jehova kay Moises: “Ang sinumang nagkasala laban sa akin, papawiin ko siya mula sa aking aklat. 34 At ngayon, yumaon ka, akayin mo ang bayan sa dakong sinalita ko sa iyo. Narito! Ang aking anghel ay magpapauna sa iyo, at sa araw ng paglalapat ko ng kaparusahan ay maglalapat nga ako ng kaparusahan sa kanila dahil sa kanilang kasalanan.” 35 At pinasimulang salutin ni Jehova ang bayan sapagkat ginawa nila ang guya, na ginawa ni Aaron.

Exodo  33 : 1 - 23

33 At sinabi pa ni Jehova kay Moises: “Yumaon ka, umahon ka mula rito, ikaw at ang bayan na iniahon mo mula sa lupain ng Ehipto, patungo sa lupain na isinumpa ko kay Abraham, kay Isaac at kay Jacob, na sinasabi, ‘Sa iyong binhi ay ibibigay ko ito.’ 2 At magsusugo ako ng isang anghel sa unahan mo at palalayasin ko ang mga Canaanita, ang mga Amorita, at ang mga Hiteo at ang mga Perizita, ang mga Hivita at ang mga Jebusita; 3 patungo sa isang lupaing inaagusan ng gatas at pulot-pukyutan, sapagkat hindi ako aahon sa gitna mo, sapagkat ikaw ay isang bayang matigas ang leeg, upang hindi kita lipulin sa daan.”

4 Nang marinig ng bayan ang masamang salitang ito, sila ay nagsimulang magdalamhati; at walang sinuman sa kanila ang nagsuot ng kaniyang mga palamuti sa kaniyang sarili. 5 At sinabi pa ni Jehova kay Moises: “Sabihin mo sa mga anak ni Israel, ‘Kayo ay isang bayang matigas ang leeg. Sa isang sandali ay makaaahon ako sa gitna mo at lilipulin nga kita. Kaya ngayon ay ilapag mo ang iyong mga palamuti mula sa iyong sarili, sapagkat nais kong malaman kung ano ang gagawin ko sa iyo.’” 6 At hinubad ng mga anak ni Israel sa kanilang sarili ang kanilang mga palamuti mula noon sa Bundok Horeb.

7 Kung tungkol kay Moises, kinuha niya ang kaniyang tolda at itinayo niya iyon sa labas ng kampo, malayo sa kampo; at iyon ay tinawag niyang tolda ng kapisanan. At nangyari nga na lahat ng sumasangguni kay Jehova ay lumalabas patungo sa tolda ng kapisanan, na nasa labas ng kampo. 8 At nangyari nga na paglabas ni Moises patungo sa tolda, ang buong bayan ay bumabangon, at tumatayo sila sa pasukan ng kani-kaniyang tolda, at pinagmamasdan nila si Moises hanggang sa makapasok siya sa tolda. 9 At nangyari rin na pagpasok ni Moises sa tolda, ang haliging ulap ay bumababa, at ito ay tumitigil sa pasukan ng tolda at siya ay nagsasalita kay Moises. 10 At nakita ng buong bayan ang haliging ulap na nakatigil sa pasukan ng tolda, at ang buong bayan ay bumangon at yumukod sa pasukan ng kani-kaniyang tolda. 11 At nagsalita si Jehova kay Moises nang mukhaan, kung paanong nagsasalita ang isang tao sa kaniyang kapuwa. Kapag bumabalik siya sa kampo, ang kaniyang lingkod na si Josue, na anak ni Nun, bilang tagapaglingkod, ay hindi umaalis mula sa gitna ng tolda.

12 At sinabi ni Moises kay Jehova: “Tingnan mo, sinasabi mo sa akin, ‘Iahon mo ang bayang ito,’ ngunit hindi mo naman ipinakikilala sa akin kung sino ang isusugo mo na kasama ko. Isa pa, ikaw mismo ang nagsabi, ‘Nakikilala kita sa pangalan at, bukod diyan, nakasumpong ka ng lingap sa aking paningin.’ 13 At ngayon, pakisuyo, kung nakasumpong ako ng lingap sa iyong paningin, pakisuyong ipaalam mo sa akin ang iyong mga daan, upang makilala kita, nang sa gayon ay makasumpong ako ng lingap sa iyong paningin. At isaalang-alang mo na ang bansang ito ay iyong bayan.” 14 Sa gayon ay sinabi niya: “Ako mismo ay sasama at ikaw ay bibigyan ko nga ng kapahingahan.” 15 Dahil dito ay sinabi niya sa kaniya: “Kung ikaw mismo ay hindi sasama, huwag mo na kaming iahon mula rito. 16 At paano ngayon makikilala na nakasumpong ako ng lingap sa iyong paningin, ako at ang iyong bayan? Hindi ba sa pagyaon mong kasama namin, anupat ako at ang iyong bayan ay ginawang naiiba sa lahat ng iba pang bayan na nasa ibabaw ng lupa?”

17 At sinabi pa ni Jehova kay Moises: “Ang bagay na ito na sinalita mo sa akin ay gagawin ko rin, sapagkat nakasumpong ka ng lingap sa aking paningin at kilala kita sa pangalan.” 18 Dahil dito ay sinabi niya: “Ipakita mo sa akin, pakisuyo, ang iyong kaluwalhatian.” 19 Ngunit sinabi niya: “Pararaanin ko ang aking buong kabutihan sa harap ng iyong mukha, at ipahahayag ko ang pangalan ni Jehova sa harap mo; at lilingapin ko yaong lilingapin ko, at pagpapakitaan ko ng awa yaong pagpapakitaan ko ng awa.” 20 At isinusog niya: “Hindi mo maaaring makita ang aking mukha, sapagkat walang tao ang makakakita sa akin at mabubuhay pa.”

21 At sinabi pa ni Jehova: “Narito ang isang dako sa tabi ko, at tumayo ka sa ibabaw ng bato. 22 At mangyayari na habang dumaraan ang aking kaluwalhatian ay ilalagay kita sa isang butas sa bato, at itatakip ko sa iyo ang aking palad bilang pantabing hanggang sa makaraan ako. 23 Pagkatapos ay aalisin ko ang aking palad, at makikita mo nga ang aking likod. Ngunit ang aking mukha ay hindi maaaring makita.”

Exodo  36 : 1 - 38

36 “At si Bezalel ay gagawa, gayundin si Oholiab at lahat ng taong may pusong marunong na binigyan ni Jehova ng karunungan at unawa sa mga bagay na ito upang malaman kung paano gagawin ang lahat ng gawaing ukol sa banal na paglilingkod ayon sa lahat ng iniutos ni Jehova.”

2 At tinawag ni Moises si Bezalel at si Oholiab at ang lahat ng taong may pusong marunong na ang puso ay nilagyan ni Jehova ng karunungan, ang bawat isang naudyukan ng kaniyang puso na harapin ang gawain upang isagawa iyon. 3 At tinanggap nila mula sa harap ni Moises ang lahat ng abuloy na dinala ng mga anak ni Israel para sa gawaing ukol sa banal na paglilingkod upang isagawa iyon, at, kung tungkol sa huling nabanggit, nagdala pa sila sa kaniya ng kusang-loob na handog uma-umaga.

4 At ang lahat ng marurunong na gumagawa ng lahat ng banal na gawain ay nagsimulang dumating nang sunud-sunod mula sa kanilang gawain na ginagawa nila, 5 at nagsabi kay Moises: “Ang bayan ay nagdadala ng higit pa kaysa sa kinakailangan sa paglilingkod para sa gawain na iniutos ni Jehova na gawin.” 6 Kaya iniutos ni Moises na magpalabas sila ng isang patalastas sa buong kampo, na nagsasabi: “Mga lalaki at mga babae, huwag na kayong magdala ng anumang bagay para sa banal na abuloy.” Dahil dito ay napigilan ang bayan sa pagdadala niyaon. 7 At ang mga bagay ay sapat na para sa lahat ng gawaing isasagawa, at labis-labis pa.

8 At ginawa ng lahat ng may pusong marunong na kabilang sa mga nagsasagawa ng gawain ang tabernakulo, ang sampung telang pantolda na yari sa mainam na linong pinilipit at sinulid na asul at lanang tinina sa mamula-mulang purpura at sinulid na iskarlatang kokus; ginawa niya ang mga iyon na may mga kerubin, na gawa ng isang burdador. 9 Ang haba ng bawat telang pantolda ay dalawampu’t walong siko, at ang lapad ng bawat telang pantolda ay apat na siko. May iisang sukat para sa lahat ng telang pantolda. 10 At pinagdugtong niya sa isa’t isa ang limang telang pantolda, at ang lima pang telang pantolda ay pinagdugtong niya sa isa’t isa. 11 Pagkatapos ay gumawa siya ng mga silo na yari sa sinulid na asul sa gilid niyaong telang pantolda na nasa dulong hugpungan. Gayundin ang ginawa niya sa gilid ng pinakadulong telang pantolda sa kabilang hugpungan. 12 Gumawa siya ng limampung silo sa isang telang pantolda, at gumawa siya ng limampung silo sa dulo ng telang pantolda na nasa kabilang hugpungan, na ang mga silo ay magkakatapat sa isa’t isa. 13 Sa kahuli-hulihan ay gumawa siya ng limampung pangawit na ginto at pinagdugtong ang mga telang pantolda sa isa’t isa sa pamamagitan ng mga pangawit, anupat ito ay naging isang tabernakulo.

14 At gumawa siya ng mga telang pantolda na yari sa balahibo ng kambing para sa tolda sa ibabaw ng tabernakulo. Labing-isang telang pantolda ang ginawa niya. 15 Ang haba ng bawat telang pantolda ay tatlumpung siko, at ang lapad ng bawat telang pantolda ay apat na siko. May iisang sukat para sa labing-isang telang pantolda. 16 At pinagdugtong niya ang limang telang pantolda nang bukod at ang anim pang telang pantolda nang bukod. 17 Sumunod ay gumawa siya ng limampung silo sa gilid ng pinakadulong telang pantolda sa hugpungan, at gumawa siya ng limampung silo sa gilid ng isa pang telang pantolda na karugtong niyaon. 18 Pagkatapos ay gumawa siya ng limampung pangawit na tanso upang pagdugtungin ang tolda at maging isang buo.

19 At gumawa siya ng isang pantakip para sa tolda mula sa mga balat ng barakong tupa na tinina sa pula at ng isang pantakip mula sa mga balat ng poka para sa ibabaw.

20 At gumawa siya ng mga hamba para sa tabernakulo mula sa kahoy ng akasya, na patayo. 21 Sampung siko ang haba ng isang hamba, at isang siko at kalahati ang lapad ng bawat hamba. 22 Ang bawat hamba ay may dalawang mitsa na nakalapat sa isa’t isa. Gayon niya ginawa ang lahat ng mga hamba ng tabernakulo. 23 Sa gayon ay ginawa niya ang mga hamba para sa tabernakulo, dalawampung hamba para sa tagiliran sa gawing Negeb, sa dakong timog. 24 At gumawa siya ng apatnapung may-ukit na tuntungang yari sa pilak para sa ilalim ng dalawampung hamba, dalawang may-ukit na tuntungan sa ilalim ng isang hamba na may dalawang mitsa nito at dalawang may-ukit na tuntungan sa ilalim ng isa pang hamba na may dalawang mitsa nito. 25 At para sa kabilang tagiliran ng tabernakulo, sa dakong hilagaan, ay gumawa siya ng dalawampung hamba 26 at ng kanilang apatnapung may-ukit na tuntungang yari sa pilak, dalawang may-ukit na tuntungan sa ilalim ng isang hamba at dalawang may-ukit na tuntungan sa ilalim ng isa pang hamba.

27 At para sa hulihang bahagi ng tabernakulo sa dakong kanluran ay gumawa siya ng anim na hamba. 28 At gumawa siya ng dalawang hamba bilang mga panulok na poste ng tabernakulo sa dalawang hulihang bahagi nito. 29 At ang mga iyon ay magkapareho sa ibaba at ang mga iyon ay kapuwa naging magkakambal hanggang sa ibabaw ng bawat isa sa dako ng unang argolya. Iyan ang ginawa niya sa dalawang iyon, sa dalawang panulok na poste. 30 Sa gayon ay umabot ng walo ang mga hamba at ang kanilang may-ukit na mga tuntungang yari sa pilak ay labing-anim, dalawang may-ukit na tuntungan ang kasunod ng dalawang may-ukit na tuntungan sa ilalim ng bawat hamba.

31 At gumawa siya ng mga barakilan na yari sa kahoy ng akasya, lima para sa mga hamba ng isang tagiliran ng tabernakulo 32 at limang barakilan para sa mga hamba ng kabilang tagiliran ng tabernakulo at limang barakilan para sa mga hamba ng tabernakulo para sa dalawang hulihang bahagi sa dakong kanluran. 33 At pinaraan niya ang panggitnang barakilan sa gitna ng mga hamba mula sa isang dulo hanggang sa kabila. 34 At kinalupkupan niya ng ginto ang mga hamba, at ang kanilang mga argolyang ginto ay ginawa niyang mga suhay para sa mga barakilan, at kinalupkupan niya ng ginto ang mga barakilan.

35 At gumawa siya ng isang kurtinang yari sa sinulid na asul at lanang tinina sa mamula-mulang purpura at sinulid na iskarlatang kokus at mainam na linong pinilipit. Ginawa niya iyon na may mga kerubin na gawa ng isang burdador. 36 At iginawa niya iyon ng apat na haliging akasya at kinalupkupan niya ng ginto ang mga iyon, na ang mga tulos ng mga iyon ay yari sa ginto, at naghulma siya ng apat na may-ukit na tuntungang yari sa pilak para sa mga iyon. 37 At gumawa siya ng isang pantabing para sa pasukan ng tolda mula sa sinulid na asul at lanang tinina sa mamula-mulang purpura at sinulid na iskarlatang kokus at mainam na linong pinilipit, na gawa ng isang manghahabi, 38 at ng limang haligi nito at ng mga tulos ng mga iyon. At kinalupkupan niya ng ginto ang ibabaw ng mga iyon at ang mga sugpungan ng mga iyon, ngunit ang limang may-ukit na tuntungan ng mga iyon ay yari sa tanso.

Exodo  39 : 1 - 43

39 At mula sa sinulid na asul at lanang tinina sa mamula-mulang purpura at sinulid na iskarlatang kokus ay gumawa sila ng mga kasuutan na yari sa gawang hinabi para sa paglilingkod sa dakong banal. Sa gayon ay ginawa nila ang mga banal na kasuutan para kay Aaron, gaya ng iniutos ni Jehova kay Moises.

2 At ginawa niya ang epod na yari sa ginto, sinulid na asul at lanang tinina sa mamula-mulang purpura at sinulid na iskarlatang kokus at mainam na linong pinilipit. 3 At nagpitpit sila ng mga laminang ginto hanggang maging maninipis na piraso, at pumutol siya ng mga hibla upang itahing kasama ng sinulid na asul at lanang tinina sa mamula-mulang purpura at sinulid na iskarlatang kokus at mainam na lino, na gawa ng isang burdador. 4 Gumawa sila ng mga dugtungang pambalikat para roon na magkarugtong. Magkarugtong ito sa dalawang dulo nito. 5 At ang pamigkis, na nasa ibabaw nito bilang panali niyaon, ay yari sa gayunding materyales ayon sa kayarian nito, na ginto, sinulid na asul, at lanang tinina sa mamula-mulang purpura at sinulid na iskarlatang kokus at mainam na linong pinilipit, gaya ng iniutos ni Jehova kay Moises.

6 At inilagay nila ang mga batong onix sa mga enggasteng ginto, na nililukan ng mga lilok ng isang pantatak ayon sa mga pangalan ng mga anak ni Israel. 7 Sa gayon ay inilagay niya ang mga iyon sa ibabaw ng mga dugtungang pambalikat ng epod bilang mga batong pang-alaala para sa mga anak ni Israel, gaya ng iniutos ni Jehova kay Moises. 8 At ginawa niya ang pektoral na yari ng isang burdador, tulad ng kayarian ng epod, mula sa ginto, sinulid na asul at lanang tinina sa mamula-mulang purpura at sinulid na iskarlatang kokus at mainam na linong pinilipit. 9 Ito ay parisukat kapag itiniklop. Ginawa nila ang pektoral, na kapag itiniklop ay isang dangkal ng kamay ang haba nito at isang dangkal ang lapad nito. 10 At kinalupkupan nila iyon ng apat na hanay ng mga bato. Hanay ng rubi, topacio at esmeralda ang unang hanay. 11 At ang ikalawang hanay ay turkesa, safiro at jaspe. 12 At ang ikatlong hanay ay batong lesem, agata at amatista. 13 At ang ikaapat na hanay ay crisolito at onix at jade. Ang mga iyon ay inilagay sa mga enggasteng ginto sa mga lalagyan ng mga ito. 14 At ang mga bato ay ayon sa mga pangalan ng mga anak ni Israel. Ang mga iyon ay labindalawa ayon sa kani-kanilang pangalan, na may mga lilok ng isang pantatak, bawat isa ay ayon sa pangalan nito para sa labindalawang tribo.

15 At gumawa sila ng pinagkawing-kawing na mga tanikala sa ibabaw ng pektoral, sa kayariang lubid, na yari sa dalisay na ginto. 16 At gumawa sila ng dalawang enggasteng ginto at dalawang argolyang ginto at inilagay ang dalawang argolya sa dalawang dulo ng pektoral. 17 Pagkatapos ay ipinasok nila ang dalawang lubid na ginto sa dalawang argolya na nasa mga dulo ng pektoral. 18 At ipinasok nila ang dalawang dulo ng dalawang lubid sa dalawang enggaste. Pagkatapos ay inilagay nila ang mga iyon sa ibabaw ng mga dugtungang pambalikat ng epod, sa pinakaharap nito. 19 Sumunod ay gumawa sila ng dalawang argolyang ginto at inilagay ang mga iyon sa dalawang dulo ng pektoral na nasa gilid nito sa panig ng epod papaloob. 20 At gumawa sila ng dalawang argolyang ginto at inilagay ang mga iyon sa ibabaw ng dalawang dugtungang pambalikat ng epod mula sa ibaba, sa pinakaharap nito, malapit sa pinaghuhugpungan nito, sa ibabaw ng pamigkis ng epod. 21 Nang dakong huli ay itinali nila ang pektoral sa pamamagitan ng mga argolya nito sa mga argolya ng epod sa pamamagitan ng panaling asul, upang manatili ito sa ibabaw ng pamigkis ng epod at huwag matanggal ang pektoral mula sa ibabaw ng epod, gaya ng iniutos ni Jehova kay Moises.

22 At ginawa niya ang walang-manggas na damit ng epod, na gawa ng isang manggagawa sa habihan, lahat ay sinulid na asul. 23 At ang bukasan ng damit na walang manggas ay nasa gitna nito, gaya ng bukasan ng isang kutamaya. Ang bukasan nito ay may sinepa sa palibot upang hindi ito mapunit. 24 At sa laylayan ng damit na walang manggas ay gumawa sila ng mga granada na yari sa sinulid na asul at lanang tinina sa mamula-mulang purpura at sinulid na iskarlatang kokus, na pinagpili-pilipit. 25 Isa pa, gumawa sila ng mga kampanilyang yari sa dalisay na ginto at inilagay ang mga kampanilya sa pagitan ng mga granada na nasa laylayan ng damit na walang manggas sa palibot, sa pagitan ng mga granada; 26 isang kampanilya at isang granada, isang kampanilya at isang granada sa palibot ng laylayan ng damit na walang manggas, para sa paglilingkod, gaya ng iniutos ni Jehova kay Moises.

27 Sumunod ay ginawa nila ang mahahabang damit na yari sa mainam na lino, na gawa ng isang manggagawa sa habihan, para kay Aaron at sa kaniyang mga anak, 28 at ang turbante na yari sa mainam na lino at ang mga pampalamuting kagayakan sa ulo na yari sa mainam na lino at ang mga linong karsonsilyo na yari sa mainam na linong pinilipit, 29 at ang paha na yari sa mainam na linong pinilipit at sinulid na asul at lanang tinina sa mamula-mulang purpura at sinulid na iskarlatang kokus, na gawa ng isang manghahabi, gaya ng iniutos ni Jehova kay Moises.

30 Nang dakong huli ay ginawa nila ang kumikinang na lamina, ang banal na tanda ng pag-aalay, mula sa dalisay na ginto at sinulatan nila iyon ng sulat na mga lilok ng isang pantatak: “Ang kabanalan ay kay Jehova.” 31 At nilagyan nila ito ng isang panali na sinulid na asul upang ilagay iyon sa turbante sa ibabaw, gaya ng iniutos ni Jehova kay Moises.

32 Sa gayon ay natapos ang lahat ng gawain para sa tabernakulo ng tolda ng kapisanan, sapagkat ginawa ng mga anak ni Israel ang ayon sa lahat ng iniutos ni Jehova kay Moises. Gayung-gayon ang ginawa nila.

33 At dinala nila ang tabernakulo kay Moises, ang tolda at ang lahat ng mga kagamitan nito, ang mga pangawit nito, ang mga hamba nito, ang mga barakilan nito at ang mga haligi nito at ang may-ukit na mga tuntungan nito, 34 at ang pantakip nito na yari sa balat ng barakong tupa na tinina sa pula at ang pantakip nito na yari sa balat ng poka at ang kurtina ng pantabing, 35 at ang kaban ng patotoo at ang mga pingga nito at ang takip, 36 ang mesa, ang lahat ng mga kagamitan nito at ang tinapay na pantanghal, 37 ang kandelero na yari sa dalisay na ginto, ang mga lampara nito, ang hanay ng mga lampara, at ang lahat ng mga kagamitan nito at ang langis na pang-ilawan, 38 at ang altar na ginto at ang langis na pamahid at ang mabangong insenso at ang pantabing para sa pasukan ng tolda, 39 ang tansong altar at ang tansong parilya para rito, ang mga pingga nito at ang lahat ng mga kagamitan nito, ang hugasan at ang patungan nito, 40 ang mga tabing ng looban, ang mga haligi nito at ang may-ukit na mga tuntungan nito at ang pantabing para sa pintuang-daan ng looban, ang mga pantoldang panali nito at ang mga pantoldang tulos nito at ang lahat ng mga kagamitan para sa paglilingkod sa tabernakulo, para sa tolda ng kapisanan, 41 ang mga kasuutan na yari sa gawang hinabi para sa paglilingkod sa santuwaryo, ang mga banal na kasuutan para kay Aaron na saserdote at ang mga kasuutan ng kaniyang mga anak para sa paglilingkod bilang mga saserdote.

42 Ayon sa lahat ng iniutos ni Jehova kay Moises, gayon ginawa ng mga anak ni Israel ang lahat ng paglilingkod. 43 At nakita ni Moises ang lahat ng gawain, at, narito! ginawa nila iyon gaya ng iniutos ni Jehova. Gayon nila ginawa. Dahil dito ay pinagpala sila ni Moises.

Exodo  40 : 1 - 38

40 Pagkatapos ay nagsalita si Jehova kay Moises, na sinasabi: 2 “Sa araw ng unang buwan, sa ikaisa ng buwan, ay itatayo mo ang tabernakulo ng tolda ng kapisanan. 3 At ilalagay mo roon ang kaban ng patotoo at tatabingan mo ng kurtina ang Kaban. 4 At ipapasok mo ang mesa at aayusin mo ito, at ipapasok mo ang kandelero at pagniningasin mo ang mga lampara nito. 5 At ilalagay mo ang ginintuang altar para sa insenso sa harap ng kaban ng patotoo at ilalagay mo ang pantabing ng pasukan para sa tabernakulo.

6 “At ilalagay mo ang altar ng handog na sinusunog sa harap ng pasukan ng tabernakulo ng tolda ng kapisanan, 7 at ilalagay mo ang hugasan sa pagitan ng tolda ng kapisanan at ng altar at lalagyan mo iyon ng tubig. 8 At ilalagay mo ang looban sa palibot at ikakabit mo ang pantabing ng pintuang-daan ng looban. 9 At kukunin mo ang langis na pamahid at papahiran mo ang tabernakulo at ang lahat ng naroroon, at pababanalin mo iyon at ang lahat ng mga kagamitan nito, at iyon nga ay magiging banal. 10 At papahiran mo ang altar ng handog na sinusunog at ang lahat ng mga kagamitan nito at pababanalin mo ang altar, at iyon nga ay magiging kabanal-banalang altar. 11 At papahiran mo ang hugasan at ang patungan nito at pababanalin mo iyon.

12 “Pagkatapos ay ilalapit mo si Aaron at ang kaniyang mga anak sa pasukan ng tolda ng kapisanan at huhugasan mo sila ng tubig. 13 At daramtan mo si Aaron ng mga banal na kasuutan at papahiran mo siya at pababanalin mo siya, at siya ay maglilingkod bilang saserdote sa akin. 14 Pagkatapos ay ilalapit mo ang kaniyang mga anak at daramtan mo sila ng mahahabang damit. 15 At papahiran mo sila gaya ng pagkapahid mo sa kanilang ama, at sila ay maglilingkod bilang mga saserdote sa akin, at ang pagkapahid sa kanila ay mananatili nang patuluyan para sa kanila bilang pagkasaserdote hanggang sa panahong walang takda sa buong panahon ng kanilang mga salinlahi.”

16 At ginawa ni Moises ang ayon sa lahat ng iniutos ni Jehova sa kaniya. Gayung-gayon ang ginawa niya.

17 At nangyari nang unang buwan, nang ikalawang taon, noong unang araw ng buwan, ang tabernakulo ay naitayo. 18 Nang itayo ni Moises ang tabernakulo, inilatag niya ang may-ukit na mga tuntungan nito at inilagay ang mga hamba nito at isinuot ang mga barakilan nito at itinayo ang mga haligi nito. 19 Pagkatapos ay iniladlad niya ang tolda sa ibabaw ng tabernakulo at inilagay niya ang pantakip ng tolda sa ibabaw nito, gaya ng iniutos ni Jehova kay Moises.

20 Pagkatapos ay kinuha niya ang Patotoo at inilagay niya iyon sa loob ng Kaban at inilagay niya ang mga pingga sa Kaban at inilagay niya ang takip sa ibabaw ng Kaban. 21 Pagkatapos ay ipinasok niya ang Kaban sa tabernakulo at inilagay niya ang kurtina ng pantabing at tinabingan ang kaban ng patotoo, gaya ng iniutos ni Jehova kay Moises.

22 Sumunod ay inilagay niya ang mesa sa loob ng tolda ng kapisanan sa panig ng tabernakulo sa dakong hilaga sa labas ng kurtina, 23 at isinaayos niya ang magkakapatong na tinapay sa ibabaw niyaon sa harap ni Jehova, gaya ng iniutos ni Jehova kay Moises.

24 Pagkatapos ay inilagay niya ang kandelero sa loob ng tolda ng kapisanan sa tapat ng mesa, sa panig ng tabernakulo sa dakong timog. 25 Pagkatapos ay pinagningas niya ang mga lampara sa harap ni Jehova, gaya ng iniutos ni Jehova kay Moises.

26 Sumunod ay inilagay niya ang ginintuang altar sa loob ng tolda ng kapisanan sa harap ng kurtina, 27 upang makapagpausok siya ng mabangong insenso sa ibabaw niyaon, gaya ng iniutos ni Jehova kay Moises.

28 Nang dakong huli ay inilagay niya ang pantabing ng pasukan ng tabernakulo.

29 At inilagay niya ang altar ng handog na sinusunog sa pasukan ng tabernakulo ng tolda ng kapisanan, upang maihandog niya ang handog na sinusunog at ang handog na mga butil sa ibabaw niyaon, gaya ng iniutos ni Jehova kay Moises.

30 Pagkatapos ay inilagay niya ang hugasan sa pagitan ng tolda ng kapisanan at ng altar at nilagyan niya iyon ng tubig na panghugas. 31 At si Moises at si Aaron at ang kaniyang mga anak ay naghugas doon ng kanilang mga kamay at mga paa. 32 Kapag pumapasok sila sa tolda ng kapisanan at kapag lumalapit sila sa altar ay naghuhugas sila, gaya ng iniutos ni Jehova kay Moises.

33 Nang dakong huli ay inilagay niya ang looban sa palibot ng tabernakulo at ng altar at ikinabit niya ang pantabing ng pintuang-daan ng looban.

Sa gayon ay tinapos ni Moises ang gawain. 34 At pinasimulang takpan ng ulap ang tolda ng kapisanan, at pinunô ng kaluwalhatian ni Jehova ang tabernakulo. 35 At si Moises ay hindi makapasok sa tolda ng kapisanan, sapagkat nanatili sa ibabaw niyaon ang ulap at pinunô ng kaluwalhatian ni Jehova ang tabernakulo.

36 At kapag pumapaitaas ang ulap mula sa ibabaw ng tabernakulo ay lumilikas ng kampo ang mga anak ni Israel sa lahat ng yugto ng kanilang paglalakbay. 37 Ngunit kung hindi pumapaitaas ang ulap ay hindi sila lumilikas ng kampo hanggang sa araw na pumaitaas iyon. 38 Sapagkat ang ulap ni Jehova ay nasa ibabaw ng tabernakulo sa araw, at isang apoy ang nananatili sa ibabaw niyaon sa gabi sa paningin ng buong sambahayan ng Israel sa lahat ng yugto ng kanilang paglalakbay.

Levitico  1 : 1 - 17

Levitico

1 At tinawag ni Jehova si Moises at sinalita sa kaniya mula sa tolda ng kapisanan, na sinasabi: 2 “Salitain mo sa mga anak ni Israel, at sabihin mo sa kanila, ‘Kung ang isang tao sa inyo ay maghahandog ng handog kay Jehova mula sa mga alagang hayop, ihahandog ninyo ang inyong handog mula sa bakahan at mula sa kawan.

3 “‘Kung ang kaniyang handog ay handog na sinusunog mula sa bakahan, isang lalaki, yaong malusog, ang ihahandog niya. Sa pasukan ng tolda ng kapisanan ay ihahandog niya iyon nang kusang-loob sa harap ni Jehova. 4 At ipapatong niya ang kaniyang kamay sa ulo ng handog na sinusunog, at ito ay malugod na tatanggapin para sa kaniya upang magbayad-sala para sa kaniya.

5 “‘Pagkatapos ay papatayin ang guyang toro sa harap ni Jehova; at ihaharap ng mga anak ni Aaron, na mga saserdote, ang dugo at iwiwisik ang dugo sa palibot ng altar, na nasa pasukan ng tolda ng kapisanan. 6 At ang handog na sinusunog ay babalatan at pagpuputul-putulin ayon sa mga bahagi nito. 7 At ang mga anak ni Aaron, na mga saserdote, ay maglalagay ng apoy sa ibabaw ng altar at mag-aayos ng kahoy sa apoy. 8 At aayusin ng mga anak ni Aaron, na mga saserdote, ang mga pinagputul-putol na ang ulo at taba ang nasa ibabaw ng kahoy na nasa apoy na nasa ibabaw ng altar. 9 At ang mga bituka nito at ang mga binti nito ay huhugasan ng tubig; at pauusukin ng saserdote ang lahat ng iyon sa ibabaw ng altar bilang handog na sinusunog, isang handog na pinaraan sa apoy na nakagiginhawang amoy para kay Jehova.

10 “‘At kung ang kaniyang handog bilang handog na sinusunog ay mula sa kawan, mula sa mga batang barakong tupa o sa mga kambing, isang lalaki, yaong malusog, ang ihahandog niya. 11 At papatayin iyon sa panig ng altar sa dakong hilaga sa harap ni Jehova, at iwiwisik ng mga anak ni Aaron, na mga saserdote, ang dugo nito sa palibot ng altar. 12 At pagpuputul-putulin niya iyon sa mga bahagi nito at ang ulo nito at ang taba nito, at aayusin ng saserdote ang mga iyon sa ibabaw ng kahoy na nasa apoy na nasa ibabaw ng altar. 13 At huhugasan niya ng tubig ang mga bituka at ang mga binti; at lahat ng iyon ay ihahandog ng saserdote at pauusukin iyon sa ibabaw ng altar. Iyon ay handog na sinusunog, isang handog na pinaraan sa apoy na nakagiginhawang amoy para kay Jehova.

14 “‘Gayunman, kung ang kaniyang handog bilang handog na sinusunog para kay Jehova ay mula sa mga ibon, ihahandog nga niya ang kaniyang handog mula sa mga batu-bato o sa mga inakáy na kalapati. 15 At dadalhin iyon ng saserdote sa altar at gigilitan niya ang ulo nito at pauusukin niya iyon sa ibabaw ng altar, ngunit ang dugo nito ay patutuluing mabuti sa tagiliran ng altar. 16 At aalisin niya ang butsi nito pati na ang mga balahibo nito at itatapon niya iyon sa tabi ng altar, sa dakong silangan, sa dakong para sa abo ng taba. 17 At babaakin niya iyon sa mga pakpak nito. Hindi niya iyon paghihiwalayin. Pagkatapos ay pauusukin iyon ng saserdote sa ibabaw ng altar sa ibabaw ng kahoy na nasa apoy. Iyon ay handog na sinusunog, isang handog na pinaraan sa apoy na nakagiginhawang amoy para kay Jehova.

Levitico  7 : 1 - 38

7 “‘At ito ang kautusan tungkol sa handog ukol sa pagkakasala: Iyon ay kabanal-banalang bagay. 2 Sa dako na karaniwang pinagpapatayan nila ng handog na sinusunog ay doon nila papatayin ang handog ukol sa pagkakasala, at ang dugo nito ay iwiwisik ng isa sa palibot ng altar. 3 Kung tungkol sa lahat ng taba nito, ihahandog niya mula roon ang matabang buntot at ang taba na bumabalot sa mga bituka, 4 at ang dalawang bato at ang taba na nasa ibabaw ng mga iyon na yaon ngang nasa mga balakang. At kung tungkol sa lamad na nasa ibabaw ng atay, aalisin niya iyon kasama ng mga bato. 5 At pauusukin ng saserdote ang mga iyon sa ibabaw ng altar bilang handog na pinaraan sa apoy para kay Jehova. Iyon ay handog ukol sa pagkakasala. 6 Bawat lalaki sa mga saserdote ay kakain niyaon. Sa isang dakong banal iyon kakainin. Iyon ay kabanal-banalang bagay. 7 Kung paano sa handog ukol sa kasalanan, gayundin sa handog ukol sa pagkakasala. May iisang kautusan para sa mga iyon. Ang saserdote na magbabayad-sala sa pamamagitan niyaon, magiging kaniya iyon.

8 “‘Kung tungkol sa saserdote na maghahandog ng handog na sinusunog ng sinumang tao, ang balat ng handog na sinusunog na dinala niya sa saserdote ay magiging kaniya.

9 “‘At bawat handog na mga butil na lulutuin sa pugon at lahat ng ginagawa sa kawa at sa ihawan ay nauukol sa saserdote na maghahandog niyaon. Iyon ay magiging kaniya. 10 Ngunit bawat handog na mga butil na nilagyan ng langis o tuyo ay magiging para sa lahat ng mga anak ni Aaron, na ang sa isa ay gaya ng sa iba.

11 “‘At ito ang kautusan tungkol sa haing pansalu-salo na ihahandog ng sinuman kay Jehova: 12 Kung ihahandog niya iyon bilang kapahayagan ng pasasalamat, ihahandog nga niyang kasama ng hain ng pasasalamat ang mga tinapay na hugis-singsing na walang pampaalsa na nilagyan ng langis at ang maninipis na tinapay na walang pampaalsa na pinahiran ng langis at ang mainam na harina na hinalong mabuti bilang mga tinapay na hugis-singsing na nilagyan ng langis. 13 Kasama ng mga tinapay na hugis-singsing na tinapay na may lebadura ay ihahandog niya ang kaniyang handog kasama ng haing pasasalamat ng kaniyang mga haing pansalu-salo. 14 At mula roon ay ihahandog niya ang isa sa bawat handog bilang sagradong bahagi kay Jehova; kung tungkol sa saserdote na nagwiwisik ng dugo ng mga haing pansalu-salo, iyon ay magiging kaniya. 15 At ang karne ng haing pasasalamat ng kaniyang mga haing pansalu-salo ay kakainin sa araw ng kaniyang paghahandog. Hindi siya magtatabi ng anumang bahagi niyaon hanggang sa umaga.

16 “‘At kung ang hain ng kaniyang handog ay isang panata o isang kusang-loob na handog, iyon ay kakainin sa araw ng kaniyang paghahandog ng kaniyang hain, at sa kasunod na araw ay makakain din ang anumang natira roon. 17 Ngunit ang natira sa karne ng hain sa ikatlong araw ay susunugin sa apoy. 18 Gayunman, kung ang anumang bahagi ng karne ng kaniyang haing pansalu-salo ay kakainin sa ikatlong araw, ang isa na maghahandog niyaon ay hindi tatanggapin nang may pagsang-ayon. Hindi iyon ituturing na kapurihan sa kaniya. Iyon ay magiging maruming bagay, at ang kaluluwa na kakain niyaon ay mananagot dahil sa kaniyang kamalian. 19 At ang karne na masasagi sa anumang bagay na marumi ay hindi kakainin. Iyon ay susunugin sa apoy. Kung tungkol sa karne, lahat ng taong malinis ay makakakain ng karne.

20 “‘At ang kaluluwa na kakain ng karne ng haing pansalu-salo, na para kay Jehova, habang ang kaniyang karumihan ay nasa kaniya, ang kaluluwang iyon ay lilipulin mula sa kaniyang bayan. 21 At kung ang isang kaluluwa ay makahipo ng anumang bagay na marumi, na karumihan ng isang tao o ng isang hayop na marumi o ng anumang karima-rimarim na bagay na marumi, at kumain nga ng karne ng haing pansalu-salo, na para kay Jehova, ang kaluluwang iyon ay lilipulin mula sa kaniyang bayan.’”

22 At si Jehova ay patuloy na nagsalita kay Moises, na sinasabi: 23 “Salitain mo sa mga anak ni Israel, na sinasabi, ‘Huwag kayong kakain ng anumang taba ng toro o ng batang barakong tupa o ng kambing. 24 At ang taba ng bangkay ng hayop at ang taba ng isang hayop na nilapa ay magagamit sa anupamang bagay na maiisip, ngunit huwag na huwag ninyo itong kakainin. 25 Sapagkat ang sinumang kumain ng taba mula sa hayop na kaniyang inihahandog bilang handog na pinaraan sa apoy para kay Jehova, ang kaluluwa na kumain ay lilipulin mula sa kaniyang bayan.

26 “‘At huwag kayong kakain ng anumang dugo sa alinmang dako na tinatahanan ninyo, kahit yaong sa ibon man o yaong sa hayop. 27 Ang sinumang kaluluwa na kumain ng anumang dugo, ang kaluluwang iyon ay lilipulin mula sa kaniyang bayan.’”

28 At nagsalita pa si Jehova kay Moises, na sinasabi: 29 “Salitain mo sa mga anak ni Israel, na sinasabi, ‘Ang naghahandog ng kaniyang haing pansalu-salo para kay Jehova ay magdadala ng kaniyang handog kay Jehova mula sa kaniyang haing pansalu-salo. 30 Dadalhin ng kaniyang mga kamay bilang mga handog kay Jehova na pinaraan sa apoy ang taba na nasa dibdib. Dadalhin niya iyon kasama ng dibdib upang ikaway iyon bilang handog na ikinakaway sa harap ni Jehova. 31 At pauusukin ng saserdote ang taba sa ibabaw ng altar, ngunit ang dibdib ay magiging kay Aaron at sa kaniyang mga anak.

32 “‘At ibibigay ninyo sa saserdote ang kanang binti bilang sagradong bahagi mula sa inyong mga haing pansalu-salo. 33 Ang isang iyon mula sa mga anak ni Aaron na maghahandog ng dugo ng mga haing pansalu-salo at ng taba, ang kanang binti ay magiging kaniyang takdang bahagi. 34 Sapagkat ang dibdib ng handog na ikinakaway at ang binti ng sagradong bahagi ay kinukuha ko mula sa mga anak ni Israel mula sa kanilang mga haing pansalu-salo, at ibibigay ko ang mga iyon kay Aaron na saserdote at sa kaniyang mga anak, bilang isang tuntunin hanggang sa panahong walang takda, mula sa mga anak ni Israel.

35 “‘Ito ang pansaserdoteng bahagi ni Aaron at ang pansaserdoteng bahagi ng kaniyang mga anak mula sa mga handog kay Jehova na pinaraan sa apoy, sa araw na iniharap niya sila upang maglingkod bilang mga saserdote kay Jehova, 36 gaya ng iniutos ni Jehova na ibigay iyon sa kanila sa araw ng pagkapahid niya sa kanila mula sa mga anak ni Israel. Ito ay isang batas hanggang sa panahong walang takda para sa kanilang mga salinlahi.’”

37 Ito ang kautusan may kinalaman sa handog na sinusunog, sa handog na mga butil at sa handog ukol sa kasalanan at sa handog ukol sa pagkakasala at sa hain ukol sa pagtatalaga at sa haing pansalu-salo, 38 gaya ng iniutos ni Jehova kay Moises sa Bundok Sinai nang araw na utusan niya ang mga anak ni Israel na ihandog ang kanilang mga handog kay Jehova sa ilang ng Sinai.

Levitico  9 : 1 - 24

9 At nangyari nga na noong ikawalong araw ay tinawag ni Moises si Aaron at ang kaniyang mga anak at ang matatandang lalaki ng Israel. 2 Pagkatapos ay sinabi niya kay Aaron: “Kumuha ka para sa iyong sarili ng isang batang guya bilang handog ukol sa kasalanan at isang barakong tupa bilang handog na sinusunog, malulusog, at ihandog mo ang mga iyon sa harap ni Jehova. 3 Ngunit sa mga anak ni Israel ay sasalitain mo, na sinasabi, ‘Kumuha kayo ng isang kambing na lalaki bilang handog ukol sa kasalanan at ng isang guya at ng isang batang barakong tupa, bawat isa ay isang taóng gulang, malulusog, bilang handog na sinusunog, 4 at ng isang toro at ng isang barakong tupa bilang mga haing pansalu-salo upang ihain ang mga iyon sa harap ni Jehova, at ng handog na mga butil na nilagyan ng langis, sapagkat ngayon magpapakita si Jehova sa inyo.’”

5 Sa gayon ay dinala nila sa harap ng tolda ng kapisanan yaong iniutos ni Moises. Pagkatapos ay lumapit ang buong kapulungan at tumayo sa harap ni Jehova. 6 At sinabi ni Moises: “Ito ang bagay na iniutos ni Jehova na dapat ninyong gawin, upang ang kaluwalhatian ni Jehova ay magpakita sa inyo.” 7 Pagkatapos ay sinabi ni Moises kay Aaron: “Lumapit ka sa altar at iharap mo ang iyong handog ukol sa kasalanan at ang iyong handog na sinusunog, at magbayad-sala ka para sa iyong sarili at para sa iyong sambahayan; at iharap mo ang handog ng bayan at magbayad-sala ka para sa kanila, gaya ng iniutos ni Jehova.”

8 Si Aaron ay kaagad na lumapit sa altar at pinatay ang guya na handog ukol sa kasalanan na para sa kaniya. 9 Pagkatapos ay iniharap ng mga anak ni Aaron sa kaniya ang dugo at isinawsaw niya ang kaniyang daliri sa dugo at inilagay iyon sa mga sungay ng altar, at ang natitirang dugo ay ibinuhos niya sa paanan ng altar. 10 At ang taba at ang mga bato at ang lamad ng atay mula sa handog ukol sa kasalanan ay pinausok niya sa ibabaw ng altar, gaya ng iniutos ni Jehova kay Moises. 11 At ang karne at ang balat ay sinunog niya sa apoy sa labas ng kampo.

12 Pagkatapos ay pinatay niya ang handog na sinusunog at ibinigay ng mga anak ni Aaron sa kaniya ang dugo at iwinisik niya iyon sa palibot ng altar. 13 At ibinigay nila sa kaniya ang handog na sinusunog ayon sa mga piraso nito at ang ulo, at pinausok niya ang mga iyon sa ibabaw ng altar. 14 Bukod diyan, hinugasan niya ang mga bituka at ang mga binti at pinausok ang mga iyon sa ibabaw ng handog na sinusunog sa ibabaw ng altar.

15 Iniharap niya ngayon ang handog ng bayan at kinuha ang kambing na handog ukol sa kasalanan na para sa bayan at pinatay ito at naghandog para sa kasalanan sa pamamagitan niyaon gaya ng una. 16 Pagkatapos ay iniharap niya ang handog na sinusunog at inihandog iyon ayon sa karaniwang pamamaraan.

17 Sumunod ay iniharap niya ang handog na mga butil at kaniyang pinunô niyaon ang kaniyang kamay at pinausok iyon sa ibabaw ng altar, bukod pa sa handog na sinusunog sa umaga.

18 Pagkatapos niyaon ay pinatay niya ang toro at ang barakong tupa na haing pansalu-salo na para sa bayan. Nang magkagayon ay ibinigay ng mga anak ni Aaron sa kaniya ang dugo at iwinisik niya iyon sa palibot ng altar. 19 Kung tungkol sa matatabang bahagi ng toro at sa matabang buntot ng barakong tupa at sa bumabalot na taba at sa mga bato at sa lamad ng atay, 20 inilagay nila ngayon ang matatabang bahagi sa ibabaw ng mga dibdib, pagkatapos niyaon ay pinausok niya ang matatabang bahagi sa ibabaw ng altar. 21 Ngunit ang mga dibdib at ang kanang binti ay ikinaway ni Aaron bilang handog na ikinakaway sa harap ni Jehova, gaya ng iniutos ni Moises.

22 Pagkatapos ay itinaas ni Aaron sa bayan ang kaniyang mga kamay at pinagpala sila at bumaba mula sa paghaharap ng handog ukol sa kasalanan at ng handog na sinusunog at ng mga haing pansalu-salo. 23 Nang dakong huli ay pumasok si Moises at si Aaron sa tolda ng kapisanan at lumabas at pinagpala ang bayan.

At ang kaluwalhatian ni Jehova ay nagpakita sa buong bayan, 24 at may lumabas na apoy mula sa harap ni Jehova at pinasimulan nitong tupukin ang handog na sinusunog at ang matatabang bahagi sa ibabaw ng altar. Nang makita iyon ng buong bayan, sila ay nagsigawan at isinubsob ang kanilang mga mukha.

Levitico  11 : 1 - 47

11 At nagsalita si Jehova kay Moises at kay Aaron, na sinasabi sa kanila: 2 “Salitain ninyo sa mga anak ni Israel, na sinasabi, ‘Ito ang nilalang na buháy na makakain ninyo sa lahat ng hayop na nasa ibabaw ng lupa: 3 Bawat nilalang na may hati ang kuko at may biyak ang mga kuko at ngumunguya ng dating kinain sa gitna ng mga hayop, iyon ang makakain ninyo.

4 “‘Gayunma’y ito ang hindi ninyo kakainin sa mga ngumunguya ng dating kinain at sa mga may hati ang kuko: ang kamelyo, sapagkat ito ay ngumunguya ng dating kinain ngunit walang hati ang kuko. Ito ay marumi para sa inyo. 5 Gayundin ang kuneho sa batuhan, sapagkat ito ay ngumunguya ng dating kinain ngunit walang hati ang kuko. Ito ay marumi para sa inyo. 6 Gayundin ang kuneho, sapagkat ito ay ngumunguya ng dating kinain ngunit wala itong hati sa kuko. Ito ay marumi para sa inyo. 7 Gayundin ang baboy, sapagkat ito ay may hati sa kuko at may biyak sa kuko, ngunit hindi nito nginunguya ang dating kinain. Ito ay marumi para sa inyo. 8 Huwag ninyong kakainin ang alinman sa kanilang karne, at huwag ninyong hihipuin ang kanilang bangkay. Ang mga iyon ay marumi para sa inyo.

9 “‘Ito ang makakain ninyo sa lahat ng nasa tubig: Lahat ng may mga palikpik at mga kaliskis sa tubig, sa mga dagat at sa mga ilog, ang mga iyon ay makakain ninyo. 10 At lahat ng nasa mga dagat at mga ilog na walang palikpik at kaliskis, mula sa lahat ng nagkukulupong nilalang sa tubig at mula sa lahat ng kaluluwang buháy na nasa tubig, ang mga iyon ay karima-rimarim na bagay para sa inyo. 11 Oo, ang mga iyon ay magiging karima-rimarim na bagay sa inyo. Huwag ninyong kakainin ang alinman sa kanilang karne, at dapat kayong marimarim sa kanilang bangkay. 12 Ang lahat ng nasa tubig na walang palikpik at kaliskis ay karima-rimarim na bagay sa inyo.

13 “‘At ito ang magiging mga karima-rimarim sa inyo sa mga lumilipad na nilalang. Ang mga iyon ay hindi dapat kainin. Ang mga iyon ay karima-rimarim na bagay: ang agila at ang lawing-dagat at ang buwitreng itim, 14 at ang lawing pula at ang lawing itim ayon sa uri nito, 15 at lahat ng uwak ayon sa uri nito, 16 at ang avestruz at ang kuwago at ang golondrina at ang halkon ayon sa uri nito, 17 at ang munting kuwago at ang kormoran at ang kuwagong may mahahabang tainga, 18 at ang sisne at ang pelikano at ang buwitre, 19 at ang siguana, ang kandangaok ayon sa uri nito, at ang abubilya at ang paniki. 20 Lahat ng may-pakpak at nagkukulupong nilalang na lumalakad na may apat na paa ay karima-rimarim na bagay sa inyo.

21 “‘Gayunma’y ito ang makakain ninyo sa lahat ng may-pakpak at nagkukulupong nilalang na lumalakad na may apat na paa, yaong may mga panluksong binti sa itaas na bahagi ng kanilang mga paa na maipanlulukso sa lupa. 22 Ito ang mga makakain ninyo sa mga iyon: ang nandarayuhang balang ayon sa uri nito, at ang nakakaing balang ayon sa uri nito, at ang kuliglig ayon sa uri nito, at ang tipaklong ayon sa uri nito. 23 At lahat ng iba pang may-pakpak at nagkukulupong nilalang na may apat na paa ay karima-rimarim na bagay sa inyo. 24 Kaya dahil sa mga ito ay magiging marumi kayo. Lahat ng humipo sa kanilang mga bangkay ay magiging marumi hanggang sa gabi. 25 At lahat ng bumuhat ng alinman sa kanilang mga bangkay ay maglalaba ng kaniyang mga kasuutan, at siya ay magiging marumi hanggang sa gabi.

26 “‘Kung tungkol sa alinmang hayop na may hati ang kuko ngunit walang biyak at hindi ngumunguya ng dating kinain, ang mga iyon ay marumi para sa inyo. Lahat ng humipo sa mga iyon ay magiging marumi. 27 Kung tungkol sa bawat nilalang na inilalakad ang kaniyang mga pangalmot sa gitna ng lahat ng nilalang na buháy na lumalakad na may apat na paa, ang mga iyon ay marumi sa inyo. Lahat ng humipo sa kanilang mga bangkay ay magiging marumi hanggang sa gabi. 28 At ang bumuhat ng kanilang mga bangkay ay maglalaba ng kaniyang mga kasuutan, at siya ay magiging marumi hanggang sa gabi. Ang mga iyon ay marumi sa inyo.

29 “‘At ito ang marumi sa inyo sa mga nagkukulupong nilalang na nagkukulupon sa ibabaw ng lupa: ang dagang lupa at ang herboa at ang bayawak ayon sa uri nito, 30 at ang tuko na malalapad ang paa at ang malaking bayawak at ang butiking-tubig at ang bayawak-buhangin at ang hunyango. 31 Ang mga ito ay marurumi sa inyo sa lahat ng nagkukulupong nilalang. Lahat ng humipo sa mga iyon kapag patay na ang mga ito ay magiging marumi hanggang sa gabi.

32 “‘At anumang bagay na mahulugan ng alinman sa mga iyon kapag patay na ang mga ito ay magiging marumi, iyon man ay sisidlang kahoy o kasuutan o balat o telang-sako. Alinmang sisidlan na may pinaggagamitan ay ilulubog sa tubig, at iyon ay magiging marumi hanggang sa gabi at pagkatapos ay magiging malinis. 33 Kung tungkol sa anumang sisidlang luwad na mahulugan ng alinman sa mga iyon, anumang bagay na nasa loob niyaon ay magiging marumi, at babasagin ninyo iyon. 34 Anumang uri ng pagkaing makakain na mapapatakan ng tubig mula roon ay magiging marumi, at anumang inuming maiinom sa alinmang sisidlan ay magiging marumi. 35 At lahat ng mahulugan ng alinman sa kanilang mga bangkay ay magiging marumi. Maging pugon o patungan ng banga, iyon ay babasagin. Ang mga iyon ay marumi, at ang mga iyon ay magiging marumi sa inyo. 36 Tanging ang bukal at ang hukay ng natipong tubig ang mananatiling malinis, ngunit sinumang humipo sa kanilang mga bangkay ay magiging marumi. 37 At kung ang alinman sa kanilang mga bangkay ay mahulog sa anumang binhi ng tanim na ihahasik, iyon ay malinis. 38 Ngunit kung ang binhi ay malagyan ng tubig at ang anumang mula sa kanilang mga bangkay ay mahulog doon, iyon ay marumi sa inyo.

39 “‘At kung ang anumang hayop ninyo na makakain ay mamatay, ang humipo sa bangkay nito ay magiging marumi hanggang sa gabi. 40 At ang kumain ng anumang mula sa bangkay nito ay maglalaba ng kaniyang mga kasuutan, at siya ay magiging marumi hanggang sa gabi; at ang bumuhat ng bangkay nito ay maglalaba ng kaniyang mga kasuutan, at siya ay magiging marumi hanggang sa gabi. 41 At lahat ng nagkukulupong nilalang na nagkukulupon sa ibabaw ng lupa ay karima-rimarim na bagay. Hindi iyon kakainin. 42 Kung tungkol sa alinmang nilalang na inilalakad ang kaniyang tiyan at alinmang nilalang na lumalakad na may apat na paa o maraming paa mula sa lahat ng nagkukulupong nilalang na nagkukulupon sa ibabaw ng lupa, huwag ninyong kakainin ang mga iyon, sapagkat ang mga iyon ay karima-rimarim na bagay. 43 Huwag ninyong gawing karima-rimarim ang inyong mga kaluluwa dahil sa alinmang nagkukulupong nilalang na nagkukulupon, at huwag kayong magpapakarumi dahil sa mga iyon at maging marumi nga dahil sa mga iyon. 44 Sapagkat ako ay si Jehova na inyong Diyos; at pabanalin ninyo ang inyong sarili at magpakabanal kayo, sapagkat ako ay banal. Kaya huwag ninyong parumihin ang inyong mga kaluluwa dahil sa alinmang nagkukulupong nilalang na gumagala sa ibabaw ng lupa. 45 Sapagkat ako ay si Jehova na nag-ahon sa inyo mula sa lupain ng Ehipto upang ako ay maging Diyos sa inyo; at magpakabanal kayo, sapagkat ako ay banal.

46 “‘Ito ang kautusan tungkol sa hayop at sa lumilipad na nilalang at sa lahat ng kaluluwang buháy na gumagalaw sa tubig at may kinalaman sa lahat ng kaluluwang nagkukulupon sa ibabaw ng lupa, 47 upang makilala ang pagkakaiba sa pagitan ng marumi at ng malinis at sa pagitan ng nilalang na buháy na makakain at ng nilalang na buháy na hindi makakain.’”

Levitico  12 : 1 - 8

12 At nagsalita pa si Jehova kay Moises, na sinasabi: 2 “Salitain mo sa mga anak ni Israel, na sinasabi, ‘Kung ang isang babae ay maglihi at manganak ng isang lalaki, siya ay magiging marumi nang pitong araw; gaya ng mga araw ng karumihan kapag nireregla siya ay magiging marumi siya. 3 At sa ikawalong araw ay tutuliin ang laman ng dulong-balat nito. 4 Sa loob ng tatlumpu’t tatlong araw pa ay mananatili siya sa dugo ng pagpapadalisay. Huwag siyang hihipo ng anumang banal na bagay, at huwag siyang papasok sa dakong banal hanggang sa maganap ang mga araw ng kaniyang pagpapadalisay.

5 “‘At kung manganak siya ng isang babae, siya ay magiging marumi nang labing-apat na araw, gaya ng panahon ng kaniyang pagreregla. Sa loob ng animnapu’t anim na araw pa ay mananatili siya sa dugo ng pagpapadalisay. 6 At pagkaganap ng mga araw ng kaniyang pagpapadalisay dahil sa anak na lalaki o dahil sa anak na babae ay magdadala siya ng isang batang barakong tupa na nasa unang taon nito bilang handog na sinusunog at isang inakáy na kalapati o isang batu-bato bilang handog ukol sa kasalanan sa pasukan ng tolda ng kapisanan sa saserdote. 7 At ihahandog niya iyon sa harap ni Jehova at magbabayad-sala para sa kaniya, at siya ay magiging malinis mula sa agas ng kaniyang dugo. Ito ang kautusan tungkol sa kaniya na nanganganak ng lalaki o ng babae. 8 Ngunit kung ang kaniyang kaya ay hindi sapat para sa isang tupa, kukuha nga siya ng dalawang batu-bato o dalawang inakáy na kalapati, ang isa ay bilang handog na sinusunog at ang isa ay bilang handog ukol sa kasalanan, at ang saserdote ay magbabayad-sala para sa kaniya, at siya ay magiging malinis.’”

Levitico  14 : 1 - 57

14 At si Jehova ay patuloy na nagsalita kay Moises, na sinasabi: 2 “Ito ang magiging kautusan tungkol sa ketongin sa araw ng pagtatatag ng kaniyang pagkakadalisay, kapag dadalhin siya sa saserdote. 3 At ang saserdote ay paroroon sa labas ng kampo, at titingnan ng saserdote; at kung ang salot na ketong ay gumaling na sa ketongin, 4 ang saserdote ay mag-uutos nga; at kukuha siya bilang panlinis sa kaniyang sarili ng dalawang buháy na malinis na ibon at tablang sedro at sinulid na iskarlatang kokus at isopo. 5 At mag-uutos ang saserdote, at ang isang ibon ay papatayin sa isang sisidlang luwad sa ibabaw ng sariwang tubig. 6 Kung tungkol sa buháy na ibon, kukunin niya iyon at ang tablang sedro at ang sinulid na iskarlatang kokus at ang isopo, at isasawsaw niya ang mga iyon at ang buháy na ibon sa dugo ng ibong pinatay sa ibabaw ng sariwang tubig. 7 Pagkatapos ay iwiwisik niya iyon nang pitong ulit sa isa na naglilinis ng kaniyang sarili mula sa ketong at ihahayag niya siyang malinis, at pakakawalan niya ang buháy na ibon sa malawak na parang.

8 “At yaong naglilinis ng kaniyang sarili ay maglalaba ng kaniyang mga kasuutan at mag-aahit ng lahat ng kaniyang buhok at maliligo sa tubig at magiging malinis, at pagkatapos ay makapapasok siya sa kampo. At tatahan siya sa labas ng kaniyang tolda nang pitong araw. 9 At mangyayari nga na sa ikapitong araw ay aahitin niya ang lahat ng kaniyang buhok sa kaniyang ulo at sa kaniyang baba at sa kaniyang mga kilay. Oo, aahitin niya ang lahat ng kaniyang buhok, at lalabhan niya ang kaniyang mga kasuutan at paliliguan ang kaniyang laman sa tubig; at siya ay magiging malinis.

10 “At sa ikawalong araw ay kukuha siya ng dalawang malulusog na batang barakong tupa at isang malusog na babaing kordero, na nasa unang taon nito, at tatlong ikasampu ng isang epa ng mainam na harina bilang handog na mga butil na nilagyan ng langis at isang takal na log ng langis; 11 at ang taong naglilinis ng kaniyang sarili, at ang mga bagay na iyon, ay ihaharap ng saserdoteng naghayag sa kaniya na malinis sa harap ni Jehova sa pasukan ng tolda ng kapisanan. 12 At kukunin ng saserdote ang isang batang barakong tupa at ihahandog iyon bilang handog ukol sa pagkakasala kasama ang takal na log ng langis at ikakaway niya ang mga iyon bilang handog na ikinakaway sa harap ni Jehova. 13 At papatayin niya ang batang barakong tupa sa dako na karaniwang pinagpapatayan ng handog ukol sa kasalanan at ng handog na sinusunog, sa isang dakong banal, sapagkat, tulad ng handog ukol sa kasalanan, ang handog ukol sa pagkakasala ay sa saserdote. Iyon ay kabanal-banalang bagay.

14 “At ang saserdote ay kukuha ng dugo ng handog ukol sa pagkakasala, at ilalagay iyon ng saserdote sa pingol ng kanang tainga niyaong naglilinis ng kaniyang sarili at sa hinlalaki ng kaniyang kanang kamay at sa hinlalaki ng kaniyang kanang paa. 15 At ang saserdote ay kukuha mula sa takal na log ng langis at ibubuhos iyon sa kaliwang palad ng saserdote. 16 At isasawsaw ng saserdote ang kaniyang kanang daliri sa langis na nasa kaniyang kaliwang palad at iwiwisik ang langis sa pamamagitan ng kaniyang daliri nang pitong ulit sa harap ni Jehova. 17 At mula sa matitira sa langis na nasa kaniyang palad ay lalagyan ng saserdote ang pingol ng kanang tainga niyaong naglilinis ng kaniyang sarili at ang hinlalaki ng kaniyang kanang kamay at ang hinlalaki ng kaniyang kanang paa sa ibabaw ng dugo ng handog ukol sa pagkakasala. 18 At ang natitira sa langis na nasa palad ng saserdote ay ilalagay niya sa ulo niyaong naglilinis ng kaniyang sarili, at ang saserdote ay magbabayad-sala para sa kaniya sa harap ni Jehova.

19 “At ihaharap ng saserdote ang handog ukol sa kasalanan at magbabayad-sala para sa kaniya na naglilinis ng kaniyang sarili mula sa kaniyang karumihan, at pagkatapos ay papatayin niya ang handog na sinusunog. 20 At ihahandog ng saserdote ang handog na sinusunog at ang handog na mga butil sa ibabaw ng altar, at ang saserdote ay magbabayad-sala para sa kaniya; at siya ay magiging malinis.

21 “Ngunit, kung siya ay maralita at hindi sapat ang kaniyang kakayahan, siya ay kukuha nga ng isang batang barakong tupa na handog ukol sa pagkakasala bilang handog na ikinakaway upang magbayad-sala para sa kaniya at ng isang ikasampu ng isang epa ng mainam na harina na nilagyan ng langis bilang handog na mga butil at ng isang takal na log ng langis, 22 at ng dalawang batu-bato o dalawang inakáy na kalapati, ayon sa kaniyang kakayahan, at ang isa ay magsisilbing handog ukol sa kasalanan at ang isa pa ay bilang handog na sinusunog. 23 At sa ikawalong araw ay dadalhin niya ang mga iyon upang itatag ang kaniyang pagkakadalisay sa saserdote sa pasukan ng tolda ng kapisanan sa harap ni Jehova.

24 “At kukunin ng saserdote ang batang barakong tupa na handog ukol sa pagkakasala at ang takal na log ng langis, at ikakaway ng saserdote ang mga iyon bilang handog na ikinakaway sa harap ni Jehova. 25 At papatayin niya ang batang barakong tupa na handog ukol sa pagkakasala, at ang saserdote ay kukuha ng dugo ng handog ukol sa pagkakasala at ilalagay iyon sa pingol ng kanang tainga niyaong naglilinis ng kaniyang sarili at sa hinlalaki ng kaniyang kanang kamay at sa hinlalaki ng kaniyang kanang paa. 26 At ang saserdote ay magbubuhos ng langis sa kaliwang palad ng saserdote. 27 At iwiwisik ng saserdote sa pamamagitan ng kaniyang kanang daliri ang langis na nasa kaniyang kaliwang palad nang pitong ulit sa harap ni Jehova. 28 At ang saserdote ay maglalagay ng langis na nasa kaniyang palad sa pingol ng kanang tainga niyaong naglilinis ng kaniyang sarili at sa hinlalaki ng kaniyang kanang kamay at sa hinlalaki ng kaniyang kanang paa sa ibabaw ng kinaroroonan ng dugo ng handog ukol sa pagkakasala. 29 At ang natirang langis na nasa palad ng saserdote ay ilalagay niya sa ulo niyaong naglilinis ng kaniyang sarili upang magbayad-sala para sa kaniya sa harap ni Jehova.

30 “At ihahandog niya ang isa sa mga batu-bato o sa mga inakáy na kalapati na abot-kaya niya, 31 ang isa sa mga iyon na abot-kaya niya bilang handog ukol sa kasalanan at ang isa pa bilang handog na sinusunog kasama ng handog na mga butil; at ang saserdote ay magbabayad-sala para sa isa na naglilinis ng kaniyang sarili sa harap ni Jehova.

32 “Ito ang kautusan para sa isa na may salot na ketong at walang kakayahan nang itinatatag ang kaniyang pagkakadalisay.”

33 At nagsalita si Jehova kay Moises at kay Aaron, na sinasabi: 34 “Kapag pumasok kayo sa lupain ng Canaan, na ibibigay ko sa inyo bilang pag-aari, at inilagay ko ang salot na ketong sa isang bahay sa lupain na inyong pag-aari, 35 ang nagmamay-ari ng bahay ay paroroon nga at magsasabi sa saserdote, na sinasabi, ‘Tila isang salot ang nakita ko sa bahay.’ 36 At mag-uutos ang saserdote, at aalisan nila ng laman ang bahay bago pumasok ang saserdote upang tingnan ang salot, upang hindi niya ipahayag na marumi ang lahat ng nasa bahay; at pagkatapos ay papasok ang saserdote upang tingnan ang bahay. 37 Kapag nakita na niya ang salot, kung ang salot ay nasa mga dingding ng bahay, na may mga uka na manilaw-nilaw na luntian o mamula-mula, at ang anyo ng mga ito ay mas malalim kaysa sa pinakalabas ng dingding, 38 ang saserdote ay lalabas nga ng bahay hanggang sa pasukan ng bahay at ikukuwarentenas niya ang bahay nang pitong araw.

39 “At ang saserdote ay babalik sa ikapitong araw at titingnan niya; at kung ang salot ay kumalat sa mga dingding ng bahay, 40 ang saserdote ay mag-uutos nga, at babakbakin nila ang mga bato na kinaroroonan ng salot, at itatapon nila ang mga iyon sa labas ng lunsod sa isang dakong marumi. 41 At pakakayuran niya ang buong palibot ng loob ng bahay, at ang argamasang luwad na kanilang kinayas ay ibubuhos nila sa labas ng lunsod sa isang dakong marumi. 42 At kukuha sila ng ibang mga bato at ipapasak ang mga iyon na kahalili ng mga dating bato; at magpapakuha siya ng ibang argamasang luwad, at palalagyan niya ng palitada ang bahay.

43 “Ngunit kung bumalik ang salot at iyon ay lumitaw sa bahay pagkatapos na bakbakin ang mga bato at pagkatapos na kayasan ang bahay at mapalitadahan, 44 ang saserdote ay papasok nga at titingnan niya; at kung ang salot ay kumalat sa bahay, iyon ay malubhang ketong sa bahay. Iyon ay marumi. 45 At ipagigiba niya ang bahay pati na ang mga bato nito at ang mga tabla nito at lahat ng argamasang luwad ng bahay at ipabubuhat niya iyon sa labas ng lunsod sa isang dakong marumi. 46 Ngunit ang sinumang pumasok sa bahay sa alinmang araw ng pagkukuwarentenas niyaon ay magiging marumi hanggang sa gabi; 47 at ang sinumang humiga sa bahay ay maglalaba ng kaniyang mga kasuutan, at ang sinumang kumain sa loob ng bahay ay maglalaba ng kaniyang mga kasuutan.

48 “Ngunit, kung pumaroon ang saserdote at tiningnan niya, at, narito nga, ang salot ay hindi kumalat sa bahay pagkatapos na palitadahan ang bahay, ihahayag nga ng saserdote na malinis ang bahay, sapagkat ang salot ay gumaling na. 49 At upang dalisayin ang bahay mula sa kasalanan ay kukuha siya ng dalawang ibon at tablang sedro at sinulid na iskarlatang kokus at isopo. 50 At papatayin niya ang isang ibon sa isang sisidlang luwad sa ibabaw ng sariwang tubig. 51 At kukunin niya ang tablang sedro at ang isopo at ang sinulid na iskarlatang kokus at ang buháy na ibon at isasawsaw niya ang mga iyon sa dugo ng ibong pinatay at sa sariwang tubig, at iwiwisik niya iyon sa bahay nang pitong ulit. 52 At dadalisayin niya ang bahay mula sa kasalanan sa pamamagitan ng dugo ng ibon at ng sariwang tubig at ng buháy na ibon at ng tablang sedro at ng isopo at ng sinulid na iskarlatang kokus. 53 At pakakawalan niya ang buháy na ibon sa labas ng lunsod sa malawak na parang at magbabayad-sala para sa bahay; at iyon ay magiging malinis.

54 “Ito ang kautusan may kinalaman sa anumang salot na ketong at may kinalaman sa di-karaniwang pagkalugas ng buhok 55 at may kinalaman sa ketong sa kasuutan at sa bahay, 56 at may kinalaman sa singaw at sa langib at sa pantal, 57 upang magbigay ng mga tagubilin kung kailan ang isang bagay ay marumi at kung kailan ang isang bagay ay malinis. Ito ang kautusan tungkol sa ketong.”

Levitico  16 : 1 - 34

16 At nagsalita si Jehova kay Moises pagkamatay ng dalawang anak ni Aaron dahil sa paglapit nila sa harap ni Jehova anupat sila ay namatay. 2 At sinabi ni Jehova kay Moises: “Salitain mo kay Aaron na kapatid mo, na huwag siyang pumasok sa tuwina sa dakong banal sa loob ng kurtina, sa harap ng takip na nasa ibabaw ng Kaban, upang hindi siya mamatay; sapagkat sa isang ulap ay magpapakita ako sa ibabaw ng takip.

3 “Si Aaron ay papasok sa dakong banal taglay ang sumusunod: isang guyang toro bilang handog ukol sa kasalanan at isang barakong tupa bilang handog na sinusunog. 4 Ibibihis niya ang banal na mahabang damit na lino, at ang karsonsilyong lino ang isusuot sa kaniyang laman, at magbibigkis siya ng pahang lino at magsusuot ng turbanteng lino. Ang mga iyon ay mga banal na kasuutan. At paliliguan niya ang kaniyang laman sa tubig at ibibihis niya ang mga iyon.

5 “At mula sa kapulungan ng mga anak ni Israel ay kukuha siya ng dalawang batang kambing na lalaki bilang handog ukol sa kasalanan at isang barakong tupa bilang handog na sinusunog.

6 “At ihaharap ni Aaron ang toro na handog ukol sa kasalanan, na para sa kaniyang sarili, at magbabayad-sala siya para sa kaniyang sarili at sa kaniyang sambahayan.

7 “At kukunin niya ang dalawang kambing at patatayuin ang mga iyon sa harap ni Jehova sa pasukan ng tolda ng kapisanan. 8 At si Aaron ay magpapalabunutan sa dalawang kambing, ang isang palabunot ay para kay Jehova at ang isa pang palabunot ay para kay Azazel. 9 At ihaharap ni Aaron ang kambing na kinahulugan ng palabunot para kay Jehova, at ihahandog niya ito bilang handog ukol sa kasalanan. 10 Ngunit ang kambing na kinahulugan ng palabunot para kay Azazel ay patatayuing buháy sa harap ni Jehova upang magbayad-sala para roon, anupat pakakawalan iyon sa ilang para kay Azazel.

11 “At ihaharap ni Aaron ang toro na handog ukol sa kasalanan, na para sa kaniyang sarili, at gagawa ng pagbabayad-sala para sa kaniyang sarili at sa kaniyang sambahayan; at papatayin niya ang toro na handog ukol sa kasalanan, na para sa kaniyang sarili.

12 “At kukunin niya ang lalagyan ng apoy na punô ng nagniningas na baga ng apoy mula sa altar sa harap ni Jehova, at ang mga palad ng kaniyang dalawang kamay na punô ng pinong mabangong insenso, at dadalhin niya ang mga iyon sa loob ng kurtina. 13 Ilalagay rin niya ang insenso sa ibabaw ng apoy sa harap ni Jehova, at ang usok ng insenso ay kakalat sa ibabaw ng takip ng Kaban, na nasa ibabaw ng Patotoo, upang hindi siya mamatay.

14 “At kukuha siya ng dugo ng toro at iwiwisik iyon sa pamamagitan ng kaniyang daliri sa harap ng takip sa dakong silangan, at iwiwisik niya ang dugo sa pamamagitan ng kaniyang daliri nang pitong ulit sa harap ng takip.

15 “At papatayin niya ang kambing na handog ukol sa kasalanan, na para sa bayan, at dadalhin niya ang dugo nito sa loob ng kurtina at gagawin sa dugo nito ang katulad ng ginawa niya sa dugo ng toro; at iwiwisik niya iyon sa takip at sa harap ng takip.

16 “At magbabayad-sala siya para sa dakong banal may kinalaman sa mga karumihan ng mga anak ni Israel at may kinalaman sa kanilang mga pagsalansang sa lahat ng kanilang mga kasalanan; at gayon ang gagawin niya para sa tolda ng kapisanan, na namamalaging kasama nila sa gitna ng kanilang mga karumihan.

17 “At huwag magkakaroon ng iba pang tao sa tolda ng kapisanan mula sa pagpasok niya upang magbayad-sala sa dakong banal hanggang sa paglabas niya; at magbabayad-sala siya para sa kaniyang sarili at para sa kaniyang sambahayan at para sa buong kongregasyon ng Israel.

18 “At lalabas siya sa altar, na nasa harap ni Jehova, at magbabayad-sala para roon, at kukuha siya ng dugo ng toro at ng dugo ng kambing at ilalagay iyon sa mga sungay ng altar sa palibot. 19 Iwiwisik din niya ang dugo sa ibabaw niyaon sa pamamagitan ng kaniyang daliri nang pitong ulit at lilinisin iyon at pababanalin iyon mula sa mga karumihan ng mga anak ni Israel.

20 “Kapag natapos na niya ang pagbabayad-sala para sa dakong banal at sa tolda ng kapisanan at sa altar, ihaharap din niya ang kambing na buháy. 21 At ipapatong ni Aaron ang kaniyang dalawang kamay sa ulo ng kambing na buháy at ipagtatapat sa ibabaw nito ang lahat ng kamalian ng mga anak ni Israel at lahat ng kanilang pagsalansang sa lahat ng kanilang mga kasalanan, at ilalagay niya ang mga iyon sa ulo ng kambing at pakakawalan iyon sa ilang sa pamamagitan ng kamay ng isang taong nakahanda. 22 At dadalhin ng kambing sa isang disyertong lupain ang lahat ng kanilang kamalian, at pakakawalan niya ang kambing sa ilang.

23 “At papasok si Aaron sa tolda ng kapisanan at huhubarin ang mga kasuutang lino na ibinihis niya nang pumasok siya sa dakong banal, at ilalapag niya roon ang mga iyon. 24 At paliliguan niya ang kaniyang laman sa tubig sa isang dakong banal at magbibihis ng kaniyang mga kasuutan at lalabas at maghaharap ng kaniyang handog na sinusunog at ng handog na sinusunog para sa bayan at magbabayad-sala para sa kaniyang sarili at para sa bayan. 25 At pauusukin niya ang taba ng handog ukol sa kasalanan sa ibabaw ng altar.

26 “Kung tungkol sa isa na nagpakawala sa kambing para kay Azazel, lalabhan niya ang kaniyang mga kasuutan, at paliliguan niya ang kaniyang laman sa tubig, at pagkatapos ay makapapasok siya sa kampo.

27 “Ngunit ipadadala niya sa labas ng kampo ang toro na handog ukol sa kasalanan at ang kambing na handog ukol sa kasalanan, na ang dugo ng mga iyon ay ipinasok upang magbayad-sala sa dakong banal; at susunugin nila sa apoy ang mga balat ng mga iyon at ang laman ng mga iyon at ang dumi ng mga iyon. 28 At ang nagsunog ng mga iyon ay maglalaba ng kaniyang mga kasuutan, at paliliguan niya ang kaniyang laman sa tubig, at pagkatapos ay makapapasok siya sa kampo.

29 “At ito ay magiging isang batas hanggang sa panahong walang takda para sa inyo: Sa ikapitong buwan sa ikasampu ng buwan ay pipighatiin ninyo ang inyong mga kaluluwa, at huwag kayong gagawa ng anumang gawain, maging ang katutubo man o ang naninirahang dayuhan na naninirahan bilang dayuhan sa gitna ninyo. 30 Sapagkat sa araw na ito ay gagawin ang pagbabayad-sala para sa inyo upang ihayag kayong malinis. Kayo ay magiging malinis mula sa lahat ng inyong mga kasalanan sa harap ni Jehova. 31 Ito ay isang sabbath ng lubusang kapahingahan para sa inyo, at pipighatiin ninyo ang inyong mga kaluluwa. Ito ay isang batas hanggang sa panahong walang takda.

32 “At ang saserdote na papahiran at na ang kamay ay pupuspusin ng kapangyarihan upang maglingkod bilang saserdote na kahalili ng kaniyang ama ay gagawa ng pagbabayad-sala at magbibihis ng mga kasuutang lino. Ang mga iyon ay mga banal na kasuutan. 33 At magbabayad-sala siya para sa banal na santuwaryo, at para sa tolda ng kapisanan at para sa altar ay magbabayad-sala siya; at para sa mga saserdote at para sa buong bayan ng kongregasyon ay magbabayad-sala siya. 34 At ito ay magiging isang batas hanggang sa panahong walang takda para sa inyo, upang magbayad-sala para sa mga anak ni Israel may kinalaman sa lahat ng kanilang mga kasalanan nang minsan sa isang taon.”

Sa gayon ay ginawa niya ang gaya ng iniutos ni Jehova kay Moises.

Levitico  21 : 1 - 24

21 At sinabi pa ni Jehova kay Moises: “Kausapin mo ang mga saserdote, na mga anak ni Aaron, at sabihin mo sa kanila, ‘Walang sinuman ang magpaparungis ng kaniyang sarili sa gitna ng kaniyang bayan dahil sa isang namatay na kaluluwa. 2 Ngunit sa kadugo niya na malapit sa kaniya, sa kaniyang ina at sa kaniyang ama at sa kaniyang anak na lalaki at sa kaniyang anak na babae at sa kaniyang kapatid na lalaki 3 at sa kaniyang kapatid na babae, isang dalaga na malapit sa kaniya, na hindi pa pag-aari ng isang lalaki, dahil sa kaniya ay makapagpaparungis siya ng kaniyang sarili. 4 Hindi siya makapagpaparungis ng kaniyang sarili [dahil sa isang babaing nauukol] sa isang may-ari sa gitna ng kaniyang bayan upang hayaang malapastangan ang kaniyang sarili. 5 Huwag silang magpapakalbo ng kanilang mga ulo, at ang dulo ng kanilang balbas ay huwag nilang aahitan, at ang kanilang laman ay huwag nilang hihiwaan. 6 Magpakabanal sila sa kanilang Diyos, at huwag nilang lapastanganin ang pangalan ng kanilang Diyos, sapagkat sila yaong naghahandog ng mga handog kay Jehova na pinaraan sa apoy, na tinapay ng kanilang Diyos; at magpakabanal sila. 7 Huwag silang kukuha ng patutot o babaing nilapastangan; at huwag silang kukuha ng babaing diniborsiyo ng asawa nito, sapagkat siya ay banal sa kaniyang Diyos. 8 Kaya pababanalin mo siya, sapagkat siya ang naghahandog ng tinapay ng iyong Diyos. Siya ay magiging banal sa iyo, sapagkat akong si Jehova, na nagpapabanal sa inyo, ay banal.

9 “‘At kung hayaan ng anak na babae ng isang saserdote na malapastangan siya sa pamamagitan ng pagpapatutot, ang kaniyang ama ang nilalapastangan niya. Susunugin siya sa apoy.

10 “‘At kung tungkol sa mataas na saserdote mula sa kaniyang mga kapatid na ang ulo ay binuhusan ng pamahid na langis at ang kamay ay pinuspos ng kapangyarihan upang ibihis ang mga kasuutan, huwag niyang pababayaang hindi nakaayos ang kaniyang ulo, at huwag niyang pupunitin ang kaniyang mga kasuutan. 11 At huwag siyang lalapit sa sinumang patay na kaluluwa. Huwag siyang magpaparungis ng kaniyang sarili dahil sa kaniyang ama at sa kaniyang ina. 12 Huwag din siyang lalabas mula sa santuwaryo at huwag niyang lalapastanganin ang santuwaryo ng kaniyang Diyos, sapagkat ang tanda ng pag-aalay, ang pamahid na langis ng kaniyang Diyos, ay nasa kaniya. Ako ay si Jehova.

13 “‘At sa ganang kaniya, siya ay kukuha ng isang babae na nasa pagkadalaga nito. 14 Kung tungkol sa babaing balo o babaing diniborsiyo at isa na nilapastangan, isang patutot, hindi siya kukuha ng sinuman sa mga ito, kundi kukuha siya ng isang dalaga mula sa kaniyang bayan bilang asawa. 15 At huwag niyang lapastanganin ang kaniyang binhi sa gitna ng kaniyang bayan, sapagkat ako ay si Jehova na nagpapabanal sa kaniya.’”

16 At si Jehova ay patuloy na nagsalita kay Moises, na sinasabi: 17 “Salitain mo kay Aaron, na sinasabi, ‘Walang sinumang lalaki mula sa iyong binhi sa lahat ng kanilang mga salinlahi na may kapintasan ang makalalapit upang ihandog ang tinapay ng kaniyang Diyos. 18 Kung ang sinumang lalaki ay may kapintasan, hindi siya makalalapit: isang lalaking bulag o pilay o may hiwa ang ilong o may isang sangkap na labis ang haba, 19 o isang lalaking may bali ang paa o may bali ang kamay, 20 o kuba o payat o may karamdaman sa kaniyang mga mata o langibin o may buni o may mga bayag na durog. 21 Ang sinumang lalaki mula sa binhi ni Aaron na saserdote na may kapintasan ay hindi makalalapit upang ihandog ang mga handog kay Jehova na pinaraan sa apoy. May kapintasan sa kaniya. Hindi siya makalalapit upang ihandog ang tinapay ng kaniyang Diyos. 22 Makakakain siya ng tinapay ng kaniyang Diyos mula sa mga kabanal-banalang bagay at mula sa mga banal na bagay. 23 Gayunman, hindi siya makapapasok nang malapit sa kurtina, at hindi siya makalalapit sa altar, sapagkat may kapintasan sa kaniya; at huwag niyang lapastanganin ang aking santuwaryo, sapagkat ako ay si Jehova na nagpapabanal sa kanila.’”

24 Gayon nga ang sinalita ni Moises kay Aaron at sa kaniyang mga anak at sa lahat ng mga anak ni Israel.

Levitico  23 : 1 - 44

23 At nagsalita pa si Jehova kay Moises, na sinasabi: 2 “Salitain mo sa mga anak ni Israel, at sabihin mo sa kanila, ‘Ang mga pangkapanahunang kapistahan ni Jehova na ihahayag ninyo ay mga banal na kombensiyon. Ito ang aking mga pangkapanahunang kapistahan:

3 “‘Anim na araw na maisasagawa ang gawain, ngunit sa ikapitong araw ay sabbath ng lubusang kapahingahan, isang banal na kombensiyon. Hindi kayo gagawa ng anumang uri ng gawain. Iyon ay sabbath kay Jehova sa lahat ng dako na inyong tinatahanan.

4 “‘Ito ang mga pangkapanahunang kapistahan ni Jehova, mga banal na kombensiyon, na ihahayag ninyo sa kanilang mga takdang panahon: 5 Sa unang buwan, sa ikalabing-apat na araw ng buwan, sa pagitan ng dalawang gabi ay paskuwa kay Jehova.

6 “‘At sa ikalabinlimang araw ng buwang ito ay kapistahan ng mga tinapay na walang pampaalsa kay Jehova. Pitong araw kayong kakain ng mga tinapay na walang pampaalsa. 7 Sa unang araw ay magkakaroon kayo ng isang banal na kombensiyon. Wala kayong gagawing anumang uri ng mabigat na gawain. 8 Kundi maghahandog kayo ng handog na pinaraan sa apoy para kay Jehova nang pitong araw. Sa ikapitong araw ay magkakaroon ng isang banal na kombensiyon. Wala kayong gagawing anumang uri ng mabigat na gawain.’”

9 At si Jehova ay patuloy na nagsalita kay Moises, na sinasabi: 10 “Salitain mo sa mga anak ni Israel, at sabihin mo sa kanila, ‘Kapag nakapasok na kayo sa lupain na ibinibigay ko sa inyo, at nagapas na ninyo ang ani nito, dadalhin din ninyo sa saserdote ang isang tungkos ng mga unang bunga ng inyong ani. 11 At ikakaway niya ang tungkos sa harap ni Jehova upang magkamit kayo ng pagsang-ayon. Sa mismong araw pagkaraan ng sabbath ay ikakaway iyon ng saserdote. 12 At sa araw na ipakakaway ninyo ang tungkos ay maghaharap kayo ng isang malusog na batang barakong tupa, na nasa unang taon nito, bilang handog na sinusunog para kay Jehova; 13 at bilang handog na mga butil nito ay dalawang ikasampu ng isang epa ng mainam na harina na nilagyan ng langis, bilang handog na pinaraan sa apoy para kay Jehova, isang nakagiginhawang amoy; at bilang handog na inumin nito ay isang kapat na hin ng alak. 14 At huwag kayong kakain ng tinapay ni binusang butil ni bagong butil hanggang sa mismong araw na ito, hanggang sa pagdadala ninyo ng handog sa inyong Diyos. Ito ay isang batas hanggang sa panahong walang takda para sa inyong mga salinlahi sa lahat ng dako na inyong tinatahanan.

15 “‘At bibilang kayo sa ganang inyo mula sa araw pagkaraan ng sabbath, mula sa araw ng pagdadala ninyo ng tungkos na handog na ikinakaway, ng pitong sabbath. Ang mga iyon ay kailangang buo. 16 Hanggang sa araw pagkaraan ng ikapitong sabbath ay bibilang kayo, limampung araw, at maghahandog kayo ng bagong handog na mga butil para kay Jehova. 17 Mula sa inyong mga tahanang dako ay magdadala kayo ng dalawang tinapay bilang handog na ikinakaway. Ang mga iyon ay kailangang mula sa dalawang ikasampu ng isang epa ng mainam na harina. Ang mga iyon ay lulutuing may lebadura, bilang unang hinog na bunga para kay Jehova. 18 At ihahandog ninyong kasama ng mga tinapay ang pitong malulusog na lalaking kordero, bawat isa ay isang taóng gulang, at isang guyang toro at dalawang barakong tupa. Ang mga iyon ay magiging handog na sinusunog para kay Jehova kasama ng kanilang handog na mga butil at ng kanilang mga handog na inumin bilang handog na pinaraan sa apoy, na nakagiginhawang amoy para kay Jehova. 19 At maghaharap kayo ng isang anak ng kambing bilang handog ukol sa kasalanan at dalawang lalaking kordero, bawat isa ay isang taóng gulang, bilang haing pansalu-salo. 20 At ikakaway ng saserdote ang mga iyon kasama ng mga tinapay ng mga unang hinog na bunga, bilang handog na ikinakaway sa harap ni Jehova, kasama ng dalawang lalaking kordero. Ang mga iyon ay magsisilbing banal kay Jehova para sa saserdote. 21 At gagawa kayo ng isang paghahayag sa mismong araw na ito; magkakaroon ng isang banal na kombensiyon para sa inyo. Wala kayong gagawing anumang uri ng mabigat na gawain. Ito ay isang batas hanggang sa panahong walang takda sa lahat ng inyong mga tahanang dako para sa inyong mga salinlahi.

22 “‘At kapag gagapasin ninyo ang ani ng inyong lupain, huwag mong sasairin ang gilid ng iyong bukid kapag gumagapas ka, at ang himalay ng iyong ani ay huwag mong pupulutin. Iiwan mo ang mga iyon para sa napipighati at sa naninirahang dayuhan. Ako ay si Jehova na inyong Diyos.’”

23 At nagsalita pa si Jehova kay Moises, na sinasabi: 24 “Salitain mo sa mga anak ni Israel, na sinasabi, ‘Sa ikapitong buwan, sa ikaisa ng buwan, ay magkakaroon kayo ng lubusang kapahingahan, isang tagapagpaalaala na may tunog ng trumpeta, isang banal na kombensiyon. 25 Wala kayong gagawing anumang uri ng mabigat na gawain, at maghahandog kayo ng handog na pinaraan sa apoy para kay Jehova.’”

26 At nagsalita pa si Jehova kay Moises, na sinasabi: 27 “Gayunman, sa ikasampu ng ikapitong buwang ito ay ang araw ng pagbabayad-sala. Isang banal na kombensiyon ang gaganapin ninyo, at pipighatiin ninyo ang inyong mga kaluluwa at maghahandog kayo ng handog na pinaraan sa apoy para kay Jehova. 28 At wala kayong gagawing anumang uri ng gawain sa mismong araw na ito, sapagkat ito ay araw ng pagbabayad-sala upang magbayad-sala para sa inyo sa harap ni Jehova na inyong Diyos; 29 sapagkat lahat ng kaluluwa na hindi mapipighati sa mismong araw na ito ay lilipulin mula sa kaniyang bayan. 30 Kung tungkol sa sinumang kaluluwa na gagawa ng anumang uri ng gawain sa mismong araw na ito, pupuksain ko ang kaluluwang iyon mula sa kaniyang bayan. 31 Wala kayong gagawing anumang uri ng gawain. Ito ay isang batas hanggang sa panahong walang takda para sa inyong mga salinlahi sa lahat ng dako na inyong tinatahanan. 32 Ito ay isang sabbath ng lubusang kapahingahan para sa inyo, at pipighatiin ninyo ang inyong mga kaluluwa sa ikasiyam ng buwan sa kinagabihan. Mula sa gabi hanggang sa gabi ay ipangingilin ninyo ang inyong sabbath.”

33 At si Jehova ay patuloy na nagsalita kay Moises, na sinasabi: 34 “Salitain mo sa mga anak ni Israel, na sinasabi, ‘Sa ikalabinlimang araw ng ikapitong buwang ito ay kapistahan ng mga kubol sa loob ng pitong araw para kay Jehova. 35 Sa unang araw ay banal na kombensiyon. Wala kayong gagawing anumang uri ng mabigat na gawain. 36 Pitong araw kayong maghahandog ng handog na pinaraan sa apoy para kay Jehova. Sa ikawalong araw ay magkakaroon kayo ng isang banal na kombensiyon, at maghahandog kayo ng handog na pinaraan sa apoy para kay Jehova. Ito ay kapita-pitagang kapulungan. Wala kayong gagawing anumang uri ng mabigat na gawain.

37 “‘Ito ang mga pangkapanahunang kapistahan ni Jehova na ihahayag ninyo bilang mga banal na kombensiyon, sa paghahandog ng handog na pinaraan sa apoy para kay Jehova: ang handog na sinusunog at ang handog na mga butil ng hain at ang mga handog na inumin ayon sa pang-araw-araw na palatuntunan, 38 bukod pa sa mga sabbath ni Jehova at bukod pa sa inyong mga kaloob at bukod pa sa lahat ng inyong mga panatang handog at bukod pa sa lahat ng inyong mga kusang-loob na handog, na dapat ninyong ibigay kay Jehova. 39 Gayunman, sa ikalabinlimang araw ng ikapitong buwan, kapag natipon na ninyo ang ani ng lupain, dapat ninyong ipagdiwang ang kapistahan ni Jehova nang pitong araw. Sa unang araw ay lubusang kapahingahan at sa ikawalong araw ay lubusang kapahingahan. 40 At kukunin ninyo sa ganang inyo sa unang araw ang bunga ng magagandang punungkahoy, ang mga sanga ng mga puno ng palma at ang mga sanga ng mayayabong na punungkahoy at ng mga alamo sa agusang libis, at magsasaya kayo sa harap ni Jehova na inyong Diyos nang pitong araw. 41 At ipagdiriwang ninyo iyon bilang kapistahan para kay Jehova nang pitong araw sa bawat taon. Bilang isang batas hanggang sa panahong walang takda sa buong panahon ng inyong mga salinlahi, dapat ninyong ipagdiwang iyon sa ikapitong buwan. 42 Sa mga kubol kayo tatahan nang pitong araw. Ang lahat ng katutubo sa Israel ay tatahan sa mga kubol, 43 upang malaman ng inyong mga salinlahi na sa mga kubol ko pinatahan ang mga anak ni Israel noong inilalabas ko sila mula sa lupain ng Ehipto. Ako ay si Jehova na inyong Diyos.’”

44 Gayon sinalita ni Moises ang tungkol sa mga pangkapanahunang kapistahan ni Jehova sa mga anak ni Israel.

Levitico  27 : 1 - 34

27 At si Jehova ay patuloy na nagsalita kay Moises, na sinasabi: 2 “Salitain mo sa mga anak ni Israel, at sabihin mo sa kanila, ‘Kung ang isang tao ay gumawa ng isang pantanging panatang handog na mga kaluluwa para kay Jehova ayon sa tinatayang halaga, 3 at ang tinatayang halaga ay sa isang lalaki mula dalawampung taóng gulang hanggang animnapung taóng gulang, ang tinatayang halaga ay limampung siklo na pilak ayon sa siklo ng dakong banal. 4 Ngunit kung ito ay isang babae, ang tinatayang halaga ay tatlumpung siklo. 5 At kung ang edad ay mula limang taóng gulang hanggang dalawampung taóng gulang, ang tinatayang halaga ng lalaki ay dalawampung siklo at para sa babae ay sampung siklo. 6 At kung ang edad ay mula sa gulang na isang buwan hanggang limang taóng gulang, ang tinatayang halaga ng lalaki ay limang siklo na pilak at ang tinatayang halaga para sa babae ay tatlong siklo na pilak.

7 “‘At kung ang edad ay mula animnapung taóng gulang pataas, kung ito ay isang lalaki, ang tinatayang halaga ay labinlimang siklo at para sa babae ay sampung siklo. 8 Ngunit kung napakadukha niya upang magbigay ng tinatayang halaga, itatayo nga niya ang tao sa harap ng saserdote, at ang saserdote ay magtatakda sa kaniya ng halaga. Ayon sa makakayanan ng nananata, ang saserdote ay magtatakda sa kaniya ng halaga.

9 “‘At kung ito ay isang hayop gaya ng inihahandog ng isa bilang handog kay Jehova, ang lahat ng ibibigay niya kay Jehova ay magiging banal. 10 Hindi niya ito mahahalinhan, at hindi niya ito mapapalitan, ng mabuti ang masama o ng masama ang mabuti. Ngunit kung palitan man niya ito ng hayop sa hayop, ito mismo at ang ipinalit dito ay magiging banal. 11 At kung ito ay alinman sa maruming hayop gaya niyaong hindi maihahandog ng isa bilang handog kay Jehova, itatayo nga niya ang hayop sa harap ng saserdote. 12 At ang saserdote ay magtatakda ng halaga niyaon kung mabuti ba iyon o masama. Magiging gayon nga ayon sa halagang tatayahin ng saserdote. 13 Ngunit kung talagang nais niyang tubusin ito, siya ay magbibigay nga ng isang kalima niyaon karagdagan pa sa tinatayang halaga.

14 “‘At kung pababanalin ng isang tao ang kaniyang bahay bilang banal kay Jehova, ang saserdote ay magtatakda nga ng halaga niyaon kung mabuti ba iyon o masama. Ayon sa halagang itatakda rito ng saserdote, gayon ang magiging halaga nito. 15 Ngunit kung nais ng nagpapabanal na tubusin ang kaniyang bahay, siya ay magbibigay nga ng isang kalima ng salapi ng tinatayang halaga karagdagan pa rito; at ito ay magiging kaniya.

16 “‘At kung isang bahagi ng bukid na kaniyang pag-aari ang pababanalin ng isang tao kay Jehova, ang halaga ay tatayahin nga alinsunod sa binhi nito: kung isang homer ng binhi ng sebada, kung gayon ay limampung siklo na pilak. 17 Kung pababanalin niya ang kaniyang bukid mula sa taon ng Jubileo, ang magiging halaga nito ay ayon sa tinatayang halaga. 18 At kung pababanalin niya ang kaniyang bukid pagkatapos ng Jubileo, tutuusin nga ng saserdote sa kaniya ang halaga alinsunod sa mga taon na natitira hanggang sa susunod na taon ng Jubileo, at babawasan ang tinatayang halaga. 19 Ngunit kung talagang tutubusin ng nagpapabanal nito ang bukid, siya ay magbibigay nga ng isang kalima ng salapi ng tinatayang halaga karagdagan pa rito, at ito ay mananatili bilang kaniya. 20 At kung hindi niya tutubusin ang bukid at sa halip ay maipagbili ang bukid sa ibang tao, ito ay hindi na muling matutubos. 21 At ang bukid ay magiging banal kay Jehova kapag isinauli na ito sa Jubileo, bilang bukid na nakatalaga. Ang pagmamay-ari nito ay magiging sa saserdote.

22 “‘At kung pababanalin niya kay Jehova ang isang bukid na binili niya na hindi bahagi ng bukid na kaniyang pag-aari, 23 tutuusin nga ng saserdote sa kaniya ang halaga na ihahalaga hanggang sa taon ng Jubileo, at ibibigay niya ang tinatayang halaga sa araw na iyon. Ito ay banal kay Jehova. 24 Sa taon ng Jubileo ay ibabalik ang bukid sa isa na binilhan niya nito, sa isa na nagmamay-ari ng lupain.

25 “‘At ang lahat ng halaga ay tatayahin ayon sa siklo ng dakong banal. Ang siklo ay magkakahalaga ng dalawampung gerah.

26 “‘Tanging ang panganay sa mga hayop, na ipanganganak bilang panganay para kay Jehova, walang sinumang tao ang magpapabanal nito. Maging toro o tupa, ito ay kay Jehova. 27 At kung ito ay kabilang sa mga hayop na marumi at tutubusin niya ito ayon sa tinatayang halaga, siya ay magbibigay nga ng isang kalima nito karagdagan pa rito. Ngunit kung hindi ito tutubusin, ito ay ipagbibili ayon sa tinatayang halaga.

28 “‘Gayunma’y walang anumang uri ng nakatalagang bagay na maitatalaga kay Jehova ng isang tao ukol sa pagkapuksa mula sa lahat ng sa kaniya, maging mula sa tao o sa mga hayop o mula sa bukid na kaniyang pag-aari, ang maipagbibili, at walang anumang uri ng nakatalagang bagay ang tutubusin. Ito ay kabanal-banalang bagay kay Jehova. 29 Walang sinumang nakatalagang tao na maitatalaga sa pagkapuksa mula sa mga tao ang maaaring tubusin. Siya ay papatayin nang walang pagsala.

30 “‘At lahat ng ikasampung bahagi ng lupain, mula sa binhi ng lupain at sa bunga ng punungkahoy, ay kay Jehova. Ito ay banal kay Jehova. 31 At kung talagang nais ng isang tao na tubusin ang alinman sa kaniyang ikasampung bahagi, siya ay magbibigay ng isang kalima nito karagdagan pa rito. 32 Kung tungkol sa lahat ng ikasampung bahagi ng bakahan at ng kawan, lahat ng dumaraan sa ilalim ng tungkod, ang ikasampung ulo ay magiging banal kay Jehova. 33 Huwag niyang susuriin kung ito ay mabuti o masama, ni papalitan man niya ito. Ngunit kung papalitan man niya ito, ito mismo at ang ipinalit dito ay magiging banal. Ito ay hindi maaaring tubusin.’”

34 Ito ang mga utos na ibinigay ni Jehova kay Moises bilang mga utos sa mga anak ni Israel sa Bundok Sinai.

Bilang  2 : 1 - 34

2 At nagsalita si Jehova kay Moises at kay Aaron, na sinasabi: 2 “Ang mga anak ni Israel ay magkakampo, bawat lalaki ay sa tabi ng kaniyang tatlong-tribong pangkat, sa tabi ng mga tanda para sa sambahayan ng kanilang mga ama. Magkakampo sila sa palibot sa harap ng tolda ng kapisanan.

3 “At yaong mga magkakampo sa gawing silangan sa dakong sikatan ng araw ay ang tatlong-tribong pangkat ng kampo ni Juda sa kanilang mga hukbo, at ang pinuno sa mga anak ni Juda ay si Nason na anak ni Aminadab. 4 At ang kaniyang hukbo at ang mga rehistrado sa kanila ay pitumpu’t apat na libo anim na raan. 5 At yaong mga magkakampo sa tabi niya ay ang tribo ni Isacar, at ang pinuno sa mga anak ni Isacar ay si Netanel na anak ni Zuar. 6 At ang kaniyang hukbo at ang kaniyang mga rehistrado ay limampu’t apat na libo apat na raan. 7 At ang tribo ni Zebulon; at ang pinuno sa mga anak ni Zebulon ay si Eliab na anak ni Helon. 8 At ang kaniyang hukbo at ang kaniyang mga rehistrado ay limampu’t pitong libo apat na raan.

9 “Ang lahat ng rehistrado sa kampo ni Juda ay isang daan walumpu’t anim na libo apat na raan sa kanilang mga hukbo. Sila ang unang yayaon.

10 “Ang tatlong-tribong pangkat ng kampo ni Ruben ay sa dakong timog sa kanilang mga hukbo, at ang pinuno sa mga anak ni Ruben ay si Elizur na anak ni Sedeur. 11 At ang kaniyang hukbo at ang kaniyang mga rehistrado ay apatnapu’t anim na libo limang daan. 12 At yaong mga magkakampo sa tabi niya ay ang tribo ni Simeon, at ang pinuno sa mga anak ni Simeon ay si Selumiel na anak ni Zurisadai. 13 At ang kaniyang hukbo at ang mga rehistrado sa kanila ay limampu’t siyam na libo tatlong daan. 14 At ang tribo ni Gad; at ang pinuno sa mga anak ni Gad ay si Eliasap na anak ni Reuel. 15 At ang kaniyang hukbo at ang mga rehistrado sa kanila ay apatnapu’t limang libo anim na raan at limampu.

16 “Ang lahat ng rehistrado sa kampo ni Ruben ay isang daan at limampu’t isang libo apat na raan at limampu sa kanilang mga hukbo, at sila ang ikalawang yayaon.

17 “Kapag ililipat ang tolda ng kapisanan, ang kampo ng mga Levita ang mapapasagitna ng mga kampo.

“Kung paano sila magkakampo, gayon sila yayaon, bawat isa ay nasa kaniyang dako, ayon sa kani-kanilang tatlong-tribong pangkat.

18 “Ang tatlong-tribong pangkat ng kampo ni Efraim sa kanilang mga hukbo ay sa dakong kanluran, at ang pinuno sa mga anak ni Efraim ay si Elisama na anak ni Amihud. 19 At ang kaniyang hukbo at ang mga rehistrado sa kanila ay apatnapung libo limang daan. 20 At sa tabi niya ay ang tribo ni Manases, at ang pinuno sa mga anak ni Manases ay si Gamaliel na anak ni Pedazur. 21 At ang kaniyang hukbo at ang mga rehistrado sa kanila ay tatlumpu’t dalawang libo dalawang daan. 22 At ang tribo ni Benjamin; at ang pinuno sa mga anak ni Benjamin ay si Abidan na anak ni Gideoni. 23 At ang kaniyang hukbo at ang mga rehistrado sa kanila ay tatlumpu’t limang libo apat na raan.

24 “Ang lahat ng rehistrado sa kampo ni Efraim ay isang daan at walong libo isang daan sa kanilang mga hukbo, at sila ang ikatlong yayaon.

25 “Ang tatlong-tribong pangkat ng kampo ni Dan ay sa dakong hilaga sa kanilang mga hukbo, at ang pinuno sa mga anak ni Dan ay si Ahiezer na anak ni Amisadai. 26 At ang kaniyang hukbo at ang mga rehistrado sa kanila ay animnapu’t dalawang libo pitong daan. 27 At ang mga magkakampo sa tabi niya ay ang tribo ni Aser, at ang pinuno sa mga anak ni Aser ay si Pagiel na anak ni Ocran. 28 At ang kaniyang hukbo at ang mga rehistrado sa kanila ay apatnapu’t isang libo limang daan. 29 At ang tribo ni Neptali; at ang pinuno sa mga anak ni Neptali ay si Ahira na anak ni Enan. 30 At ang kaniyang hukbo at ang mga rehistrado sa kanila ay limampu’t tatlong libo apat na raan.

31 “Ang lahat ng rehistrado sa kampo ni Dan ay isang daan limampu’t pitong libo anim na raan. Sila ang huling yayaon—ayon sa kani-kanilang tatlong-tribong pangkat.”

32 Ito ang mga rehistrado sa mga anak ni Israel ayon sa sambahayan ng kanilang mga ama; ang lahat ng rehistrado sa mga kampo sa kanilang mga hukbo ay anim na raan at tatlong libo limang daan at limampu. 33 Ngunit ang mga Levita ay hindi inirehistrong kasama ng mga anak ni Israel, gaya ng iniutos ni Jehova kay Moises. 34 At ginawa ng mga anak ni Israel ang ayon sa lahat ng iniutos ni Jehova kay Moises. Gayon sila nagkampo sa kani-kanilang tatlong-tribong pangkat, at gayon sila yumaon, bawat isa ay sa kani-kaniyang pamilya may kinalaman sa sambahayan ng kaniyang mga ama.

Bilang  3 : 1 - 51

3 At ito ang mga salinlahi ni Aaron at ni Moises nang araw na magsalita si Jehova kay Moises sa Bundok Sinai. 2 At ito ang mga pangalan ng mga anak ni Aaron: ang panganay na si Nadab at si Abihu, si Eleazar at si Itamar. 3 Ito ang mga pangalan ng mga anak ni Aaron, na mga pinahirang saserdote na ang mga kamay ay pinuspos ng kapangyarihan upang maglingkod bilang mga saserdote. 4 Gayunman, si Nadab at si Abihu ay namatay sa harap ni Jehova nang maghandog sila ng kakaibang apoy sa harap ni Jehova sa ilang ng Sinai; at hindi sila nagkaroon ng anak. Ngunit si Eleazar at si Itamar ay nagpatuloy na maglingkod bilang mga saserdote na kasama ni Aaron na kanilang ama.

5 At nagsalita si Jehova kay Moises, na sinasabi: 6 “Ilapit mo ang tribo ni Levi, at patayuin mo sila sa harap ni Aaron na saserdote, at maglilingkod sila sa kaniya. 7 At tutuparin nila ang kanilang katungkulan sa kaniya at ang kanilang katungkulan sa buong kapulungan sa harap ng tolda ng kapisanan sa pagganap ng paglilingkod sa tabernakulo. 8 At iingatan nila ang lahat ng mga kagamitan ng tolda ng kapisanan, ang katungkulan nga ng mga anak ni Israel sa pagganap ng paglilingkod sa tabernakulo. 9 At ibibigay mo ang mga Levita kay Aaron at sa kaniyang mga anak. Sila ay mga ibinigay, na ibinigay sa kaniya mula sa mga anak ni Israel. 10 At aatasan mo si Aaron at ang kaniyang mga anak, at iingatan nila ang kanilang pagkasaserdote; at sinumang lumapit na ibang tao ay papatayin.”

11 At si Jehova ay patuloy na nagsalita kay Moises, na sinasabi: 12 “Kung tungkol sa akin, narito! kinukuha ko ang mga Levita mula sa mga anak ni Israel na kahalili ng lahat ng panganay na nagbubukas ng bahay-bata ng mga anak ni Israel; at ang mga Levita ay magiging akin. 13 Sapagkat ang lahat ng panganay ay akin. Nang araw na saktan ko ang lahat ng panganay sa lupain ng Ehipto ay pinabanal ko sa akin ang lahat ng panganay sa Israel mula sa tao hanggang sa hayop. Sila ay magiging akin. Ako ay si Jehova.”

14 At nagsalita pa si Jehova kay Moises sa ilang ng Sinai, na sinasabi: 15 “Irehistro mo ang mga anak ni Levi ayon sa sambahayan ng kanilang mga ama ayon sa kanilang mga pamilya. Bawat lalaki mula sa gulang na isang buwan pataas ay irerehistro mo.” 16 At inirehistro sila ni Moises sa utos ni Jehova, gaya ng iniutos sa kaniya. 17 At ito ang naging mga anak ni Levi ayon sa kanilang mga pangalan: si Gerson at si Kohat at si Merari.

18 At ito ang mga pangalan ng mga anak ni Gerson ayon sa kanilang mga pamilya: si Libni at si Simei.

19 At ang mga anak ni Kohat ayon sa kanilang mga pamilya ay sina Amram at Izhar, Hebron at Uziel.

20 At ang mga anak ni Merari ayon sa kanilang mga pamilya ay sina Mahali at Musi.

Ito ang mga pamilya ng mga Levita ayon sa sambahayan ng kanilang mga ama.

21 Kay Gerson nagmula ang pamilya ng mga Libnita at ang pamilya ng mga Simeita. Ito ang mga pamilya ng mga Gersonita. 22 Ang mga rehistrado sa kanila ay ayon sa bilang ng lahat ng lalaki mula sa gulang na isang buwan pataas. Ang mga rehistrado sa kanila ay pitong libo limang daan. 23 Ang mga pamilya ng mga Gersonita ay nasa likuran ng tabernakulo. Sila ay nagkakampo sa dakong kanluran. 24 At ang pinuno ng sambahayan sa panig ng ama para sa mga Gersonita ay si Eliasap na anak ni Lael. 25 At ang katungkulan ng mga anak ni Gerson sa tolda ng kapisanan ay ang tabernakulo at ang tolda, ang pantakip nito at ang pantabing sa pasukan ng tolda ng kapisanan, 26 at ang mga tabing ng looban at ang pantabing sa pasukan ng looban na nasa palibot ng tabernakulo at ng altar, at ang mga pantoldang panali nito, para sa lahat ng paglilingkod dito.

27 At kay Kohat nagmula ang pamilya ng mga Amramita at ang pamilya ng mga Izharita at ang pamilya ng mga Hebronita at ang pamilya ng mga Uzielita. Ito ang mga pamilya ng mga Kohatita. 28 Sa bilang ng lahat ng lalaki mula sa gulang na isang buwan pataas ay may walong libo anim na raan, na nag-aasikaso ng katungkulan sa dakong banal. 29 Ang mga pamilya ng mga anak ni Kohat ay nagkakampo sa panig ng tabernakulo sa dakong timog. 30 At ang pinuno ng sambahayan sa panig ng ama para sa mga pamilya ng mga Kohatita ay si Elisapan na anak ni Uziel. 31 At ang kanilang katungkulan ay ang Kaban at ang mesa at ang kandelero at ang mga altar at ang mga kagamitan ng dakong banal na ginagamit nila sa paglilingkod at ang pantabing, at lahat ng paglilingkod dito.

32 At ang pinuno ng mga pinuno ng mga Levita ay si Eleazar na anak ni Aaron na saserdote, na nangangasiwa sa mga nag-aasikaso ng katungkulan sa dakong banal.

33 Kay Merari nagmula ang pamilya ng mga Mahalita at ang pamilya ng mga Musita. Ito ang mga pamilya ni Merari. 34 At ang mga rehistrado sa kanila ayon sa bilang ng lahat ng lalaki mula sa gulang na isang buwan pataas ay anim na libo dalawang daan. 35 At ang pinuno ng sambahayan sa panig ng ama para sa mga pamilya ni Merari ay si Zuriel na anak ni Abihail. Sila ay nagkakampo sa panig ng tabernakulo sa dakong hilaga. 36 At ang pangangasiwa na katungkulan ng mga anak ni Merari ay ang mga hamba ng tabernakulo at ang mga barakilan nito at ang mga haligi nito at ang may-ukit na mga tuntungan nito at lahat ng mga kagamitan nito at lahat ng paglilingkod dito, 37 at ang mga haligi ng looban sa palibot at ang kanilang may-ukit na mga tuntungan at ang kanilang mga pantoldang tulos at ang kanilang mga pantoldang panali.

38 At yaong mga nagkakampo sa harap ng tabernakulo sa dakong silangan, sa harap ng tolda ng kapisanan sa dakong sikatan ng araw, ay si Moises at si Aaron at ang kaniyang mga anak, yaong mga nag-aasikaso ng katungkulan sa santuwaryo, bilang katungkulan para sa mga anak ni Israel. At sinumang lumapit na ibang tao ay papatayin.

39 Ang lahat ng rehistrado mula sa mga Levita na inirehistro ni Moises at ni Aaron sa utos ni Jehova ayon sa kanilang mga pamilya, ang lahat ng lalaki mula sa gulang na isang buwan pataas, ay dalawampu’t dalawang libo.

40 Pagkatapos ay sinabi ni Jehova kay Moises: “Irehistro mo ang lahat ng panganay na lalaki sa mga anak ni Israel mula sa gulang na isang buwan pataas, at kunin mo ang bilang ng kanilang mga pangalan. 41 At kukunin mo ang mga Levita para sa akin—ako ay si Jehova—na kahalili ng lahat ng panganay sa mga anak ni Israel, at ang mga alagang hayop ng mga Levita na kahalili ng lahat ng panganay sa mga alagang hayop ng mga anak ni Israel.” 42 At inirehistro ni Moises, gaya ng iniutos ni Jehova sa kaniya, ang lahat ng panganay sa mga anak ni Israel. 43 At lahat ng panganay na lalaki ayon sa bilang ng mga pangalan mula sa gulang na isang buwan pataas sa mga rehistrado sa kanila ay dalawampu’t dalawang libo dalawang daan at pitumpu’t tatlo.

44 At si Jehova ay patuloy na nagsalita kay Moises, na sinasabi: 45 “Kunin mo ang mga Levita bilang kahalili ng lahat ng panganay sa mga anak ni Israel, at ang mga alagang hayop ng mga Levita bilang kahalili ng kanilang mga alagang hayop; at ang mga Levita ay magiging akin. Ako ay si Jehova. 46 At bilang pantubos na halaga ng dalawang daan at pitumpu’t tatlo mula sa panganay ng mga anak ni Israel, na lumabis kaysa sa mga Levita, 47 kukuha ka ng limang siklo para sa bawat tao. Kukunin mo iyon ayon sa siklo ng dakong banal. Ang isang siklo ay dalawampung gerah. 48 At ibibigay mo ang salapi kay Aaron at sa kaniyang mga anak bilang pantubos na halaga niyaong mga lumabis kaysa sa kanila.” 49 Sa gayon ay kinuha ni Moises ang salapi na halagang pantubos mula roon sa mga lumabis sa pantubos na halaga ng mga Levita. 50 Mula sa panganay ng mga anak ni Israel ay kinuha niya ang salapi, isang libo tatlong daan at animnapu’t limang siklo, ayon sa siklo ng dakong banal. 51 Pagkatapos ay ibinigay ni Moises ang salapi na pantubos na halaga kay Aaron at sa kaniyang mga anak ayon sa utos ni Jehova, gaya ng iniutos ni Jehova kay Moises.

Bilang  4 : 1 - 49

4 Nagsalita ngayon si Jehova kay Moises at kay Aaron, na sinasabi: 2 “Kukunin ang kabuuang bilang ng mga anak ni Kohat mula sa mga anak ni Levi, ayon sa kanilang mga pamilya sa sambahayan ng kanilang mga ama, 3 mula tatlumpung taóng gulang pataas hanggang limampung taóng gulang, lahat niyaong mga pumapasok sa pangkat na naglilingkod upang gawin ang gawain sa tolda ng kapisanan.

4 “Ito ang paglilingkod ng mga anak ni Kohat sa tolda ng kapisanan. Ito ay kabanal-banalang bagay: 5 At si Aaron at ang kaniyang mga anak ay papasok kapag lumilisan ang kampo, at ibababa nila ang tumatabing na kurtina at tatakpan nila ang kaban ng patotoo sa pamamagitan niyaon. 6 At maglalagay sila ng isang pantakip na yari sa balat ng poka sa ibabaw niyaon at maglalatag ng isang buong telang asul sa ibabaw at ilalagay ang mga pingga nito.

7 “At maglalatag sila ng telang asul sa ibabaw ng mesa ng tinapay na pantanghal, at ilalagay nila sa ibabaw niyaon ang mga pinggan at ang mga kopa at ang mga mangkok at ang mga pitsel ng handog na inumin; at ang palagiang tinapay ay mananatili sa ibabaw niyaon. 8 At maglalatag sila ng telang iskarlatang kokus sa ibabaw ng mga iyon, at tatakpan nila iyon ng isang pantakip na yari sa balat ng poka at ilalagay ang mga pingga nito. 9 At kukuha sila ng telang asul at tatakpan ang kandelero ng ilawan at ang mga lampara nito at ang mga pamatay-apoy nito at ang mga lalagyan ng apoy nito at lahat ng mga sisidlan nito para sa langis na karaniwang ginagamit nila roon sa paglilingkod. 10 At ilalagay nila iyon at lahat ng mga kagamitan nito sa isang pantakip na yari sa balat ng poka at ilalagay iyon sa isang pamingga. 11 At sa ibabaw ng ginintuang altar ay maglalatag sila ng telang asul, at tatakpan nila iyon ng pantakip na yari sa balat ng poka at ilalagay ang mga pingga nito. 12 At kukunin nila ang lahat ng mga kagamitan sa paglilingkod na karaniwang ginagamit nila sa paglilingkod sa dakong banal, at ilalagay nila ang mga iyon sa isang telang asul at tatakpan ang mga iyon ng pantakip na yari sa balat ng poka at ilalagay ang mga iyon sa isang pamingga.

13 “At aalisin nila ang abo ng taba sa altar at maglalatag sila ng tela na lanang tinina sa mamula-mulang purpura sa ibabaw niyaon. 14 At ilalagay nila sa ibabaw niyaon ang lahat ng mga kagamitan nito na karaniwang ginagamit nila roon sa paglilingkod, ang mga lalagyan ng apoy, ang mga tinidor at ang mga pala at ang mga mangkok, lahat ng mga kagamitan ng altar; at maglalatag sila sa ibabaw niyaon ng pantakip na yari sa balat ng poka at ilalagay ang mga pingga nito.

15 “At tatapusin ni Aaron at ng kaniyang mga anak ang pagtatakip sa dakong banal at sa lahat ng mga kagamitan ng dakong banal kapag lumilisan ang kampo, at pagkatapos niyaon ay papasok ang mga anak ni Kohat upang buhatin ang mga iyon, ngunit huwag nilang hihipuin ang dakong banal sapagkat kung gayon ay mamamatay sila. Ang mga bagay na ito ang papasanin ng mga anak ni Kohat sa tolda ng kapisanan.

16 “At ang pangangasiwaan ni Eleazar na anak ni Aaron na saserdote ay ang langis ng ilawan at ang mabangong insenso at ang palagiang handog na mga butil at ang pamahid na langis, ang pangangasiwa sa buong tabernakulo at sa lahat ng naroroon, samakatuwid ay ang dakong banal at ang mga kagamitan nito.”

17 At nagsalita pa si Jehova kay Moises at kay Aaron, na sinasabi: 18 “Huwag ninyong hayaang maputol ang tribo ng mga pamilya ng mga Kohatita mula sa mga Levita. 19 Kundi gawin ninyo ito para sa kanila upang manatili nga silang buháy at hindi mamatay dahil sa paglapit nila sa mga kabanal-banalang bagay. Si Aaron at ang kaniyang mga anak ay papasok, at aatasan nila sila, bawat isa sa kaniyang paglilingkod at sa kaniyang papasanin. 20 At huwag silang papasok upang tingnan ang mga banal na bagay kahit saglit man, sapagkat kung gayon ay mamamatay sila.”

21 At nagsalita si Jehova kay Moises, na sinasabi: 22 “Kukunin ang kabuuang bilang ng mga anak ni Gerson, oo, sila ayon sa sambahayan ng kanilang mga ama ayon sa kanilang mga pamilya. 23 Mula tatlumpung taóng gulang pataas hanggang limampung taon ay irerehistro mo sila, lahat niyaong pumaparoon upang pumasok sa pangkat na naglilingkod upang mag-ukol ng paglilingkod sa tolda ng kapisanan. 24 Ito ang paglilingkod ng mga pamilya ng mga Gersonita kung tungkol sa paglilingkod at kung tungkol sa pagbubuhat. 25 At bubuhatin nila ang mga telang pantolda ng tabernakulo at ang tolda ng kapisanan, ang pantakip nito at ang pantakip na balat ng poka na nasa ibabaw niyaon, at ang pantabing sa pasukan ng tolda ng kapisanan, 26 at ang mga tabing ng looban at ang pantabing sa pasukan ng pintuang-daan ng looban na nasa palibot ng tabernakulo at ng altar, at ang kanilang mga pantoldang panali at lahat ng kanilang mga kagamitan sa paglilingkod, at lahat ng bagay na karaniwang ginagamit sa gawain. Gayon sila maglilingkod. 27 Sa utos ni Aaron at ng kaniyang mga anak ay gaganapin ang lahat ng paglilingkod ng mga anak ng mga Gersonita may kinalaman sa lahat ng kanilang mga papasanin at lahat ng kanilang paglilingkod, at itatakda ninyo sa kanila ang lahat ng kanilang mga papasanin ayon sa katungkulan. 28 Ito ang paglilingkod ng mga pamilya ng mga anak ng mga Gersonita sa tolda ng kapisanan, at ang kanilang katungkulang paglilingkod ay sa ilalim ng kamay ni Itamar na anak ni Aaron na saserdote.

29 “Kung tungkol sa mga anak ni Merari, irerehistro mo sila ayon sa kanilang mga pamilya sa sambahayan ng kanilang mga ama. 30 Mula tatlumpung taóng gulang pataas hanggang limampung taon ay irerehistro mo sila, lahat niyaong pumapasok sa pangkat na naglilingkod upang mag-ukol ng paglilingkod sa tolda ng kapisanan. 31 At ito ang kanilang katungkulan, ang kanilang papasanin, ayon sa lahat ng kanilang paglilingkod sa tolda ng kapisanan: ang mga hamba ng tabernakulo at ang mga barakilan nito at ang mga haligi nito at ang may-ukit na mga tuntungan nito, 32 at ang mga haligi ng looban sa palibot at ang kanilang may-ukit na mga tuntungan at ang kanilang mga pantoldang tulos at ang kanilang mga pantoldang panali kasama ang lahat ng kanilang kasangkapan at lahat ng kanilang paglilingkod. At ayon sa kanilang mga pangalan ay itatakda ninyo ang kasangkapan na katungkulan nila, bilang kanilang pasan. 33 Ito ang paglilingkod ng mga pamilya ng mga anak ni Merari ayon sa lahat ng kanilang paglilingkod sa tolda ng kapisanan, sa ilalim ng kamay ni Itamar na anak ni Aaron na saserdote.”

34 At inirehistro ni Moises at ni Aaron at ng mga pinuno ng kapulungan ang mga anak ng mga Kohatita ayon sa kanilang mga pamilya at ayon sa sambahayan ng kanilang mga ama, 35 mula tatlumpung taóng gulang pataas hanggang limampung taon, lahat niyaong pumasok sa pangkat na naglilingkod para sa paglilingkod sa tolda ng kapisanan. 36 At ang mga rehistrado sa kanila ayon sa kanilang mga pamilya ay dalawang libo pitong daan at limampu. 37 Ito ang mga rehistrado mula sa mga pamilya ng mga Kohatita, lahat niyaong naglilingkod sa tolda ng kapisanan, na inirehistro ni Moises at ni Aaron sa utos ni Jehova sa pamamagitan ni Moises.

38 Kung tungkol sa mga rehistrado mula sa mga anak ni Gerson ayon sa kanilang mga pamilya at ayon sa sambahayan ng kanilang mga ama, 39 mula tatlumpung taóng gulang pataas hanggang limampung taon, lahat niyaong pumasok sa pangkat na naglilingkod para sa paglilingkod sa tolda ng kapisanan, 40 ang mga rehistrado sa kanila ayon sa kanilang mga pamilya, ayon sa sambahayan ng kanilang mga ama, ay dalawang libo anim na raan at tatlumpu. 41 Ito ang mga rehistrado mula sa mga pamilya ng mga anak ni Gerson, lahat niyaong naglilingkod sa tolda ng kapisanan, na inirehistro ni Moises at ni Aaron sa utos ni Jehova.

42 Kung tungkol sa mga rehistrado mula sa mga pamilya ng mga anak ni Merari ayon sa kanilang mga pamilya, ayon sa sambahayan ng kanilang mga ama, 43 mula tatlumpung taóng gulang pataas hanggang limampung taóng gulang, lahat niyaong pumapasok sa pangkat na naglilingkod para sa paglilingkod sa tolda ng kapisanan, 44 ang mga rehistrado sa kanila ayon sa kanilang mga pamilya ay tatlong libo dalawang daan. 45 Ito ang mga rehistrado mula sa mga pamilya ng mga anak ni Merari, na inirehistro ni Moises at ni Aaron sa utos ni Jehova sa pamamagitan ni Moises.

46 Ang lahat ng mga rehistrado na inirehistro ni Moises at ni Aaron at ng mga pinuno ng Israel bilang mga Levita ayon sa kanilang mga pamilya at ayon sa sambahayan ng kanilang mga ama, 47 mula tatlumpung taóng gulang pataas hanggang limampung taóng gulang, lahat niyaong pumapasok upang magsagawa ng mabigat na paglilingkod at ng paglilingkod na pagdadala ng mga pasan sa tolda ng kapisanan, 48 ang mga rehistrado sa kanila ay walong libo limang daan at walumpu. 49 Sa utos ni Jehova ay inirehistro sila sa pamamagitan ni Moises, bawat isa ayon sa kaniyang paglilingkod at sa kaniyang pasan; at inirehistro sila gaya ng iniutos ni Jehova kay Moises.

Bilang  5 : 1 - 31

5 At nagsalita pa si Jehova kay Moises, na sinasabi: 2 “Utusan mo ang mga anak ni Israel na palabasin nila mula sa kampo ang lahat ng taong ketongin at lahat ng inaagasan at lahat ng marumi dahil sa isang namatay na kaluluwa. 3 Lalaki man o babae ay palalabasin ninyo sila. Payayaunin ninyo sila sa labas ng kampo, upang hindi nila mahawahan ang mga kampo niyaong mga sa gitna nila ay nagtatabernakulo ako.” 4 At gayon ang ginawa ng mga anak ni Israel, na pinayaon nga sila sa labas ng kampo. Kung ano ang sinalita ni Jehova kay Moises, gayon ang ginawa ng mga anak ni Israel.

5 At si Jehova ay nagpatuloy sa pagsasalita kay Moises, na sinasabi: 6 “Salitain mo sa mga anak ni Israel, ‘Kung tungkol sa isang lalaki o isang babae, kung gagawin nila ang alinman sa lahat ng kasalanan ng tao sa paggawa ng kawalang-katapatan laban kay Jehova, ang kaluluwang iyon ay magiging may-sala rin. 7 At ipagtatapat nila ang kanilang kasalanan na ginawa nila, at isasauli niya ang halaga ng kaniyang pagkakasala sa kabuuan nito, na magdaragdag pa roon ng isang kalima niyaon, at ibibigay niya iyon sa isa na ginawan niya ng mali. 8 Ngunit kung ang huling nabanggit ay walang malapit na kamag-anak na mapagsasaulian ng halaga ng pagkakasala, ang halaga ng pagkakasala na isasauli kay Jehova ay nauukol sa saserdote, maliban sa barakong tupa na pambayad-sala na siyang ipambabayad-sala niya para sa kaniya.

9 “‘At bawat abuloy ukol sa lahat ng banal na bagay ng mga anak ni Israel, na ihaharap nila sa saserdote, ay magiging kaniya. 10 At ang mga banal na bagay ng bawat isa ay mananatiling kaniya. Anuman ang ibigay ng bawat isa sa saserdote, iyon ay magiging kaniya.’”

11 At nagsalita pa si Jehova kay Moises, na sinasabi: 12 “Salitain mo sa mga anak ni Israel, at sabihin mo sa kanila, ‘Sakaling ang asawa ng isang lalaki ay lumihis anupat siya ay gumawa ng kawalang-katapatan laban sa kaniya, 13 at sipingan nga siya ng ibang lalaki at labasan ito ng semilya, at lingid iyon sa paningin ng kaniyang asawang lalaki at nananatiling di-natutuklasan, at siya, sa ganang kaniya, ay nagpakarungis ngunit walang saksi laban sa kaniya, at hindi naman siya nahuli; 14 at ang espiritu ng paninibugho ay sumakaniya, at naging mapaghinala siya sa katapatan ng kaniyang asawang babae, at sa katunayan nga ay nagpakarungis ito, o ang espiritu ng paninibugho ay sumakaniya, at naging mapaghinala siya sa katapatan ng kaniyang asawang babae, ngunit sa katunayan naman ay hindi ito nagpakarungis; 15 kung gayon ay dadalhin ng lalaki ang kaniyang asawang babae sa saserdote at dadalhin niyang kasama nito ang handog nito, ang ikasampu ng isang epa ng harinang sebada. Hindi niya ito bubuhusan ng langis ni lalagyan man ito ng olibano, sapagkat ito ay handog na mga butil ukol sa paninibugho, isang pang-alaalang handog na mga butil na nagpapaalaala ng kamalian.

16 “‘At ihaharap siya ng saserdote at patatayuin siya sa harap ni Jehova. 17 At ang saserdote ay kukuha ng banal na tubig sa isang sisidlang luwad, at ang saserdote ay kukuha ng kaunting alabok na nasa sahig ng tabernakulo, at ilalagay niya iyon sa tubig. 18 At patatayuin ng saserdote ang babae sa harap ni Jehova at ilulugay ang buhok ng ulo ng babae at ilalagay sa kaniyang mga palad ang pang-alaalang handog na mga butil, na siyang handog na mga butil ukol sa paninibugho, at sa kamay ng saserdote ay naroon ang mapait na tubig na nagdadala ng sumpa.

19 “‘At pasusumpain siya ng saserdote, at sasabihin niya sa babae: “Kung walang lalaking sumiping sa iyo at kung habang nasa ilalim ng iyong asawang lalaki ay hindi ka lumihis tungo sa anumang karumihan, maging malaya ka sa epekto ng mapait na tubig na ito na nagdadala ng sumpa. 20 Ngunit ikaw, kung ikaw ay lumihis habang nasa ilalim ng iyong asawang lalaki at kung nagpakarungis ka at may lalaking naglagay sa iyo ng kaniyang inilabas na semilya, bukod pa sa iyong asawang lalaki,—” 21 Pasusumpain ngayon ng saserdote ang babae ng isang panunumpang may kinalaman sa sumpa, at sasabihin ng saserdote sa babae: “Italaga ka nawa ni Jehova sa isang sumpa at sa isang panunumpa sa gitna ng iyong bayan sa pamamagitan ng pagpapangyari ni Jehova na mahulog ang iyong hita, at mamintog ang iyong tiyan. 22 At ang tubig na ito na nagdadala ng sumpa ay papasok sa iyong mga bituka upang pangyarihing mamintog ang iyong tiyan at mahulog ang iyong hita.” Dito ay sasabihin ng babae: “Amen! Amen!”

23 “‘At isusulat ng saserdote ang mga sumpang ito sa aklat at papawiin ang mga iyon tungo sa mapait na tubig. 24 At ipaiinom niya sa babae ang mapait na tubig na nagdadala ng sumpa, at ang tubig na nagdadala ng sumpa ay papasok sa kaniya bilang isang bagay na mapait. 25 At kukunin ng saserdote ang handog na mga butil ukol sa paninibugho mula sa kamay ng babae at ikakaway ang handog na mga butil sa harap ni Jehova, at ilalapit niya iyon sa altar. 26 At ang saserdote ay dadakot ng handog na mga butil bilang tagapagpaalaala niyaon at pauusukin niya iyon sa ibabaw ng altar, at pagkatapos ay ipaiinom niya sa babae ang tubig. 27 Kapag naipainom na niya sa kaniya ang tubig, mangyayari nga na kung nagpakarungis siya anupat gumawa siya ng kawalang-katapatan sa kaniyang asawang lalaki, ang tubig na nagdadala ng sumpa ay papasok nga sa kaniya bilang isang bagay na mapait, at ang kaniyang tiyan ay mamimintog, at ang kaniyang hita ay mahuhulog, at ang babae ay magiging isang sumpa sa gitna ng kaniyang bayan. 28 Ngunit, kung hindi nagpakarungis ang babae kundi siya ay malinis, siya ay magiging ligtas nga sa gayong kaparusahan; at siya ay pangyayarihing magdalang-tao sa pamamagitan ng semilya.

29 “‘Ito ang kautusan tungkol sa paninibugho, kung saan ang isang babae ay lumihis habang nasa ilalim ng kaniyang asawang lalaki, at siya ay nagpakarungis, 30 o sa kalagayan ng isang lalaki na sinapitan ng espiritu ng paninibugho, at pinaghihinalaan niya ang kaniyang asawang babae ng kawalang-katapatan; at patatayuin niya ang kaniyang asawang babae sa harap ni Jehova, at isasagawa sa kaniya ng saserdote ang buong kautusang ito. 31 At ang lalaki ay magiging walang-sala sa kamalian, ngunit ang asawang babaing iyon ay mananagot dahil sa kaniyang kamalian.’”

Bilang  6 : 1 - 27

6 At nagsalita pa si Jehova kay Moises, na sinasabi: 2 “Salitain mo sa mga anak ni Israel at sabihin mo sa kanila, ‘Kung ang isang lalaki o isang babae ay gumawa ng isang pantanging panata na mamuhay bilang Nazareo para kay Jehova, 3 siya ay iiwas sa alak at nakalalangong inumin. Huwag siyang iinom ng sukà ng alak o ng sukà ng nakalalangong inumin, ni iinom man siya ng anumang likidong gawa mula sa ubas, ni kakain man ng ubas na sariwa o pinatuyo. 4 Sa lahat ng mga araw ng kaniyang pagka-Nazareo ay hindi siya kakain ng anumang bagay na ginawa mula sa punong ubas na pang-alak, mula sa hilaw na ubas hanggang sa balat.

5 “‘Sa lahat ng mga araw ng panata ng kaniyang pagka-Nazareo ay walang labaha ang pararaanin sa kaniyang ulo; hanggang sa malubos ang mga araw ng pagkakabukod niya para kay Jehova, magpapakabanal siya sa pamamagitan ng pagpapahaba ng buhok ng kaniyang ulo. 6 Sa lahat ng mga araw ng kaniyang pananatiling nakabukod para kay Jehova ay hindi siya makalalapit sa sinumang patay na kaluluwa. 7 Kahit na dahil sa kaniyang ama o sa kaniyang ina o sa kaniyang kapatid na lalaki o sa kaniyang kapatid na babae ay huwag siyang magpapakarungis kapag sila ay namatay, sapagkat ang tanda ng kaniyang pagka-Nazareo para sa kaniyang Diyos ay nasa kaniyang ulo.

8 “‘Sa lahat ng mga araw ng kaniyang pagka-Nazareo ay banal siya kay Jehova. 9 Ngunit kung ang sinumang mamamatay na ay biglang mamatay sa tabi niya anupat nadungisan niya ang ulo ng kaniyang pagka-Nazareo, aahitan nga niya ang kaniyang ulo sa araw ng pagtatatag ng kaniyang pagkakadalisay. Sa ikapitong araw ay aahitan niya ito. 10 At sa ikawalong araw ay magdadala siya ng dalawang batu-bato o dalawang inakáy na kalapati sa saserdote sa pasukan ng tolda ng kapisanan. 11 At gagamitin ng saserdote ang isa bilang handog ukol sa kasalanan at ang isa bilang handog na sinusunog at magbabayad-sala para sa kaniya, yamang nagkasala siya dahil sa patay na kaluluwa. Sa gayon ay pababanalin niya ang kaniyang ulo sa araw na iyon. 12 At mamumuhay siya bilang Nazareo para kay Jehova sa mga araw ng kaniyang pagka-Nazareo, at magdadala siya ng isang batang barakong tupa na nasa unang taon nito bilang handog ukol sa pagkakasala; at ang mga araw noong una ay hindi ibibilang sapagkat dinungisan niya ang kaniyang pagka-Nazareo.

13 “‘At ito ang kautusan tungkol sa Nazareo: Sa araw na malubos ang mga araw ng kaniyang pagka-Nazareo, siya ay dadalhin sa pasukan ng tolda ng kapisanan. 14 At ihahandog niya bilang kaniyang handog kay Jehova ang isang malusog na batang barakong tupa na nasa unang taon nito bilang handog na sinusunog at isang malusog na babaing kordero na nasa unang taon nito bilang handog ukol sa kasalanan at isang malusog na barakong tupa bilang haing pansalu-salo, 15 at isang basket ng mga tinapay na hugis-singsing na walang pampaalsa mula sa mainam na harina, na nilagyan ng langis, at maninipis na tinapay na walang pampaalsa na pinahiran ng langis, at ang kanilang handog na mga butil at ang kanilang mga handog na inumin. 16 At ihahandog ng saserdote ang mga iyon sa harap ni Jehova at ibibigay ang kaniyang handog ukol sa kasalanan at ang kaniyang handog na sinusunog. 17 At ihaharap niya kay Jehova ang barakong tupa bilang haing pansalu-salo kasama ang basket ng mga tinapay na walang pampaalsa; at ihaharap ng saserdote ang handog na mga butil nito at ang handog na inumin nito.

18 “‘At aahitan ng Nazareo ang ulo ng kaniyang pagka-Nazareo sa pasukan ng tolda ng kapisanan, at kukunin niya ang buhok ng ulo ng kaniyang pagka-Nazareo at ilalagay iyon sa ibabaw ng apoy na nasa ilalim ng haing pansalu-salo. 19 At kukunin ng saserdote ang isang pinakuluang balikat mula sa barakong tupa at ang isang tinapay na hugis-singsing na walang pampaalsa mula sa basket, at ang isang manipis na tinapay na walang pampaalsa, at ilalagay ang mga iyon sa mga palad ng Nazareo pagkatapos niyang maipaahit ang tanda ng kaniyang pagka-Nazareo. 20 At ikakaway ng saserdote ang mga iyon bilang handog na ikinakaway sa harap ni Jehova. Ito ay banal para sa saserdote, kasama ng dibdib ng handog na ikinakaway at ng binti ng abuloy. At pagkatapos ay makaiinom ng alak ang Nazareo.

21 “‘Ito ang kautusan tungkol sa Nazareo na nananata—ang kaniyang handog kay Jehova dahil sa kaniyang pagka-Nazareo, bukod pa roon sa makakayanan niya. Ayon sa kaniyang ipananata, gayon ang gagawin niya dahil sa kautusan tungkol sa kaniyang pagka-Nazareo.’”

22 At nagsalita si Jehova kay Moises, na sinasabi: 23 “Salitain mo kay Aaron at sa kaniyang mga anak, na sinasabi, ‘Ganito ninyo pagpapalain ang mga anak ni Israel, na sinasabi sa kanila:

24 “Pagpalain ka nawa ni Jehova at ingatan ka.

25 Pasinagin nawa ni Jehova sa iyo ang kaniyang mukha, at lingapin ka niya nawa.

26 Iharap nawa ni Jehova sa iyo ang kaniyang mukha at magtalaga sa iyo ng kapayapaan.”’

27 At ilalagay nila ang aking pangalan sa mga anak ni Israel, upang pagpalain ko sila.”

Bilang  7 : 1 - 89

7 At nangyari nang araw na matapos ni Moises na maitayo ang tabernakulo, pinahiran niya iyon at pinabanal iyon at ang lahat ng kasangkapan nito at ang altar at ang lahat ng mga kagamitan nito. Sa gayon ay pinahiran niya ang mga iyon at pinabanal ang mga iyon. 2 Pagkatapos ay naghandog ang mga pinuno ng Israel, na mga ulo ng sambahayan ng kanilang mga ama, yamang sila ang mga pinuno sa mga tribo at tumatayong tagapamahala sa mga rehistrado, 3 at dinala nila ang kanilang handog sa harap ni Jehova, anim na karwaheng may takip at labindalawang baka, isang karwahe para sa dalawang pinuno at isang toro para sa bawat isa; at inihandog nila ang mga iyon sa harap ng tabernakulo. 4 Dito ay sinabi ni Jehova kay Moises: 5 “Tanggapin mo ang mga iyon mula sa kanila, sapagkat ang mga iyon ay para sa pagsasagawa ng paglilingkod sa tolda ng kapisanan, at ibibigay mo ang mga iyon sa mga Levita, bawat isa ayon sa kaniyang sariling paglilingkod.”

6 Kaya tinanggap ni Moises ang mga karwahe at ang mga baka at ibinigay ang mga iyon sa mga Levita. 7 Dalawang karwahe at apat na baka ang ibinigay niya sa mga anak ni Gerson ayon sa kanilang paglilingkod, 8 at apat na karwahe at walong baka ang ibinigay niya sa mga anak ni Merari ayon sa kanilang paglilingkod, sa ilalim ng kamay ni Itamar na anak ni Aaron na saserdote. 9 Ngunit sa mga anak ni Kohat ay wala siyang ibinigay, sapagkat ang paglilingkod sa dakong banal ay nakaatang sa kanila. Ginagawa nila ang kanilang pagpapasan sa balikat.

10 At ang mga pinuno ay naghandog noong pagpapasinaya ng altar nang araw na pahiran ito, at inihandog ng mga pinuno ang kanilang handog sa harap ng altar. 11 Kaya sinabi ni Jehova kay Moises: “Isang pinuno sa isang araw at iba namang pinuno sa ibang araw ang magiging paraan nila ng paghaharap ng kanilang handog para sa pagpapasinaya ng altar.”

12 At ang naghandog ng kaniyang handog nang unang araw ay si Nason na anak ni Aminadab ng tribo ni Juda. 13 At ang kaniyang handog ay isang pinggang pilak, na ang bigat nito ay isang daan at tatlumpung siklo, isang mangkok na pilak na pitumpung siklo ayon sa siklo ng dakong banal, na kapuwa punô ng mainam na harina na nilagyan ng langis bilang handog na mga butil; 14 isang kopang ginto na sampung siklo, na punô ng insenso; 15 isang guyang toro, isang barakong tupa, isang lalaking kordero na nasa unang taon nito, bilang handog na sinusunog; 16 isang anak ng kambing bilang handog ukol sa kasalanan; 17 at bilang haing pansalu-salo ay dalawang baka, limang barakong tupa, limang kambing na lalaki, limang lalaking kordero na tig-iisang taóng gulang. Ito ang handog ni Nason na anak ni Aminadab.

18 Nang ikalawang araw ay naghandog si Netanel na anak ni Zuar, na pinuno ni Isacar. 19 Inihandog niya bilang kaniyang handog ang isang pinggang pilak, na ang bigat nito ay isang daan at tatlumpung siklo, isang mangkok na pilak na pitumpung siklo ayon sa siklo ng dakong banal, na kapuwa punô ng mainam na harina na nilagyan ng langis bilang handog na mga butil; 20 isang kopang ginto na sampung siklo, na punô ng insenso; 21 isang guyang toro, isang barakong tupa, isang lalaking kordero na nasa unang taon nito, bilang handog na sinusunog; 22 isang anak ng kambing bilang handog ukol sa kasalanan; 23 at bilang haing pansalu-salo ay dalawang baka, limang barakong tupa, limang kambing na lalaki, limang lalaking kordero na tig-iisang taóng gulang. Ito ang handog ni Netanel na anak ni Zuar.

24 Nang ikatlong araw ay ang pinuno para sa mga anak ni Zebulon, si Eliab na anak ni Helon. 25 Ang kaniyang handog ay isang pinggang pilak, na ang bigat nito ay isang daan at tatlumpung siklo, isang mangkok na pilak na pitumpung siklo ayon sa siklo ng dakong banal, na kapuwa punô ng mainam na harina na nilagyan ng langis bilang handog na mga butil; 26 isang kopang ginto na sampung siklo, na punô ng insenso; 27 isang guyang toro, isang barakong tupa, isang lalaking kordero na nasa unang taon nito, bilang handog na sinusunog; 28 isang anak ng kambing bilang handog ukol sa kasalanan; 29 at bilang haing pansalu-salo ay dalawang baka, limang barakong tupa, limang kambing na lalaki, limang lalaking kordero na tig-iisang taóng gulang. Ito ang handog ni Eliab na anak ni Helon.

30 Nang ikaapat na araw ay ang pinuno para sa mga anak ni Ruben, si Elizur na anak ni Sedeur. 31 Ang kaniyang handog ay isang pinggang pilak, na ang bigat nito ay isang daan at tatlumpung siklo, isang mangkok na pilak na pitumpung siklo ayon sa siklo ng dakong banal, na kapuwa punô ng mainam na harina na nilagyan ng langis bilang handog na mga butil; 32 isang kopang ginto na sampung siklo, na punô ng insenso; 33 isang guyang toro, isang barakong tupa, isang lalaking kordero na nasa unang taon nito, bilang handog na sinusunog; 34 isang anak ng kambing bilang handog ukol sa kasalanan; 35 at bilang haing pansalu-salo ay dalawang baka, limang barakong tupa, limang kambing na lalaki, limang lalaking kordero na tig-iisang taóng gulang. Ito ang handog ni Elizur na anak ni Sedeur.

36 Nang ikalimang araw ay ang pinuno para sa mga anak ni Simeon, si Selumiel na anak ni Zurisadai. 37 Ang kaniyang handog ay isang pinggang pilak, na ang bigat nito ay isang daan at tatlumpung siklo, isang mangkok na pilak na pitumpung siklo ayon sa siklo ng dakong banal, na kapuwa punô ng mainam na harina na nilagyan ng langis bilang handog na mga butil; 38 isang kopang ginto na sampung siklo, na punô ng insenso; 39 isang guyang toro, isang barakong tupa, isang lalaking kordero na nasa unang taon nito, bilang handog na sinusunog; 40 isang anak ng kambing bilang handog ukol sa kasalanan; 41 at bilang haing pansalu-salo ay dalawang baka, limang barakong tupa, limang kambing na lalaki, limang lalaking kordero na tig-iisang taóng gulang. Ito ang handog ni Selumiel na anak ni Zurisadai.

42 Nang ikaanim na araw ay ang pinuno para sa mga anak ni Gad, si Eliasap na anak ni Deuel. 43 Ang kaniyang handog ay isang pinggang pilak, na ang bigat nito ay isang daan at tatlumpung siklo, isang mangkok na pilak na pitumpung siklo ayon sa siklo ng dakong banal, na kapuwa punô ng mainam na harina na nilagyan ng langis bilang handog na mga butil; 44 isang kopang ginto na sampung siklo, na punô ng insenso; 45 isang guyang toro, isang barakong tupa, isang lalaking kordero na nasa unang taon nito, bilang handog na sinusunog; 46 isang anak ng kambing bilang handog ukol sa kasalanan; 47 at bilang haing pansalu-salo ay dalawang baka, limang barakong tupa, limang kambing na lalaki, limang lalaking kordero na tig-iisang taóng gulang. Ito ang handog ni Eliasap na anak ni Deuel.

48 Nang ikapitong araw ay ang pinuno para sa mga anak ni Efraim, si Elisama na anak ni Amihud. 49 Ang kaniyang handog ay isang pinggang pilak, na ang bigat nito ay isang daan at tatlumpung siklo, isang mangkok na pilak na pitumpung siklo ayon sa siklo ng dakong banal, na kapuwa punô ng mainam na harina na nilagyan ng langis bilang handog na mga butil; 50 isang kopang ginto na sampung siklo, na punô ng insenso; 51 isang guyang toro, isang barakong tupa, isang lalaking kordero na nasa unang taon nito, bilang handog na sinusunog; 52 isang anak ng kambing bilang handog ukol sa kasalanan; 53 at bilang haing pansalu-salo ay dalawang baka, limang barakong tupa, limang kambing na lalaki, limang lalaking kordero na tig-iisang taóng gulang. Ito ang handog ni Elisama na anak ni Amihud.

54 Nang ikawalong araw ay ang pinuno para sa mga anak ni Manases, si Gamaliel na anak ni Pedazur. 55 Ang kaniyang handog ay isang pinggang pilak, na ang bigat nito ay isang daan at tatlumpung siklo, isang mangkok na pilak na pitumpung siklo ayon sa siklo ng dakong banal, na kapuwa punô ng mainam na harina na nilagyan ng langis bilang handog na mga butil; 56 isang kopang ginto na sampung siklo, na punô ng insenso; 57 isang guyang toro, isang barakong tupa, isang lalaking kordero na nasa unang taon nito, bilang handog na sinusunog; 58 isang anak ng kambing bilang handog ukol sa kasalanan; 59 at bilang haing pansalu-salo ay dalawang baka, limang barakong tupa, limang kambing na lalaki, limang lalaking kordero na tig-iisang taóng gulang. Ito ang handog ni Gamaliel na anak ni Pedazur.

60 Nang ikasiyam na araw ay ang pinuno para sa mga anak ni Benjamin, si Abidan na anak ni Gideoni. 61 Ang kaniyang handog ay isang pinggang pilak, na ang bigat nito ay isang daan at tatlumpung siklo, isang mangkok na pilak na pitumpung siklo ayon sa siklo ng dakong banal, na kapuwa punô ng mainam na harina na nilagyan ng langis bilang handog na mga butil; 62 isang kopang ginto na sampung siklo, na punô ng insenso; 63 isang guyang toro, isang barakong tupa, isang lalaking kordero na nasa unang taon nito, bilang handog na sinusunog; 64 isang anak ng kambing bilang handog ukol sa kasalanan; 65 at bilang haing pansalu-salo ay dalawang baka, limang barakong tupa, limang kambing na lalaki, limang lalaking kordero na tig-iisang taóng gulang. Ito ang handog ni Abidan na anak ni Gideoni.

66 Nang ikasampung araw ay ang pinuno para sa mga anak ni Dan, si Ahiezer na anak ni Amisadai. 67 Ang kaniyang handog ay isang pinggang pilak, na ang bigat nito ay isang daan at tatlumpung siklo, isang mangkok na pilak na pitumpung siklo ayon sa siklo ng dakong banal, na kapuwa punô ng mainam na harina na nilagyan ng langis bilang handog na mga butil; 68 isang kopang ginto na sampung siklo, na punô ng insenso; 69 isang guyang toro, isang barakong tupa, isang lalaking kordero na nasa unang taon nito, bilang handog na sinusunog; 70 isang anak ng kambing bilang handog ukol sa kasalanan; 71 at bilang haing pansalu-salo ay dalawang baka, limang barakong tupa, limang kambing na lalaki, limang lalaking kordero na tig-iisang taóng gulang. Ito ang handog ni Ahiezer na anak ni Amisadai.

72 Nang ikalabing-isang araw ay ang pinuno para sa mga anak ni Aser, si Pagiel na anak ni Ocran. 73 Ang kaniyang handog ay isang pinggang pilak, na ang bigat nito ay isang daan at tatlumpung siklo, isang mangkok na pilak na pitumpung siklo ayon sa siklo ng dakong banal, na kapuwa punô ng mainam na harina na nilagyan ng langis bilang handog na mga butil; 74 isang kopang ginto na sampung siklo, na punô ng insenso; 75 isang guyang toro, isang barakong tupa, isang lalaking kordero na nasa unang taon nito, bilang handog na sinusunog; 76 isang anak ng kambing bilang handog ukol sa kasalanan; 77 at bilang haing pansalu-salo ay dalawang baka, limang barakong tupa, limang kambing na lalaki, limang lalaking kordero na tig-iisang taóng gulang. Ito ang handog ni Pagiel na anak ni Ocran.

78 Nang ikalabindalawang araw ay ang pinuno para sa mga anak ni Neptali, si Ahira na anak ni Enan. 79 Ang kaniyang handog ay isang pinggang pilak, na ang bigat nito ay isang daan at tatlumpung siklo, isang mangkok na pilak na pitumpung siklo ayon sa siklo ng dakong banal, na kapuwa punô ng mainam na harina na nilagyan ng langis bilang handog na mga butil; 80 isang kopang ginto na sampung siklo, na punô ng insenso; 81 isang guyang toro, isang barakong tupa, isang lalaking kordero na nasa unang taon nito, bilang handog na sinusunog; 82 isang anak ng kambing bilang handog ukol sa kasalanan; 83 at bilang haing pansalu-salo ay dalawang baka, limang barakong tupa, limang kambing na lalaki, limang lalaking kordero na tig-iisang taóng gulang. Ito ang handog ni Ahira na anak ni Enan.

84 Ito ang handog sa pagpapasinaya sa altar nang araw na pahiran ito, mula sa mga pinuno ng Israel: labindalawang pinggang pilak, labindalawang mangkok na pilak, labindalawang kopang ginto; 85 isang daan at tatlumpung siklo sa bawat pinggang pilak, at pitumpu sa bawat mangkok, ang lahat ng pilak ng mga sisidlan ay dalawang libo apat na raang siklo ayon sa siklo ng dakong banal; 86 ang labindalawang kopang ginto na punô ng insenso ay sampung siklo bawat kopa ayon sa siklo ng dakong banal, ang lahat ng ginto ng mga kopa ay isang daan at dalawampung siklo; 87 ang lahat ng baka para sa handog na sinusunog ay labindalawang toro, labindalawang barakong tupa, labindalawang lalaking kordero na tig-iisang taóng gulang at ang kanilang mga handog na mga butil, at labindalawang anak ng kambing bilang handog ukol sa kasalanan; 88 at ang lahat ng baka ng haing pansalu-salo ay dalawampu’t apat na toro, animnapung barakong tupa, animnapung kambing na lalaki, animnapung lalaking kordero na tig-iisang taóng gulang. Ito ang handog sa pagpapasinaya sa altar pagkatapos na mapahiran ito.

89 At kapag pumapasok si Moises sa tolda ng kapisanan upang makipag-usap sa kaniya, maririnig nga niya ang tinig na nagsasalita sa kaniya mula sa itaas ng takip na nasa ibabaw ng kaban ng patotoo, mula sa pagitan ng dalawang kerubin; at magsasalita siya sa kaniya.

Bilang  8 : 1 - 26

8 At nagsalita si Jehova kay Moises, na sinasabi: 2 “Salitain mo kay Aaron, at sabihin mo sa kaniya, ‘Kapag pagniningasin mo ang mga lampara, ang pitong lampara ay dapat magliwanag sa lugar na nasa tapat ng kandelero.’” 3 At gayon ang ginawa ni Aaron. Pinagningas niya ang mga lampara nito para sa lugar na nasa tapat ng kandelero, gaya ng iniutos ni Jehova kay Moises. 4 At ganito ang kayarian ng kandelero. Ito ay gawang pinukpok na yari sa ginto. Mula sa mga tagiliran nito at hanggang sa mga bulaklak nito, ito ay gawang pinukpok. Ayon sa pangitain na ipinakita ni Jehova kay Moises ay gayon niya ginawa ang kandelero.

5 At nagsalita pa si Jehova kay Moises, na sinasabi: 6 “Kunin mo ang mga Levita mula sa mga anak ni Israel, at linisin mo sila. 7 At ito ang gagawin mo sa kanila upang linisin sila: Wisikan mo sila ng tubig na naglilinis ng kasalanan, at paraanan nila ng labaha ang kanilang buong laman at labhan nila ang kanilang mga kasuutan at linisin ang kanilang sarili. 8 Pagkatapos ay kukuha sila ng isang guyang toro at ng handog na mga butil nito na mainam na harina na nilagyan ng langis, at kukuha ka ng isa pang guyang toro bilang handog ukol sa kasalanan. 9 At ihaharap mo ang mga Levita sa harap ng tolda ng kapisanan at titipunin mo ang buong kapulungan ng mga anak ni Israel. 10 At ihaharap mo ang mga Levita sa harap ni Jehova, at ipapatong ng mga anak ni Israel ang kanilang mga kamay sa mga Levita. 11 At pagagalawin ni Aaron ang mga Levita nang paurong-sulong sa harap ni Jehova bilang handog na ikinakaway mula sa mga anak ni Israel, at magsisilbi silang tagatupad ng paglilingkod kay Jehova.

12 “Sa gayon ay ipapatong ng mga Levita ang kanilang mga kamay sa mga ulo ng mga toro. Pagkatapos nito, iharap mo ang isa bilang handog ukol sa kasalanan at ang isa pa bilang handog na sinusunog para kay Jehova upang magbayad-sala para sa mga Levita. 13 At patatayuin mo ang mga Levita sa harap ni Aaron at ng kaniyang mga anak at pagagalawin mo sila nang paurong-sulong bilang handog na ikinakaway para kay Jehova. 14 At ibubukod mo ang mga Levita mula sa mga anak ni Israel, at ang mga Levita ay magiging akin. 15 At pagkatapos ay papasok ang mga Levita upang maglingkod sa tolda ng kapisanan. Kaya lilinisin mo sila at pagagalawin mo sila nang paurong-sulong bilang handog na ikinakaway. 16 Sapagkat sila ay mga ibinigay, na ibinigay sa akin mula sa mga anak ni Israel. Kahalili niyaong mga nagbubukas ng lahat ng bahay-bata, lahat ng panganay sa mga anak ni Israel, ay kukunin ko sila para sa akin. 17 Sapagkat ang lahat ng panganay sa mga anak ni Israel ay akin, sa tao at sa hayop. Nang araw na saktan ko ang lahat ng panganay sa lupain ng Ehipto ay pinabanal ko sila para sa akin. 18 At kukunin ko ang mga Levita na kahalili ng lahat ng panganay sa mga anak ni Israel. 19 At ibibigay ko ang mga Levita bilang mga ibinigay kay Aaron at sa kaniyang mga anak mula sa mga anak ni Israel, upang magsagawa ng paglilingkod ng mga anak ni Israel sa tolda ng kapisanan at upang magbayad-sala para sa mga anak ni Israel, upang walang mangyaring salot sa gitna ng mga anak ni Israel dahil lumalapit ang mga anak ni Israel sa dakong banal.”

20 At gayon ang ginawa ni Moises at ni Aaron at ng buong kapulungan ng mga anak ni Israel sa mga Levita. Ayon sa lahat ng iniutos ni Jehova kay Moises may kinalaman sa mga Levita, gayon ang ginawa sa kanila ng mga anak ni Israel. 21 Kaya dinalisay ng mga Levita ang kanilang sarili at nilabhan nila ang kanilang mga kasuutan, pagkatapos ay pinagalaw sila ni Aaron nang paurong-sulong bilang handog na ikinakaway sa harap ni Jehova. At si Aaron ay gumawa ng pagbabayad-sala para sa kanila upang linisin sila. 22 Pagkatapos nito ay saka lamang unang pumasok ang mga Levita upang isagawa ang kanilang paglilingkod sa tolda ng kapisanan sa harap ni Aaron at ng kaniyang mga anak. Kung ano ang iniutos ni Jehova kay Moises may kaugnayan sa mga Levita, gayon ang ginawa nila sa kanila.

23 At nagsalita si Jehova kay Moises, na sinasabi: 24 “Ito ang nauukol sa mga Levita: Mula dalawampu’t limang taóng gulang pataas ay paroroon siya upang pumasok sa pangkat na naglilingkod sa tolda ng kapisanan. 25 Ngunit paglampas sa edad na limampung taon ay magreretiro siya mula sa pangkat na naglilingkod at hindi na maglilingkod pa. 26 At tutulungan niya ang kaniyang mga kapatid sa tolda ng kapisanan sa pag-aasikaso ng katungkulan, ngunit hindi siya gagawa ng anumang paglilingkod. Alinsunod dito ang gagawin mo sa mga Levita sa kanilang mga katungkulan.”

Bilang  9 : 1 - 23

9 At nagsalita si Jehova kay Moises sa ilang ng Sinai nang ikalawang taon ng kanilang paglabas mula sa lupain ng Ehipto, noong unang buwan, na sinasabi: 2 “Ihahanda ngayon ng mga anak ni Israel ang haing pampaskuwa sa takdang panahon nito. 3 Sa ikalabing-apat na araw ng buwang ito sa pagitan ng dalawang gabi ay ihahanda ninyo iyon sa takdang panahon nito. Ayon sa lahat ng batas nito at sa lahat ng karaniwang pamamaraan nito ay ihahanda ninyo iyon.”

4 Sa gayon ay nagsalita si Moises sa mga anak ni Israel upang ihanda ang haing pampaskuwa. 5 At inihanda nila ang haing pampaskuwa noong unang buwan, nang ikalabing-apat na araw ng buwan sa pagitan ng dalawang gabi, sa ilang ng Sinai. Ayon sa lahat ng iniutos ni Jehova kay Moises, gayon ang ginawa ng mga anak ni Israel.

6 At may mga lalaking naging marumi dahil sa kaluluwa ng tao anupat hindi nila naihanda ang haing pampaskuwa nang araw na iyon. Kaya humarap sila kay Moises at kay Aaron nang araw na iyon. 7 At sinabi ng mga lalaking iyon sa kaniya: “Kami ay marurumi dahil sa kaluluwa ng isang tao. Bakit kami pipigilan sa paghaharap ng handog kay Jehova sa takdang panahon nito sa gitna ng mga anak ni Israel?” 8 Dito ay sinabi ni Moises sa kanila: “Tumayo kayo riyan, at pakikinggan ko kung ano ang iuutos ni Jehova may kinalaman sa inyo.”

9 At nagsalita si Jehova kay Moises, na sinasabi: 10 “Salitain mo sa mga anak ni Israel, na sinasabi, ‘Bagaman ang sinumang tao sa inyo o sa inyong mga salinlahi ay maging marumi dahil sa isang kaluluwa o naglalakbay sa malayo, siya rin ay maghahanda ng haing pampaskuwa para kay Jehova. 11 Sa ikalawang buwan, sa ikalabing-apat na araw sa pagitan ng dalawang gabi ay ihahanda nila iyon. Kakainin nila iyon na may mga tinapay na walang pampaalsa at mapapait na gulay. 12 Huwag silang magtitira ng anumang bahagi niyaon hanggang sa umaga, at huwag nilang babaliin ang alinmang buto niyaon. Ayon sa buong batas ng paskuwa ay ihahanda nila iyon. 13 Ngunit kapag ang taong iyon ay malinis o hindi naglalakbay at nagpabaya sa paghahanda ng haing pampaskuwa, ang kaluluwang iyon ay lilipulin mula sa kaniyang bayan, sapagkat ang handog kay Jehova ay hindi niya inihandog sa takdang panahon nito. Dahil sa kaniyang kasalanan ay mananagot ang taong iyon.

14 “‘At kung ang isang naninirahang dayuhan ay makikipanirahan sa inyo bilang dayuhan, siya rin naman ay maghahanda ng haing pampaskuwa para kay Jehova. Ayon sa batas ng paskuwa at ayon sa karaniwang pamamaraan nito ay gayon niya gagawin. Magkakaroon ng iisang batas para sa inyo, kapuwa para sa naninirahang dayuhan at para sa katutubo sa lupain.’”

15 At nang araw na itayo ang tabernakulo ay tinakpan ng ulap ang tabernakulo ng tolda ng Patotoo, ngunit sa kinagabihan yaong waring apoy ay nanatili sa ibabaw ng tabernakulo hanggang sa kinaumagahan. 16 Ganiyan ang palaging nangyayari: Tinatakpan iyon ng ulap kung araw, at ng anyo ng apoy kung gabi. 17 At kailanma’t ang ulap ay pumapailanlang mula sa ibabaw ng tolda, kaagad namang lumilisan ang mga anak ni Israel pagkatapos niyaon, at sa dakong tinitigilan ng ulap ay doon nagkakampo ang mga anak ni Israel. 18 Sa utos ni Jehova ay lumilisan ang mga anak ni Israel, at sa utos ni Jehova ay nagkakampo sila. Sa lahat ng mga araw ng pagtigil ng ulap sa ibabaw ng tabernakulo ay nananatili silang nagkakampo. 19 At kapag tumagal ang pananatili ng ulap sa ibabaw ng tabernakulo nang maraming araw, tinutupad din ng mga anak ni Israel ang kanilang katungkulan kay Jehova na huwag silang lumisan. 20 At kung minsan ay nananatili ang ulap nang ilang araw sa ibabaw ng tabernakulo. Sa utos ni Jehova ay nananatili silang nagkakampo, at sa utos ni Jehova ay lumilisan sila. 21 At kung minsan ay nananatili ang ulap mula sa gabi hanggang sa kinaumagahan; at ang ulap ay pumapaitaas sa kinaumagahan, at lumilisan sila. Sa araw man o sa gabi pumaitaas ang ulap, sila ay lumilisan. 22 Dalawang araw man o isang buwan o maraming araw na tumagal ang pananatili ng ulap sa ibabaw ng tabernakulo kapag tumitigil sa ibabaw nito, ang mga anak ni Israel ay nananatiling nagkakampo at hindi lumilisan, ngunit kapag pumapaitaas ito ay lumilisan sila. 23 Sa utos ni Jehova ay nagkakampo sila, at sa utos ni Jehova ay lumilisan sila. Tinutupad nila ang kanilang katungkulan kay Jehova sa utos ni Jehova sa pamamagitan ni Moises.

Bilang  14 : 1 - 45

14 Nang magkagayon ay inilakas ng buong kapulungan ang kanilang tinig, at patuloy na ibinubulalas ng bayan ang kanilang tinig at tumatangis nang buong gabing iyon. 2 At ang lahat ng mga anak ni Israel ay nagsimulang magbulung-bulungan laban kay Moises at kay Aaron, at ang buong kapulungan ay nagsabi laban sa kanila: “Namatay na sana tayo sa lupain ng Ehipto, o namatay na sana tayo sa ilang na ito! 3 At bakit tayo dinadala ni Jehova sa lupaing ito upang mabuwal sa pamamagitan ng tabak? Ang ating mga asawang babae at ang ating maliliit na bata ay magiging samsam. Hindi ba mas mabuti para sa atin ang bumalik sa Ehipto?” 4 Sinabi pa nila sa isa’t isa: “Mag-atas tayo ng isang ulo, at bumalik tayo sa Ehipto!”

5 Dahil dito ay isinubsob ni Moises at ni Aaron ang kanilang mga mukha sa harap ng buong kongregasyon ng kapulungan ng mga anak ni Israel. 6 At hinapak ni Josue na anak ni Nun at ni Caleb na anak ni Jepune, na kabilang sa mga naniktik sa lupain, ang kanilang mga kasuutan, 7 at sinabi nila ito sa buong kapulungan ng mga anak ni Israel: “Ang lupain na dinaanan namin upang tiktikan iyon ay pagkabuti-buting lupain. 8 Kung kinalulugdan tayo ni Jehova, tiyak na dadalhin niya tayo sa lupaing iyon at ibibigay iyon sa atin, isang lupain na inaagusan ng gatas at pulot-pukyutan. 9 Huwag lamang kayong maghimagsik laban kay Jehova; at kayo, huwag kayong matakot sa bayan ng lupaing iyon, sapagkat sila ay tinapay sa atin. Ang kanilang silungan ay lumayo na sa kanila, at si Jehova ay sumasaatin. Huwag ninyo silang katakutan.”

10 Gayunman, ang buong kapulungan ay nag-usap na pagpupukulin sila ng mga bato. At ang kaluwalhatian ni Jehova ay lumitaw sa tolda ng kapisanan sa lahat ng mga anak ni Israel.

11 Nang dakong huli ay sinabi ni Jehova kay Moises: “Hanggang kailan ako pakikitunguhan nang walang paggalang ng bayang ito, at hanggang kailan sila hindi mananampalataya sa akin sa lahat ng tanda na isinagawa ko sa gitna nila? 12 Pasasapitan ko sila ng salot at itataboy ko sila, at gagawin kitang isang bansa na mas dakila at mas makapangyarihan kaysa sa kanila.”

13 Ngunit sinabi ni Moises kay Jehova: “Kung magkagayon ay tiyak na maririnig ng mga Ehipsiyo na iniahon mo sa pamamagitan ng iyong kapangyarihan ang bayang ito mula sa gitna nila. 14 At tiyak na sasabihin nila iyon sa mga tumatahan sa lupaing ito. Narinig nila na ikaw ay si Jehova sa gitna ng bayang ito, na nagpakita nang mukhaan. Ikaw ay si Jehova, at ang iyong ulap ay nakatindig sa ibabaw nila, at yumayaon ka sa unahan nila sa haliging ulap kung araw at sa haliging apoy kung gabi. 15 Kung papatayin mo ang bayang ito na parang iisang lalaki, ang mga bansa na nakarinig ng iyong kabantugan ay tiyak na magsasabi nga ng ganito, 16 ‘Sapagkat hindi kayang dalhin ni Jehova ang bayang ito sa lupain na isinumpa niya sa kanila kaya pinatay niya sila sa ilang.’ 17 At ngayon, pakisuyo, dakilain mo ang iyong kapangyarihan, O Jehova, gaya ng sinalita mo, na sinasabi, 18 ‘Si Jehova, mabagal sa pagkagalit at sagana sa maibiging-kabaitan, nagpapaumanhin sa kamalian at pagsalansang, ngunit sa anumang paraan ay wala siyang pinaliligtas sa kaparusahan, naglalapat ng kaparusahan sa mga anak dahil sa kamalian ng mga ama, sa ikatlong salinlahi at sa ikaapat na salinlahi.’ 19 Patawarin mo, pakisuyo, ang kamalian ng bayang ito ayon sa kadakilaan ng iyong maibiging-kabaitan, at gaya nga ng pagpapaumanhin mo sa bayang ito mula sa Ehipto hanggang ngayon.”

20 Nang magkagayon ay sinabi ni Jehova: “Magpapatawad ako ayon sa iyong salita. 21 At, sa kabilang dako naman, buháy ako, ang buong lupa ay mapupuno ng kaluwalhatian ni Jehova. 22 Ngunit ang lahat ng taong nakakita ng aking kaluwalhatian at ng aking mga tanda na isinagawa ko sa Ehipto at sa ilang at patuloy pa ring nanunubok sa akin nang sampung ulit na ito, at hindi nakinig sa aking tinig, 23 ay hindi makakakita sa lupain na isinumpa ko sa kanilang mga ama, oo, lahat niyaong nakikitungo sa akin nang walang paggalang ay hindi makakakita niyaon. 24 Kung tungkol sa aking lingkod na si Caleb, sa dahilang ibang espiritu ang sumakaniya at patuloy siyang sumusunod nang lubusan sa akin, tiyak na dadalhin ko siya sa lupain na kaniyang pinaroonan, at aariin iyon ng kaniyang supling. 25 Habang ang mga Amalekita at ang mga Canaanita ay nananahanan sa mababang kapatagan, bumalik kayo bukas at lumisan kayo upang humayo sa ilang sa daang patungo sa Dagat na Pula.”

26 At nagsalita si Jehova kay Moises at kay Aaron, na sinasabi: 27 “Hanggang kailan magbubulung-bulungan nang ganito laban sa akin ang masamang kapulungang ito? Narinig ko ang mga bulung-bulungan ng mga anak ni Israel na pinagbubulung-bulungan nila laban sa akin. 28 Sabihin mo sa kanila, ‘“Buháy ako,” ang sabi ni Jehova, “kung hindi gayon ang gagawin ko sa inyo gaya ng sinalita ninyo sa aking pandinig! 29 Sa ilang na ito ay mabubuwal ang inyong mga bangkay, oo, lahat ng mga rehistrado sa inyo sa buong bilang ninyo mula dalawampung taóng gulang pataas, kayong mga nagbubulung-bulungan laban sa akin. 30 Kung tungkol sa inyo, hindi kayo papasok sa lupain na ipinagtaas ko ng aking kamay sa panunumpa na tatahanang kasama ninyo, maliban kay Caleb na anak ni Jepune at kay Josue na anak ni Nun.

31 “‘“At ang inyong maliliit na bata na sinabi ninyong magiging samsam, ang mga ito rin ay tiyak na ipapasok ko, at makikilala nga nila ang lupain na inyong itinakwil. 32 Ngunit ang inyo mismong mga bangkay ay mabubuwal sa ilang na ito. 33 At ang inyong mga anak ay magiging mga pastol sa ilang nang apatnapung taon, at sila ang mananagot dahil sa inyong mga pakikiapid, hanggang sa ang inyong mga bangkay ay sumapit sa kanilang kawakasan sa ilang. 34 Ayon sa bilang ng mga araw na tiniktikan ninyo ang lupain, apatnapung araw, isang araw ay isang taon, isang araw ay isang taon, ay mananagot kayo dahil sa inyong mga kamalian nang apatnapung taon, upang malaman ninyo kung ano ang kahulugan ng pagiging hiwalay sa akin.

35 “‘“Akong si Jehova ang nagsalita kung hindi nga ito ang gagawin ko sa buong masamang kapulungang ito, yaong mga nagtitipon laban sa akin: Sa ilang na ito ay sasapit sila sa kanilang kawakasan, at doon sila mamamatay. 36 At ang mga lalaki na isinugo ni Moises upang tiktikan ang lupain at nang bumalik ay nagpangyaring ang buong kapulungan ay magbulung-bulungan laban sa kaniya, nang magdala ng masamang ulat laban sa lupain, 37 oo, ang mga lalaki na nagdadala ng masamang ulat tungkol sa lupain ay mamamatay sa salot sa harap ni Jehova. 38 Ngunit si Josue na anak ni Nun at si Caleb na anak ni Jepune ay tiyak na mananatiling buháy, mula sa mga lalaking iyon na yumaon upang tiktikan ang lupain.”’”

39 Nang salitain ni Moises ang mga salitang ito sa lahat ng mga anak ni Israel, ang bayan ay nagsimulang magdalamhati nang labis-labis. 40 Bukod diyan, sila ay maagang bumangon sa kinaumagahan at nagtangkang umahon sa taluktok ng bundok, na sinasabi: “Narito kami, at kailangang umahon kami sa dako na binanggit ni Jehova. Sapagkat kami ay nagkasala.” 41 Ngunit sinabi ni Moises: “Bakit nga ninyo nilalampasan ang utos ni Jehova? Ngunit iyan ay hindi magtatagumpay. 42 Huwag kayong umahon, sapagkat si Jehova ay wala sa gitna ninyo, upang hindi kayo matalo sa harap ng inyong mga kaaway. 43 Sapagkat ang mga Amalekita at ang mga Canaanita ay nariyan sa harap ninyo; at tiyak na mabubuwal kayo sa pamamagitan ng tabak, sapagkat, sa dahilang tumalikod kayo mula sa pagsunod kay Jehova, si Jehova ay hindi mananatili sa inyo.”

44 Gayunman, sila ay nangahas na umahon sa taluktok ng bundok, ngunit ang kaban ng tipan ni Jehova at si Moises ay hindi umalis mula sa gitna ng kampo. 45 Nang magkagayon ay bumaba ang mga Amalekita at ang mga Canaanita na tumatahan sa bundok na iyon at sinaktan sila at pinangalat sila hanggang sa Horma.

Bilang  15 : 1 - 41

15 At nagsalita pa si Jehova kay Moises, na sinasabi: 2 “Salitain mo sa mga anak ni Israel, at sabihin mo sa kanila, ‘Kapag nakapasok na kayo sa lupain ng inyong mga tahanang dako, na ibibigay ko sa inyo, 3 at maghaharap kayo ng handog na pinaraan sa apoy para kay Jehova, isang handog na sinusunog o isang hain sa pagganap ng isang pantanging panata o nang kusang-loob o sa inyong mga pangkapanahunang kapistahan, upang gumawa ng isang nakagiginhawang amoy para kay Jehova, mula sa bakahan o mula sa kawan; 4 ang naghahandog ng kaniyang handog ay maghahandog din kay Jehova ng handog na mga butil mula sa mainam na harina, ang ikasampu ng isang epa, na nilagyan ng isang kapat na hin ng langis. 5 At ihaharap mo ang alak bilang handog na inumin, ang isang kapat na hin, kasama ng handog na sinusunog o para sa paghahain ng bawat lalaking kordero. 6 O para sa isang barakong tupa ay maghaharap ka ng handog na mga butil na dalawang ikasampu ng mainam na harina, na nilagyan ng isang katlong hin ng langis. 7 At ihahandog mo ang alak bilang handog na inumin, isang katlong hin, bilang nakagiginhawang amoy para kay Jehova.

8 “‘Ngunit kapag maghaharap ka ng isang lalaki mula sa bakahan bilang handog na sinusunog o hain sa pagganap sa isang pantanging panata o mga haing pansalu-salo para kay Jehova, 9 ang isa ay maghahandog din kasama ng lalaki mula sa bakahan ng handog na mga butil na tatlong ikasampu ng mainam na harina, na nilagyan ng kalahating hin ng langis. 10 At ihahandog mo ang alak bilang handog na inumin, kalahating hin, bilang handog na pinaraan sa apoy, na nakagiginhawang amoy para kay Jehova. 11 Ganito ang gagawin sa bawat toro o sa bawat barakong tupa o sa isang ulo sa mga lalaking kordero o sa mga kambing. 12 Anuman ang bilang na ihaharap ninyo, gayon ang gagawin ninyo sa bawat isa ayon sa bilang nila. 13 Bawat katutubo ay maghaharap ng mga ito sa ganitong paraan sa paghahandog ng handog na pinaraan sa apoy, na nakagiginhawang amoy para kay Jehova.

14 “‘At kung makipanirahan sa inyo bilang dayuhan ang isang naninirahang dayuhan o ang isa na nasa gitna ninyo sa inyong mga salinlahi, at maghaharap siya ng handog na pinaraan sa apoy, na nakagiginhawang amoy para kay Jehova, kung ano ang gagawin ninyo ay gayon ang gagawin niya. 15 Kayo na bahagi ng kongregasyon at ang naninirahang dayuhan na naninirahan bilang dayuhan ay magkakaroon ng iisang batas. Ito ay isang batas hanggang sa panahong walang takda para sa inyong mga salinlahi. Ang naninirahang dayuhan ay magiging katulad ninyo sa harap ni Jehova. 16 Magkakaroon ng iisang kautusan at iisang hudisyal na pasiya para sa inyo at para sa naninirahang dayuhan na naninirahan bilang dayuhan sa inyo.’”

17 At nagsalita si Jehova kay Moises, na sinasabi: 18 “Salitain mo sa mga anak ni Israel, at sabihin mo sa kanila, ‘Pagpasok ninyo sa lupain na pagdadalhan ko sa inyo, 19 mangyayari rin na kapag kinain ninyo ang alinmang tinapay mula sa lupain ay magbibigay kayo ng abuloy kay Jehova. 20 Magbibigay kayo ng abuloy mula sa mga unang bunga ng inyong harinang magaspang bilang mga tinapay na hugis-singsing. Tulad ng abuloy mula sa giikan ay gayon ninyo iyon iaabuloy. 21 Ang ilan sa mga unang bunga mula sa inyong harinang magaspang ay ibibigay ninyo bilang abuloy kay Jehova sa lahat ng inyong mga salinlahi.

22 “‘At kung makagawa kayo ng pagkakamali at hindi ninyo ginawa ang lahat ng utos na ito, na sinalita ni Jehova kay Moises, 23 lahat ng iniutos ni Jehova sa inyo sa pamamagitan ni Moises mula nang araw na mag-utos si Jehova at patuloy para sa inyong mga salinlahi, 24 mangyayari nga na kung nagawa iyon na malayo sa paningin ng kapulungan nang di-sinasadya, ang buong kapulungan ay maghaharap nga ng isang guyang toro bilang handog na sinusunog na nakagiginhawang amoy para kay Jehova, at ng handog na mga butil nito at ng handog na inumin nito ayon sa karaniwang pamamaraan, at ng isang anak ng kambing bilang handog ukol sa kasalanan. 25 At ang saserdote ay magbabayad-sala para sa buong kapulungan ng mga anak ni Israel, at iyon ay ipatatawad sa kanila; sapagkat hindi iyon sinasadya, at sila, sa ganang kanila, ay nagdala bilang kanilang handog ng handog na pinaraan sa apoy para kay Jehova at ng kanilang handog ukol sa kasalanan sa harap ni Jehova dahil sa kanilang pagkakamali. 26 At iyon ay ipatatawad sa buong kapulungan ng mga anak ni Israel at sa naninirahang dayuhan na naninirahan bilang dayuhan sa gitna nila, sapagkat hindi iyon sinasadya ng buong bayan.

27 “‘At kung ang sinumang kaluluwa ay magkasala nang di-sinasadya, siya ay maghahandog ng isang babaing kambing na nasa unang taon nito bilang handog ukol sa kasalanan. 28 At ang saserdote ay magbabayad-sala para sa kaluluwa na nakagawa ng pagkakamali dahil sa isang kasalanang di-sinasadya sa harap ni Jehova, upang magbayad-sala para roon, at iyon ay ipatatawad sa kaniya. 29 Kung tungkol sa katutubo sa gitna ng mga anak ni Israel at sa naninirahang dayuhan na naninirahan bilang dayuhan sa gitna nila, magkakaroon ng iisang kautusan para sa inyo may kinalaman sa anumang bagay na nagawa nang di-sinasadya.

30 “‘Ngunit ang kaluluwa na gumagawa ng isang bagay nang sinasadya, katutubo man siya o naninirahang dayuhan, na nagsasalita siya nang may pang-aabuso kay Jehova, kung magkagayon ay lilipulin ang kaluluwang iyon mula sa gitna ng kaniyang bayan. 31 Sapagkat salita ni Jehova ang kaniyang hinamak at utos niya ang kaniyang nilabag, ang kaluluwang iyon ay lilipulin nang walang pagsala. Ang kaniyang sariling kamalian ay tataglayin niya.’”

32 Samantalang ang mga anak ni Israel ay nananatili sa ilang, minsan ay nakasumpong sila ng isang lalaking nangunguha ng mga piraso ng kahoy sa araw ng sabbath. 33 At dinala siya niyaong mga nakasumpong sa kaniya na nangunguha ng mga piraso ng kahoy kay Moises at kay Aaron at sa buong kapulungan. 34 Kaya inilagay nila siya sa kulungan, sapagkat hindi pa naipahayag nang malinaw kung ano ang dapat gawin sa kaniya.

35 Sa kalaunan ay sinabi ni Jehova kay Moises: “Walang pagsalang dapat patayin ang lalaki, na pagpupupukulin siya ng mga bato ng buong kapulungan sa labas ng kampo.” 36 Sa gayon ay dinala siya ng buong kapulungan sa labas ng kampo at pinagpupukol siya ng mga bato anupat siya ay namatay, gaya ng iniutos ni Jehova kay Moises.

37 At ganito ang sinabi ni Jehova kay Moises: 38 “Salitain mo sa mga anak ni Israel, at sabihin mo sa kanila na gumawa sila para sa kanilang sarili ng mga panggilid na palawit sa mga laylayan ng kanilang mga kasuutan sa lahat ng kanilang mga salinlahi, at maglagay sila ng panaling asul sa ibabaw ng panggilid na palawit ng laylayan, 39 ‘At ito ay magsisilbing panggilid na palawit para sa inyo, at makikita ninyo iyon at maaalaala ninyo ang lahat ng utos ni Jehova at isasagawa ninyo ang mga iyon, at huwag kayong gumala-gala sa pagsunod sa inyong mga puso at sa inyong mga mata, na sinusundan ninyo sa imoral na pakikipagtalik. 40 Ang layunin ay upang maalaala ninyo at tiyak na isagawa ninyo ang lahat ng aking utos at magpakabanal nga kayo sa inyong Diyos. 41 Ako ay si Jehova na inyong Diyos, na naglabas sa inyo mula sa lupain ng Ehipto upang maging inyong Diyos. Ako ay si Jehova na inyong Diyos.’”

Bilang  17 : 1 - 13

17 At nagsalita si Jehova kay Moises, na sinasabi: 2 “Magsalita ka sa mga anak ni Israel at kumuha ka sa kanila ng isang tungkod para sa bawat sambahayan sa panig ng ama mula sa lahat ng kanilang mga pinuno, ayon sa sambahayan ng kanilang mga ama, labindalawang tungkod. Isusulat mo ang pangalan ng bawat isa sa kaniyang tungkod. 3 At ang pangalan ni Aaron ay isusulat mo sa tungkod ni Levi, sapagkat may isang tungkod para sa ulo ng sambahayan ng kanilang mga ama. 4 At ilalagay mo ang mga iyon sa tolda ng kapisanan sa harap ng Patotoo, kung saan ako laging nakikipagtagpo sa inyo. 5 At mangyayari nga na ang lalaking pipiliin ko, ang kaniyang tungkod ay uusbong, at tiyak na pahuhupain ko ang mga bulung-bulungan ng mga anak ni Israel laban sa akin, na pinagbubulung-bulungan nila laban sa inyo.”

6 Kaya nagsalita si Moises sa mga anak ni Israel, at lahat ng kanilang mga pinuno ay nagbigay sa kaniya ng isang tungkod para sa bawat pinuno, isang tungkod para sa bawat pinuno, ayon sa sambahayan ng kanilang mga ama, labindalawang tungkod; at ang tungkod ni Aaron ay kasama ng kanilang mga tungkod. 7 Nang magkagayon ay inilagay ni Moises ang mga tungkod sa harap ni Jehova sa tolda ng Patotoo.

8 At nangyari nang sumunod na araw nang pumasok si Moises sa tolda ng Patotoo, narito! ang tungkod ni Aaron para sa sambahayan ni Levi ay umusbong, at ito ay nagsibol ng mga usbong at namulaklak at nagbunga ng mga hinog na almendras. 9 At inilabas ni Moises sa lahat ng mga anak ni Israel ang lahat ng mga tungkod mula sa harap ni Jehova, at tiningnan nila at kinuha ng bawat lalaki ang kaniyang sariling tungkod.

10 Pagkatapos ay sinabi ni Jehova kay Moises: “Ibalik mo ang tungkod ni Aaron sa harap ng Patotoo bilang isang bagay na iingatang pinakatanda sa mga anak ng paghihimagsik, upang matigil ang kanilang mga bulung-bulungan laban sa akin, upang hindi sila mamatay.” 11 Kaagad na ginawa ni Moises ang gaya ng iniutos ni Jehova sa kaniya. Gayung-gayon ang ginawa niya.

12 At ang mga anak ni Israel ay nagsabi ng ganito kay Moises: “Ngayon ay tiyak na papanaw kami, tiyak na malilipol kami, tiyak na malilipol kaming lahat. 13 Ang sinumang lalapit, na lumalapit sa tabernakulo ni Jehova, ay mamamatay! Hahantong ba kami sa pagpanaw sa gayong paraan?”

Bilang  20 : 1 - 29

20 At ang mga anak ni Israel, ang buong kapulungan, ay pumasok sa ilang ng Zin noong unang buwan, at nanahanan ang bayan sa Kades. Doon namatay si Miriam at doon siya inilibing.

2 At walang tubig para sa kapulungan, at nagsimula silang magtipun-tipon laban kay Moises at kay Aaron. 3 At nakipagtalo ang bayan kay Moises at sinabi: “Pumanaw na sana kami nang pumanaw ang aming mga kapatid sa harap ni Jehova! 4 At bakit ninyo dinala ang kongregasyon ni Jehova sa ilang na ito upang kami at ang aming mga hayop na pantrabaho ay mamatay roon? 5 At bakit ninyo kami iniahon mula sa Ehipto upang dalhin kami sa masamang dakong ito? Hindi ito dako ng binhi at ng mga igos at ng mga punong ubas at ng mga granada, at walang tubig na maiinom.” 6 At umalis si Moises at si Aaron mula sa harap ng kongregasyon tungo sa pasukan ng tolda ng kapisanan at isinubsob ang kanilang mga mukha, at ang kaluwalhatian ni Jehova ay nagsimulang lumitaw sa kanila.

7 Nang magkagayon ay nagsalita si Jehova kay Moises, na sinasabi: 8 “Kunin mo ang tungkod at tipunin mo ang kapulungan, ikaw at si Aaron na iyong kapatid, at magsalita kayo sa malaking bato sa kanilang paningin upang magbigay nga ito ng kaniyang tubig; at maglabas ka ng tubig para sa kanila mula sa malaking bato at bigyan mo ng maiinom ang kapulungan at ang kanilang mga hayop na pantrabaho.”

9 Kaya kinuha ni Moises ang tungkod mula sa harap ni Jehova, gaya ng iniutos niya sa kaniya. 10 Pagkatapos ay tinipon ni Moises at ni Aaron ang kongregasyon sa harap ng malaking bato, at sinabi niya sa kanila: “Makinig kayo ngayon, kayong mga mapaghimagsik! Maglalabas ba kami ng tubig para sa inyo mula sa malaking batong ito?” 11 Sa gayon ay itinaas ni Moises ang kaniyang kamay at hinampas nang makalawang ulit ang malaking bato sa pamamagitan ng kaniyang tungkod; at nagsimulang lumabas ang maraming tubig, at ang kapulungan at ang kanilang mga hayop na pantrabaho ay nagsimulang uminom.

12 Nang maglaon ay sinabi ni Jehova kay Moises at kay Aaron: “Sapagkat hindi kayo nagpakita ng pananampalataya sa akin upang pabanalin ako sa paningin ng mga anak ni Israel, kaya hindi ninyo dadalhin ang kongregasyong ito sa lupain na tiyak na ibibigay ko sa kanila.” 13 Ito ang tubig ng Meriba, sapagkat ang mga anak ni Israel ay nakipagtalo kay Jehova, kung kaya napabanal siya sa gitna nila.

14 At si Moises ay nagsugo ng mga mensahero mula sa Kades sa hari ng Edom: “Ito ang sinabi ng iyong kapatid na si Israel, ‘Nalalaman mong lubos ang lahat ng paghihirap na dumating sa amin. 15 At bumaba sa Ehipto ang aming mga ama, at nanatili kaming nananahanan sa Ehipto nang maraming araw; at ang mga Ehipsiyo ay nagsimulang gumawa ng masama sa amin at sa aming mga ama. 16 Nang dakong huli ay dumaing kami kay Jehova at narinig niya ang aming tinig at nagsugo ng isang anghel at inilabas kami mula sa Ehipto; at narito kami sa Kades, isang lunsod sa dulo ng iyong teritoryo. 17 Pakisuyo, paraanin mo kami sa iyong lupain. Hindi kami daraan sa bukid o sa ubasan, at hindi kami iinom ng tubig sa balon. Sa daan ng hari kami maglalakad. Hindi kami liliko sa kanan o sa kaliwa, hanggang sa makaraan kami sa iyong teritoryo.’”

18 Gayunman, sinabi ng Edom sa kaniya: “Huwag kang daraan sa akin, dahil baka lumabas ako na may tabak upang salubungin ka.” 19 Sinabi naman ng mga anak ni Israel sa kaniya: “Sa lansangang-bayan kami aahon; at kung ako at ang aking mga alagang hayop ay uminom ng iyong tubig, ibibigay ko rin naman ang halaga niyaon. Wala akong ibang nais kundi ang makaraan ang aking mga paa.” 20 Gayunma’y sinabi niya: “Huwag kang daraan.” Sa gayon ay lumabas ang Edom upang salubungin siya na may kasamang napakaraming tao at may malakas na kamay. 21 Gayon tumanggi ang Edom na pahintulutang dumaan ang Israel sa kaniyang teritoryo. Kaya ang Israel ay lumayo sa kaniya.

22 At ang mga anak ni Israel, ang buong kapulungan, ay lumisan mula sa Kades at pumaroon sa Bundok Hor. 23 Nang magkagayon ay ganito ang sinabi ni Jehova kay Moises at kay Aaron sa Bundok Hor sa may hanggahan ng lupain ng Edom: 24 “Si Aaron ay mapipisan sa kaniyang bayan, sapagkat hindi siya papasok sa lupain na tiyak na ibibigay ko sa mga anak ni Israel, sa dahilang naghimagsik kayo laban sa aking utos may kinalaman sa tubig ng Meriba. 25 Dalhin mo si Aaron at si Eleazar na kaniyang anak at iahon mo sila sa Bundok Hor. 26 At hubaran mo si Aaron ng kaniyang mga kasuutan, at isuot mo ang mga iyon kay Eleazar na kaniyang anak; at si Aaron ay mapipisan at mamamatay roon.”

27 Kaya ginawa ni Moises ang gaya ng iniutos ni Jehova; at sa paningin ng buong kapulungan ay umakyat sila sa Bundok Hor. 28 At hinubaran ni Moises si Aaron ng kaniyang mga kasuutan at isinuot ang mga iyon kay Eleazar na kaniyang anak, pagkatapos ay namatay si Aaron doon sa taluktok ng bundok. At bumaba si Moises at si Eleazar mula sa bundok. 29 At nakita ng buong kapulungan na si Aaron ay pumanaw na, at patuloy na tinangisan ng buong sambahayan ng Israel si Aaron nang tatlumpung araw.

Bilang  21 : 1 - 35

21 At narinig ng Canaanita na hari ng Arad, na tumatahan sa Negeb, na ang Israel ay dumating sa daan ng Atarim, at nilabanan niya ang Israel at dinalang bihag ang ilan sa kanila. 2 Dahil dito ay nanata ang Israel kay Jehova at sinabi: “Kung walang pagsalang ibibigay mo ang bayang ito sa aking kamay, itatalaga ko rin naman sa pagkapuksa ang kanilang mga lunsod.” 3 Sa gayon ay pinakinggan ni Jehova ang tinig ng Israel at ibinigay niya ang mga Canaanita; at kanilang itinalaga sila at ang kanilang mga lunsod sa pagkapuksa. Kaya tinawag nilang Horma ang pangalan ng dakong iyon.

4 Samantalang patuloy silang bumabagtas mula sa Bundok Hor sa daang patungo sa Dagat na Pula upang lumibot sa lupain ng Edom, ang kaluluwa ng bayan ay nagsimulang manghimagod dahil sa daan. 5 At ang bayan ay patuloy na nagsasalita laban sa Diyos at kay Moises: “Bakit ninyo kami iniahon mula sa Ehipto upang mamatay sa ilang? Sapagkat walang tinapay at walang tubig, at kinamumuhian na ng aming kaluluwa ang kasuklam-suklam na tinapay.” 6 Kaya nagsugo si Jehova ng makamandag na mga serpiyente sa gitna ng bayan, at pinagkakagat nila ang mga tao, anupat maraming tao sa Israel ang namatay.

7 Sa wakas ay pumaroon ang bayan kay Moises at sinabi: “Kami ay nagkasala, sapagkat nagsalita kami laban kay Jehova at laban sa iyo. Mamagitan ka kay Jehova upang alisin niya sa amin ang mga serpiyente.” At namagitan si Moises alang-alang sa bayan. 8 Nang magkagayon ay sinabi ni Jehova kay Moises: “Gumawa ka ng isang malaapoy na ahas at ilagay mo iyon sa isang posteng pananda. At mangyayari nga na kapag ang sinuman ay nakagat, titingnan nga niya iyon at sa gayon ay mananatiling buháy.” 9 Si Moises ay kaagad na gumawa ng isang serpiyente na yari sa tanso at inilagay iyon sa posteng pananda; at nangyari nga na kapag nakagat ng serpiyente ang isang tao at tumitig siya sa tansong serpiyente, siya ay nananatiling buháy.

10 Pagkatapos ay lumisan ang mga anak ni Israel at nagkampo sa Obot. 11 Nang magkagayon ay lumisan sila mula sa Obot at nagkampo sa Iye-abarim, sa ilang na nasa dakong harap ng Moab, sa dakong sikatan ng araw. 12 Mula roon ay lumisan sila at nagkampo sa tabi ng agusang libis ng Zered. 13 Mula roon ay lumisan sila at nagkampo sa pook ng Arnon, na nasa ilang na nagpapasimula sa hanggahan ng mga Amorita; sapagkat ang Arnon ang hangganan ng Moab, sa pagitan ng Moab at ng mga Amorita. 14 Kaya naman sinasabi sa aklat ng Mga Digmaan ni Jehova:

“Ang Vaheb sa Supa at ang mga agusang libis ng Arnon, 15 at ang bukana ng mga agusang libis, na kumiling sa pinakaupuan ng Ar at sumandig sa hanggahan ng Moab.”

16 Pagkagaling doon ay napasa-Beer naman. Ito ang balon na tungkol dito ay sinabi ni Jehova kay Moises: “Tipunin mo ang bayan, at bibigyan ko sila ng tubig.”

17 Nang pagkakataong iyon ay inawit ng Israel ang awit na ito:

“Bumukal ka, O balon! Tumugon kayo rito, kayong mga tao!

18 Isang balon, hinukay iyon ng mga prinsipe. Dinukal iyon ng mga taong mahal mula sa bayan,

Sa pamamagitan ng baston ng kumandante, sa pamamagitan ng kanilang sariling mga baston.”

At mula sa ilang ay napasa-Matana. 19 At mula sa Matana ay napasa-Nahaliel, at mula sa Nahaliel ay napasa-Bamot. 20 At mula sa Bamot ay napasalibis na nasa bukid ng Moab, sa pinakaulo ng Pisga, at ito ay nakaungos tungo sa pinakamukha ng Jesimon.

21 Ang Israel ngayon ay nagsugo ng mga mensahero kay Sihon na hari ng mga Amorita, na sinasabi: 22 “Paraanin mo ako sa iyong lupain. Hindi kami liliko sa bukid o sa ubasan. Hindi kami iinom ng tubig ng alinmang balon. Sa daan ng hari kami maglalakad hanggang sa makaraan kami sa iyong teritoryo.” 23 At hindi pinahintulutan ni Sihon ang Israel na dumaan sa kaniyang teritoryo, kundi tinipon ni Sihon ang kaniyang buong bayan at lumabas upang salubungin ang Israel sa ilang, at dumating sa Jahaz at pinasimulang labanan ang Israel. 24 Dahil dito ay sinaktan siya ng Israel sa pamamagitan ng talim ng tabak at inari ang kaniyang lupain mula sa Arnon hanggang sa Jabok, malapit sa mga anak ni Ammon; sapagkat ang Jazer ang hanggahan ng mga anak ni Ammon.

25 Sa gayon ay kinuha ng Israel ang lahat ng lunsod na ito, at ang Israel ay nagsimulang manahanan sa lahat ng lunsod ng mga Amorita, sa Hesbon at sa lahat ng sakop na bayan nito. 26 Sapagkat ang Hesbon ang lunsod ni Sihon. Siya ang hari ng mga Amorita, at siya ang nakipaglaban sa hari ng Moab noong una at kumuha ng kaniyang buong lupain mula sa kaniyang kamay hanggang sa Arnon. 27 Kaya naman ang mga nagsasalita ng mapanlibak na mga sawikain ay nagsasabi:

“Halina kayo sa Hesbon.

Ang lunsod ni Sihon ay itayo at itatag nang matibay.

28 Sapagkat may apoy na lumabas mula sa Hesbon, isang liyab mula sa bayan ni Sihon.

Tinupok nito ang Ar ng Moab, ang mga may-ari ng matataas na dako ng Arnon.

29 Sa aba mo, Moab! Tiyak na malilipol ka, O bayan ni Kemos!

Tiyak na ibibigay niya ang kaniyang mga anak na lalaki bilang mga takas at ang kaniyang mga anak na babae sa pagkabihag sa hari ng mga Amorita, kay Sihon.

30 Kaya panain natin sila.

Ang Hesbon ay tiyak na mawawasak hanggang sa Dibon,

At ang mga babae ay hanggang sa Nopa, ang mga lalaki ay hanggang sa Medeba.”

31 At ang Israel ay nagsimulang manahanan sa lupain ng mga Amorita. 32 At nagsugo si Moises ng ilan upang maniktik sa Jazer. Sa gayon ay binihag nila ang mga sakop na bayan nito at itinaboy ang mga Amorita na naroroon. 33 Pagkatapos ay lumiko sila at umahon sa daan ng Basan. Dito ay lumabas si Og na hari ng Basan upang salubungin sila, siya at ang kaniyang buong bayan, sa pagbabaka sa Edrei. 34 Sinabi ngayon ni Jehova kay Moises: “Huwag kang matakot sa kaniya, sapagkat sa iyong kamay ay tiyak na ibibigay ko siya at ang kaniyang buong bayan at ang kaniyang lupain; at gagawin mo sa kaniya ang gaya ng ginawa mo kay Sihon, na hari ng mga Amorita, na tumatahan noon sa Hesbon.” 35 Sa gayon ay sinaktan nila siya at ang kaniyang mga anak at ang kaniyang buong bayan, hanggang sa walang natirang buháy sa kaniya; at inari nila ang kaniyang lupain.

Bilang  22 : 1 - 41

22 Nang magkagayon ay lumisan ang mga anak ni Israel at nagkampo sa mga disyertong kapatagan ng Moab sa kabila ng Jordan mula sa Jerico. 2 At nakita ni Balak na anak ni Zipor ang lahat ng ginawa ng Israel sa mga Amorita. 3 At ang Moab ay lubhang natakot sa bayan, sapagkat marami sila; at ang Moab ay nakadama ng nakapanlulumong takot sa mga anak ni Israel. 4 At sinabi ng Moab sa matatandang lalaki ng Midian: “Ngayon ay hihimurin ng kongregasyong ito ang lahat ng dakong nakapalibot sa atin tulad ng toro na humihimod sa luntiang pananim sa parang.”

At si Balak na anak ni Zipor ay hari ng Moab nang mismong panahong iyon. 5 Nagsugo siya ngayon ng mga mensahero kay Balaam na anak ni Beor sa Petor, na nasa tabi ng Ilog sa lupain ng mga anak ng kaniyang bayan, upang tawagin siya, na sinasabi: “Narito! Isang bayan ang lumabas mula sa Ehipto. Narito! Tinakpan nila ang lupa hanggang sa abot ng tanaw ng isa, at sila ay nananahanan sa mismong harap ko. 6 At ngayon ay pumarito ka, pakisuyo; sumpain mo ang bayang ito para sa akin, sapagkat mas makapangyarihan sila kaysa sa akin. Marahil ay masasaktan ko sila at mapalalayas ko sila sa lupain; sapagkat alam kong lubos na ang sinumang pagpalain mo ay siyang pinagpapala at ang sinumang sumpain mo ay isinusumpa.”

7 Kaya ang matatandang lalaki ng Moab at ang matatandang lalaki ng Midian ay naglakbay na dala sa kanilang mga kamay ang mga pambayad para sa panghuhula at pumaroon kay Balaam at sinalita sa kaniya ang mga salita ni Balak. 8 Dahil dito ay sinabi niya sa kanila: “Manuluyan kayo rito ngayong gabi, at bibigyan ko nga kayo ng kasagutan kung ano ang sasalitain ni Jehova sa akin.” Sa gayon ay nakipanuluyan kay Balaam ang mga prinsipe ng Moab.

9 Nang magkagayon ay pumaroon ang Diyos kay Balaam at sinabi: “Sino ang mga lalaking ito na kasama mo?” 10 Kaya sinabi ni Balaam sa tunay na Diyos: “Si Balak na anak ni Zipor, na hari ng Moab, ay nagsugo sa akin, na sinasabi, 11 ‘Narito! Ang bayan na lumalabas mula sa Ehipto, at tinatakpan nila ang lupa hanggang sa maaabot ng paningin. Ngayon ay pumarito ka, sumpain mo sila para sa akin. Marahil ay malalabanan ko sila at mapalalayas ko nga sila.’” 12 Ngunit sinabi ng Diyos kay Balaam: “Huwag kang sumama sa kanila. Huwag mong susumpain ang bayan, sapagkat sila ay pinagpala.”

13 Pagkatapos ay bumangon si Balaam nang kinaumagahan at sinabi sa mga prinsipe ni Balak: “Yumaon kayo sa inyong lupain, sapagkat si Jehova ay tumanggi na pahintulutan akong sumama sa inyo.” 14 Kaya ang mga prinsipe ng Moab ay bumangon at pumaroon kay Balak at nagsabi: “Si Balaam ay tumangging sumama sa amin.”

15 Gayunman, muling nagsugo si Balak ng iba pang mga prinsipe na mas marami at higit na mararangal kaysa sa mga nauna. 16 Sila naman ay pumaroon kay Balaam at nagsabi sa kaniya: “Ito ang sinabi ni Balak na anak ni Zipor, ‘Pakisuyo, huwag kang mapigilan sa pagparito sa akin. 17 Sapagkat walang pagsalang pararangalan kitang lubha, at lahat ng bagay na sasabihin mo sa akin ay gagawin ko. Kaya pumarito ka, pakisuyo. Sumpain mo ang bayang ito para sa akin.’” 18 Ngunit sumagot si Balaam at sinabi sa mga lingkod ni Balak: “Kahit ibigay sa akin ni Balak ang kaniyang bahay na punô ng pilak at ginto, hindi ko malalampasan ang utos ni Jehova na aking Diyos, upang makagawa ng anumang bagay na maliit o malaki. 19 At ngayon, pakisuyo, manuluyan din kayo rito ngayong gabi upang malaman ko kung ano pa ang sasalitain ni Jehova sa akin.”

20 Nang magkagayon ay pumaroon ang Diyos kay Balaam nang kinagabihan at sinabi sa kaniya: “Kung ang mga lalaking iyan ay pumarito upang tawagin ka, bumangon ka, sumama ka sa kanila. Ngunit tanging ang salita na sasalitain ko sa iyo ang iyong sasalitain.” 21 Pagkatapos ay bumangon si Balaam nang kinaumagahan at siniyahan ang kaniyang asnong babae at sumama sa mga prinsipe ng Moab.

22 At nagsimulang lumagablab ang galit ng Diyos sapagkat siya ay paroroon; at ang anghel ni Jehova ay tumayo sa daan upang hadlangan siya. At nakasakay siya sa kaniyang asnong babae, at ang kaniyang dalawang tagapaglingkod ay kasama niya. 23 At nakita ng asno ang anghel ni Jehova na nakatayo sa daan na may hugót na tabak sa kaniyang kamay; at ang asno ay nagtangkang lumihis mula sa daan upang makaparoon ito sa parang, ngunit pinasimulang hampasin ni Balaam ang asno upang maibalik ito sa daan. 24 At ang anghel ni Jehova ay nanatiling nakatayo sa makipot na daan sa pagitan ng mga ubasan, na may batong pader sa panig na ito at batong pader sa panig na iyon. 25 At nakikita pa rin ng asnong babae ang anghel ni Jehova at nagsimulang gumitgit sa pader anupat nagitgit ang paa ni Balaam sa pader; at pinagpapalo pa niya ito.

26 At ang anghel ni Jehova ay muling dumaan at tumayo sa isang makipot na dako, kung saan walang daan na lilikuan sa kanan o sa kaliwa. 27 Nang makita ng asno ang anghel ni Jehova ay humiga na ito sa ilalim ni Balaam; kung kaya ang galit ni Balaam ay lumagablab, at pinagpapalo niya ng kaniyang baston ang asno. 28 Sa wakas ay ibinuka ni Jehova ang bibig ng asno at sinabi nito kay Balaam: “Ano ba ang ginawa ko sa iyo anupat pinalo mo ako nitong tatlong ulit?” 29 Dahil dito ay sinabi ni Balaam sa asno: “Sapagkat pinakitunguhan mo ako nang walang patumangga. Kung may tabak lamang sana sa kamay ko, baka napatay na kita ngayon!” 30 Nang magkagayon ay sinabi ng asnong babae kay Balaam: “Hindi ba ako ang iyong asnong babae na sinasakyan mo sa buong buhay mo hanggang sa araw na ito? Dati ba kitang ginagawan ng ganito?” Dito ay sinabi niya: “Hindi!” 31 At binuksan ni Jehova ang mga mata ni Balaam, anupat nakita niya ang anghel ni Jehova na nakatayo sa daan na may hugót na tabak sa kaniyang kamay. Kaagad siyang yumukod at nagpatirapa sa kaniyang mukha.

32 Nang magkagayon ay sinabi sa kaniya ng anghel ni Jehova: “Bakit mo pinalo ang iyong asnong babae nitong tatlong ulit? Narito! Ako—lumabas ako upang sumalansang, sapagkat ang iyong lakad ay tahasang laban sa aking kalooban. 33 At nakita ako ng asnong babae at nagtangka itong lumihis sa harap ko nitong tatlong ulit. Ano kaya kung hindi siya lumiko mula sa harap ko! Baka ngayon ay napatay na kita, ngunit siya ay iingatan ko pang buháy.” 34 Dahil dito ay sinabi ni Balaam sa anghel ni Jehova: “Ako ay nagkasala, sapagkat hindi ko alam na ikaw ang nakatayo sa daan upang salubungin ako. At ngayon, kung masama sa iyong paningin, pahintulutan mo akong bumalik.” 35 Ngunit sinabi ng anghel ni Jehova kay Balaam: “Sumama ka sa mga lalaki; at walang iba kundi ang salita na sasalitain ko sa iyo ang sasalitain mo.” At si Balaam ay patuloy na sumama sa mga prinsipe ni Balak.

36 Nang marinig ni Balak na dumating na si Balaam, kaagad siyang lumabas upang salubungin ito sa lunsod ng Moab, na nasa pampang ng Arnon, na nasa dulo ng teritoryo. 37 Nang magkagayon ay sinabi ni Balak kay Balaam: “Hindi ba nagsugo nga ako sa iyo upang tawagin ka? Bakit hindi ka pumarito sa akin? Hindi ba tunay at totoong kaya kong parangalan ka?” 38 Dahil dito ay sinabi ni Balaam kay Balak: “Narito, pumarito na ako sa iyo ngayon. Makapagsasalita ba ako ng anumang bagay? Ang salitang ilalagay ng Diyos sa aking bibig ang siyang sasalitain ko.”

39 Sa gayon ay sumama si Balaam kay Balak at pumaroon sila sa Kiriat-huzot. 40 At si Balak ay naghain ng mga baka at mga tupa at nagpadala ng ilan kay Balaam at sa mga prinsipe na kasama niya. 41 At nangyari nga, nang kinaumagahan ay isinama ni Balak si Balaam at iniahon siya sa Bamot-baal, upang makita niya mula roon ang kabuuan ng bayan.

Bilang  25 : 1 - 18

25 Ang Israel nga ay nananahanan sa Sitim. At ang bayan ay nagpasimulang magkaroon ng imoral na pakikipagtalik sa mga anak na babae ng Moab. 2 At tinawag ng mga babae ang bayan sa mga hain sa kanilang mga diyos, at ang bayan ay nagsimulang kumain at yumukod sa kanilang mga diyos. 3 Sa gayon ay lumakip ang Israel sa Baal ng Peor; at ang galit ni Jehova ay nagsimulang lumagablab laban sa Israel. 4 Kaya sinabi ni Jehova kay Moises: “Dalhin mo ang lahat ng pangulo ng bayan at ilantad mo sila kay Jehova sa harap sa araw, upang ang nag-aapoy na galit ni Jehova ay mapawi mula sa Israel.” 5 Nang magkagayon ay sinabi ni Moises sa mga hukom ng Israel: “Patayin ng bawat isa sa inyo ang kaniyang mga tao na lumakip sa Baal ng Peor.”

6 Ngunit, narito! isang lalaki mula sa mga anak ni Israel ang dumating, at dinala niya sa kaniyang mga kapatid ang isang babaing Midianita sa paningin ni Moises at sa paningin ng buong kapulungan ng mga anak ni Israel, samantalang sila ay tumatangis sa pasukan ng tolda ng kapisanan. 7 Nang makita ito ni Pinehas na anak ni Eleazar na anak ni Aaron na saserdote, siya ay kaagad na tumindig mula sa gitna ng kapulungan at humawak ng isang sibat sa kaniyang kamay. 8 Pagkatapos ay sinundan niya ang lalaki ng Israel sa nakaarkong tolda at inulos niya silang dalawa, ang lalaki ng Israel at ang babae sa kaniyang ari. Sa gayon ay natigil ang salot mula sa mga anak ni Israel. 9 At yaong mga namatay sa salot ay umabot ng dalawampu’t apat na libo.

10 Nang magkagayon ay nagsalita si Jehova kay Moises, na sinasabi: 11 “Pinawi ni Pinehas na anak ni Eleazar na anak ni Aaron na saserdote ang aking poot mula sa mga anak ni Israel sa hindi niya pagpapahintulot na magkaroon ako ng kaagaw sa gitna nila, kung kaya hindi ko nilipol ang mga anak ni Israel sa aking paghingi ng bukod-tanging debosyon. 12 Sa dahilang iyon ay sabihin mo, ‘Narito, ibinibigay ko sa kaniya ang aking tipan ng kapayapaan. 13 At iyon ay magiging tipan ng pagkasaserdote hanggang sa panahong walang takda para sa kaniya at sa kaniyang supling na kasunod niya, sa dahilang hindi niya pinahintulutang magkaroon ng kaagaw ang kaniyang Diyos at nagbayad-sala siya para sa mga anak ni Israel.’”

14 At ang pangalan ng pinatay na lalaking Israelita na pinatay kasama ng babaing Midianita ay Zimri na anak ni Salu, na pinuno sa sambahayan ng mga Simeonita sa panig ng ama. 15 At ang pangalan ng babaing Midianita na pinatay ay Cozbi na anak ni Zur; siya ay isang pangulo ng mga lipi sa isang sambahayan sa Midian sa panig ng ama.

16 Sa kalaunan ay nagsalita si Jehova kay Moises, na sinasabi: 17 “Ligaligin ang mga Midianita, at saktan ninyo sila, 18 sapagkat nililigalig nila kayo sa pamamagitan ng kanilang mga gawang katusuhan na ginawa nila nang may katusuhan laban sa inyo sa nangyari sa Peor at sa nangyari kay Cozbi na anak na babae ng isang pinuno sa Midian, na kanilang kapatid na babaing pinatay noong araw ng salot dahil sa nangyari sa Peor.”

Bilang  27 : 1 - 23

27 Nang magkagayon ay lumapit ang mga anak na babae ni Zelopehad na anak ni Heper na anak ni Gilead na anak ni Makir na anak ni Manases, mula sa mga pamilya ni Manases na anak ni Jose. At ito ang mga pangalan ng kaniyang mga anak na babae: si Maala, si Noa at si Hogla at si Milca at si Tirza. 2 At tumayo sila sa harap ni Moises at sa harap ni Eleazar na saserdote at sa harap ng mga pinuno at ng buong kapulungan sa pasukan ng tolda ng kapisanan, na sinasabi: 3 “Ang aming ama ay namatay sa ilang, gayunma’y hindi siya kasama noon sa kapulungan, samakatuwid ay yaong mga nagpisan laban kay Jehova sa kapulungan ni Kora, kundi namatay siya dahil sa kaniyang sariling kasalanan; at hindi siya nagkaroon ng mga anak na lalaki. 4 Bakit aalisin ang pangalan ng aming ama mula sa gitna ng kaniyang pamilya sa dahilang hindi siya nagkaroon ng anak na lalaki? O bigyan naman ninyo kami ng pag-aari sa gitna ng mga kapatid ng aming ama.” 5 Dahil dito ay dinala ni Moises ang kanilang usapin sa harap ni Jehova.

6 At ganito ang sinabi ni Jehova kay Moises: 7 “Ang mga anak na babae ni Zelopehad ay nagsasalita ng tama. Dapat mo nga silang bigyan ng pag-aari na pinakamana sa gitna ng mga kapatid ng kanilang ama, at isasalin mo sa kanila ang mana ng kanilang ama. 8 At sa mga anak ni Israel ay sasalitain mo, na sinasabi, ‘Kung ang sinumang tao ay mamatay na walang anak na lalaki, isasalin nga ninyo sa kaniyang anak na babae ang kaniyang mana. 9 At kung wala siyang anak na babae, ibibigay nga ninyo sa kaniyang mga kapatid ang kaniyang mana. 10 At kung wala siyang kapatid, ibibigay nga ninyo sa mga kapatid ng kaniyang ama ang kaniyang mana. 11 At kung ang kaniyang ama ay walang kapatid, ibibigay nga ninyo ang kaniyang mana sa kaniyang kadugo na pinakamalapit sa kaniya sa kaniyang pamilya, at aariin niya iyon. At ito ay magiging isang batas batay sa hudisyal na pasiya para sa mga anak ni Israel, gaya ng iniutos ni Jehova kay Moises.’”

12 At sinabi ni Jehova kay Moises: “Umahon ka sa bundok na ito ng Abarim at tingnan mo ang lupain na tiyak na ibibigay ko sa mga anak ni Israel. 13 Kapag nakita mo na iyon, kung magkagayon ay mapipisan ka na sa iyong bayan, oo, ikaw, gaya ng pagkapisan kay Aaron na iyong kapatid, 14 yamang naghimagsik kayo laban sa aking utos sa ilang ng Zin sa pakikipagtalo ng kapulungan, may kinalaman sa pagpapabanal sa akin sa tabi ng tubig sa kanilang paningin. Ito ang tubig ng Meriba sa Kades sa ilang ng Zin.”

15 Nang magkagayon ay nagsalita si Moises kay Jehova, na sinasabi: 16 “Si Jehova na Diyos ng mga espiritu ng lahat ng uri ng laman ay mag-atas nawa ng isang lalaki sa kapulungan 17 na lalabas sa harap nila at papasok sa harap nila at maglalabas sa kanila at magpapasok sa kanila, upang ang kapulungan ni Jehova ay huwag maging tulad ng mga tupang walang pastol.” 18 Sa gayon ay sinabi ni Jehova kay Moises: “Kunin mo si Josue na anak ni Nun, isang lalaki na may espiritu, at ipatong mo sa kaniya ang iyong kamay; 19 at itayo mo siya sa harap ni Eleazar na saserdote at sa harap ng buong kapulungan, at atasan mo siya sa kanilang paningin. 20 At lagyan mo siya ng bahagi ng iyong dangal, upang pakinggan siya ng buong kapulungan ng mga anak ni Israel. 21 At tatayo siya sa harap ni Eleazar na saserdote, at sasangguni siya para sa kaniya ayon sa hatol ng Urim sa harap ni Jehova. Sa kaniyang utos ay lalabas sila at sa kaniyang utos ay papasok sila, siya at ang lahat ng mga anak ni Israel na kasama niya at ang buong kapulungan.”

22 At ginawa ni Moises ang gaya ng iniutos ni Jehova sa kaniya. Sa gayon ay kinuha niya si Josue at itinayo ito sa harap ni Eleazar na saserdote at sa harap ng buong kapulungan 23 at ipinatong niya sa kaniya ang kaniyang mga kamay at inatasan siya, gaya ng sinalita ni Jehova sa pamamagitan ni Moises.

Bilang  33 : 1 - 56

33 Ito ang mga yugto ng paglalakbay ng mga anak ni Israel na lumabas mula sa lupain ng Ehipto ayon sa kanilang mga hukbo sa pamamagitan ng kamay ni Moises at ni Aaron. 2 At patuloy na itinala ni Moises ang mga dako ng paglisan ayon sa mga yugto ng kanilang paglalakbay sa utos ni Jehova; at ito ang mga yugto ng kanilang paglalakbay mula sa iba’t ibang dako ng paglisan: 3 At lumisan sila mula sa Rameses nang unang buwan, noong ikalabinlimang araw ng unang buwan. Nang mismong araw pagkaraan ng paskuwa ay lumabas ang mga anak ni Israel na may kamay na nakataas sa paningin ng lahat ng mga Ehipsiyo. 4 Samantala ay inililibing ng mga Ehipsiyo yaong mga sinaktan ni Jehova sa kanila, samakatuwid ay ang lahat ng panganay; at sa kanilang mga diyos ay naglapat si Jehova ng mga kahatulan.

5 Sa gayon ay lumisan ang mga anak ni Israel mula sa Rameses at nagkampo sa Sucot. 6 Pagkatapos ay lumisan sila mula sa Sucot at nagkampo sa Etham, na nasa gilid ng ilang. 7 Sumunod ay lumisan sila mula sa Etham at bumalik patungo sa Pihahirot, na nasa tapat ng Baal-zepon; at nagkampo sila sa harap ng Migdol. 8 Pagkatapos ay lumisan sila mula sa Pihahirot at dumaan sa gitna ng dagat patungo sa ilang at patuloy na humayo sa loob ng tatlong-araw na paglalakbay sa ilang ng Etham at nagkampo sa Marah.

9 Pagkatapos ay lumisan sila mula sa Marah at dumating sa Elim. At sa Elim ay may labindalawang bukal ng tubig at pitumpung puno ng palma. Kaya nagkampo sila roon. 10 Sumunod ay lumisan sila mula sa Elim at nagkampo sa tabi ng Dagat na Pula. 11 Pagkatapos ay lumisan sila mula sa Dagat na Pula at nagkampo sa ilang ng Sin. 12 Pagkatapos ay lumisan sila mula sa ilang ng Sin at nagkampo sa Dopka. 13 Nang maglaon ay lumisan sila mula sa Dopka at nagkampo sa Alus. 14 Sumunod ay lumisan sila mula sa Alus at nagkampo sa Repidim. At doon ay walang tubig na maiinom ang bayan. 15 Pagkatapos ay lumisan sila mula sa Repidim at nagkampo sa ilang ng Sinai.

16 Sumunod ay lumisan sila mula sa ilang ng Sinai at nagkampo sa Kibrot-hataava. 17 Pagkatapos ay lumisan sila mula sa Kibrot-hataava at nagkampo sa Hazerot. 18 Pagkatapos ay lumisan sila mula sa Hazerot at nagkampo sa Ritma. 19 Sumunod ay lumisan sila mula sa Ritma at nagkampo sa Rimon-perez. 20 Pagkatapos ay lumisan sila mula sa Rimon-perez at nagkampo sa Libna. 21 Nang maglaon ay lumisan sila mula sa Libna at nagkampo sa Risa. 22 Sumunod ay lumisan sila mula sa Risa at nagkampo sa Kehelata. 23 Pagkatapos ay lumisan sila mula sa Kehelata at nagkampo sa Bundok Seper.

24 Pagkatapos ay lumisan sila mula sa Bundok Seper at nagkampo sa Harada. 25 Pagkatapos ay lumisan sila mula sa Harada at nagkampo sa Makelot. 26 Sumunod ay lumisan sila mula sa Makelot at nagkampo sa Tahat. 27 Pagkatapos ay lumisan sila mula sa Tahat at nagkampo sa Tera. 28 Pagkatapos ay lumisan sila mula sa Tera at nagkampo sa Mitka. 29 Nang maglaon ay lumisan sila mula sa Mitka at nagkampo sa Hasmona. 30 Sumunod ay lumisan sila mula sa Hasmona at nagkampo sa Moserot. 31 Pagkatapos ay lumisan sila mula sa Moserot at nagkampo sa Bene-jaakan. 32 Pagkatapos ay lumisan sila mula sa Bene-jaakan at nagkampo sa Hor-hagidgad. 33 Sumunod ay lumisan sila mula sa Hor-hagidgad at nagkampo sa Jotbata. 34 Nang maglaon ay lumisan sila mula sa Jotbata at nagkampo sa Abrona. 35 Pagkatapos ay lumisan sila mula sa Abrona at nagkampo sa Ezion-geber. 36 Pagkatapos ay lumisan sila mula sa Ezion-geber at nagkampo sa ilang ng Zin, na siyang Kades.

37 Nang maglaon ay lumisan sila mula sa Kades at nagkampo sa Bundok Hor, sa hanggahan ng lupain ng Edom. 38 At si Aaron na saserdote ay umahon sa Bundok Hor sa utos ni Jehova at namatay roon nang ikaapatnapung taon ng paglabas ng mga anak ni Israel mula sa lupain ng Ehipto, nang ikalimang buwan, noong ikaisa ng buwan. 39 At si Aaron ay isang daan at dalawampu’t tatlong taóng gulang nang mamatay siya sa Bundok Hor.

40 At narinig ng Canaanita, na hari ng Arad, samantalang nananahanan siya sa Negeb, sa lupain ng Canaan, ang tungkol sa pagdating ng mga anak ni Israel.

41 Sa kalaunan ay lumisan sila mula sa Bundok Hor at nagkampo sa Zalmona. 42 Pagkatapos ay lumisan sila mula sa Zalmona at nagkampo sa Punon. 43 Sumunod ay lumisan sila mula sa Punon at nagkampo sa Obot. 44 Pagkatapos ay lumisan sila mula sa Obot at nagkampo sa Iye-abarim sa hanggahan ng Moab. 45 Nang maglaon ay lumisan sila mula sa Iyim at nagkampo sa Dibon-gad. 46 Pagkatapos ay lumisan sila mula sa Dibon-gad at nagkampo sa Almon-diblataim. 47 Pagkatapos ay lumisan sila mula sa Almon-diblataim at nagkampo sa mga bundok ng Abarim sa harap ng Nebo. 48 Nang dakong huli ay lumisan sila mula sa mga bundok ng Abarim at nagkampo sa mga disyertong kapatagan ng Moab sa tabi ng Jordan sa Jerico. 49 At patuloy silang nagkampo sa tabi ng Jordan mula sa Bet-jesimot hanggang sa Abel-sitim sa mga disyertong kapatagan ng Moab.

50 At nagsalita si Jehova kay Moises sa mga disyertong kapatagan ng Moab sa tabi ng Jordan sa Jerico, na sinasabi: 51 “Salitain mo sa mga anak ni Israel, at sabihin mo sa kanila, ‘Tatawirin ninyo ang Jordan patungo sa lupain ng Canaan. 52 At itataboy ninyo ang lahat ng tumatahan sa lupain mula sa harap ninyo at sisirain ninyo ang lahat ng kanilang mga rebultong bato, at ang lahat ng kanilang mga imahen na binubong metal ay sisirain ninyo, at ang lahat ng kanilang sagradong matataas na dako ay gigibain ninyo. 53 At aariin ninyo ang lupain at mananahanan kayo roon, sapagkat sa inyo ay tiyak na ibibigay ko ang lupain upang ariin iyon. 54 At paghahati-hatian ninyo ang lupain bilang pag-aari sa pamamagitan ng palabunutan ayon sa inyong mga pamilya. Ang marami ay daragdagan ninyo ng kaniyang mana, at ang kaunti ay babawasan ninyo ng kaniyang mana. Kung saan lumabas ang palabunot para sa kaniya, iyon ang magiging kaniya. Ayon sa mga tribo ng inyong mga ama ay paglalaanan ninyo ang inyong sarili ng lupaing ari-arian.

55 “‘Ngunit kung hindi ninyo itataboy ang mga tumatahan sa lupain mula sa harap ninyo, yaong mga ititira ninyo sa kanila ay tiyak na magiging parang mga panusok sa inyong mga mata at parang mga tinik sa inyong mga tagiliran, at liligaligin nga nila kayo sa lupain na inyong tatahanan. 56 At mangyayari nga na kung ano ang inisip kong gawin sa kanila ay gagawin ko sa inyo.’”

Bilang  34 : 1 - 29

34 At nagsalita pa si Jehova kay Moises, na sinasabi: 2 “Utusan mo ang mga anak ni Israel, at sabihin mo sa kanila, ‘Papasok kayo sa lupain ng Canaan. Ito ang lupain na mahuhulog sa inyo bilang mana, ang lupain ng Canaan ayon sa mga hangganan nito.

3 “‘At ang inyong magiging dakong timog ay mula sa ilang ng Zin sa tabi ng Edom, at ang inyong magiging hangganan sa timog ay mula sa dulo ng Dagat Asin sa silangan. 4 At ang inyong hangganan ay mag-iiba ng direksiyon mula sa timog ng sampahan ng Akrabim at tatawid hanggang sa Zin, at ang magiging dulo nito ay sa timog ng Kades-barnea; at ito ay lalabas sa Hazar-addar at tatawid patungo sa Azmon. 5 At ang hangganan ay mag-iiba ng direksiyon sa Azmon hanggang sa agusang libis ng Ehipto, at ang magiging dulo nito ay sa Dagat.

6 “‘Kung tungkol sa inyong magiging hangganan sa kanluran, iyon ay ang Malaking Dagat at ang baybaying lupain. Ito ang inyong magiging hangganan sa kanluran.

7 “‘At ito ang inyong magiging hangganan sa hilaga: Mula sa Malaking Dagat ay mamarkahan ninyo ang hanggang sa Bundok Hor bilang hangganan para sa inyo. 8 Mula sa Bundok Hor ay mamarkahan ninyo ang hangganan hanggang sa pagpasok sa Hamat, at ang magiging dulo ng hangganan ay sa Zedad. 9 At ang hangganan ay lalabas sa Zipron, at ang magiging dulo nito ay ang Hazar-enan. Ito ang inyong magiging hangganan sa hilaga.

10 “‘Pagkatapos ay mamarkahan ninyo para sa inyo bilang inyong hangganan sa silangan ang mula sa Hazar-enan hanggang sa Sepam. 11 At ang hangganan ay bababa mula sa Sepam hanggang sa Ribla sa silangan ng Ain, at ang hanggahan ay bababa at aabot sa silanganing dalisdis ng dagat ng Kineret. 12 At ang hanggahan ay bababa sa Jordan, at ang magiging dulo nito ay ang Dagat Asin. Ito ang inyong magiging lupain ayon sa mga hangganan nito sa buong palibot.’”

13 Sa gayon ay inutusan ni Moises ang mga anak ni Israel, na sinasabi: “Ito ang lupain na paghahati-hatian ninyo bilang pag-aari sa pamamagitan ng palabunutan, gaya ng iniutos ni Jehova na ibigay sa siyam at kalahating tribo. 14 Sapagkat ang tribo ng mga anak ng mga Rubenita ayon sa sambahayan ng kanilang mga ama at ang tribo ng mga anak ng mga Gadita ayon sa sambahayan ng kanilang mga ama ay nakakuha na, at kinuha na ng kalahati ng tribo ni Manases ang kanilang mana. 15 Kinuha na ng dalawa at kalahating tribo ang kanilang mana mula sa pook ng Jordan sa tabi ng Jerico sa gawing silangan sa dakong sikatan ng araw.”

16 At nagsalita pa si Jehova kay Moises, na sinasabi: 17 “Ito ang mga pangalan ng mga lalaki na maghahati-hati ng lupain sa inyo ukol sa pagmamay-ari, si Eleazar na saserdote at si Josue na anak ni Nun. 18 At kukuha kayo ng isang pinuno mula sa bawat tribo na maghahati-hati ng lupain ukol sa pagmamay-ari. 19 At ito ang mga pangalan ng mga lalaki: Mula sa tribo ni Juda, si Caleb na anak ni Jepune; 20 at mula sa tribo ng mga anak ni Simeon, si Semuel na anak ni Amihud; 21 mula sa tribo ni Benjamin, si Elidad na anak ni Kislon; 22 at mula sa tribo ng mga anak ni Dan ay isang pinuno, si Buki na anak ni Jogli; 23 mula sa mga anak ni Jose, mula sa tribo ng mga anak ni Manases ay isang pinuno, si Haniel na anak ni Epod; 24 at mula sa tribo ng mga anak ni Efraim ay isang pinuno, si Kemuel na anak ni Siptan; 25 at mula sa tribo ng mga anak ni Zebulon ay isang pinuno, si Elisapan na anak ni Parnac; 26 at mula sa tribo ng mga anak ni Isacar ay isang pinuno, si Paltiel na anak ni Azan; 27 at mula sa tribo ng mga anak ni Aser ay isang pinuno, si Ahihud na anak ni Selomi; 28 at mula sa tribo ng mga anak ni Neptali ay isang pinuno, si Pedahel na anak ni Amihud.” 29 Ito ang mga inutusan ni Jehova upang ang mga anak ni Israel ay gawin nilang mga may-ari ng lupa sa lupain ng Canaan.

Bilang  36 : 1 - 13

36 At ang mga ulo ng mga ama ng pamilya ng mga anak ni Gilead na anak ni Makir na anak ni Manases mula sa mga pamilya ng mga anak ni Jose ay lumapit at nagsalita sa harap ni Moises at ng mga pinuno, na mga ulo ng mga ama ng mga anak ni Israel, 2 at nagsabi: “Iniutos ni Jehova sa aking panginoon na ibigay ang lupain bilang mana sa pamamagitan ng palabunutan sa mga anak ni Israel; at ang aking panginoon ay inutusan ni Jehova na ibigay ang mana ni Zelopehad na aming kapatid sa kaniyang mga anak na babae. 3 Kung mangyaring kunin sila bilang mga asawa ng sinuman sa mga anak ng iba pang mga tribo ng mga anak ni Israel, ang mana ng mga babae ay aalisin din mula sa mana ng aming mga ama at idaragdag sa mana ng tribo na magmamay-ari sa kanila, anupat ito ay aalisin mula sa napalabunutan naming mana. 4 At kung maganap ang Jubileo para sa mga anak ni Israel, ang mana ng mga babae ay idaragdag din sa mana ng tribo na magmamay-ari sa kanila; anupat ang kanilang mana ay aalisin mula sa mana ng tribo ng aming mga ama.”

5 Nang magkagayon ay nag-utos si Moises sa mga anak ni Israel ayon sa utos ni Jehova, na sinasabi: “Ang tribo ng mga anak ni Jose ay nagsasalita ng tama. 6 Ito ang salita na iniutos ni Jehova para sa mga anak na babae ni Zelopehad, na sinasabi, ‘Sa kaninumang magalingin ng kanilang mga mata ay maaari silang maging asawa. Ngunit sa pamilya lamang ng tribo ng kanilang mga ama maaari silang maging asawa. 7 At walang mana ng mga anak ni Israel ang magpapalipat-lipat sa tribo at tribo, sapagkat ang mga anak ni Israel ay dapat manghawakan, bawat isa sa mana ng tribo ng kaniyang mga ninuno. 8 At bawat anak na babae na nagmamay-ari ng isang mana mula sa mga tribo ng mga anak ni Israel, siya ay dapat na maging asawa ng isa na mula sa pamilya ng tribo ng kaniyang ama, upang ariin ng mga anak ni Israel bawat isa ang mana ng kaniyang mga ninuno. 9 At walang mana ang magpapalipat-lipat sa tribo at tribo, sapagkat ang mga tribo ng mga anak ni Israel ay dapat manghawakan, bawat isa sa sarili nitong mana.’”

10 Kung ano ang iniutos ni Jehova kay Moises, gayon ang ginawa ng mga anak na babae ni Zelopehad. 11 Sa gayon si Maala, si Tirza at si Hogla at si Milca at si Noa, na mga anak na babae ni Zelopehad, ay naging mga asawa ng mga anak ng mga kapatid na lalaki ng kanilang ama. 12 Sila ay naging mga asawa ng ilan mula sa mga pamilya ng mga anak ni Manases na anak ni Jose, upang ang kanilang mana ay manatiling nasa tribo ng pamilya ng kanilang ama.

13 Ito ang mga utos at ang mga hudisyal na pasiya na iniutos ni Jehova sa pamamagitan ni Moises sa mga anak ni Israel sa mga disyertong kapatagan ng Moab sa tabi ng Jordan sa Jerico.

Deuteronomio  1 : 1 - 46

Deuteronomio

1 Ito ang mga salita na sinalita ni Moises sa buong Israel sa pook ng Jordan sa ilang, sa mga disyertong kapatagan sa tapat ng Sup, sa pagitan ng Paran at ng Topel at ng Laban at ng Hazerot at ng Dizahab, 2 labing-isang araw nga mula sa Horeb sa daan ng Bundok Seir hanggang sa Kades-barnea. 3 At nangyari nga nang ikaapatnapung taon, nang ikalabing-isang buwan, noong ikaisa ng buwan, si Moises ay nagsalita sa mga anak ni Israel ayon sa lahat ng iniutos ni Jehova sa kaniya para sa kanila, 4 pagkatapos niyang talunin si Sihon na hari ng mga Amorita, na nananahanan sa Hesbon, at si Og na hari ng Basan, na nananahanan sa Astarot, sa Edrei. 5 Sa pook ng Jordan sa lupain ng Moab ay pinasimulan ni Moises na ipaliwanag ang kautusang ito, na sinasabi:

6 “Si Jehova na ating Diyos ay nagsalita sa atin sa Horeb, na sinasabi, ‘Matagal na rin kayong nananahanan sa bulubunduking pook na ito. 7 Pumihit kayo at humayo kayo at pumasok kayo sa bulubunduking pook ng mga Amorita at sa lahat ng kanilang mga kalapit na bayan sa Araba, sa bulubunduking pook at sa Sepela at sa Negeb at sa baybaying dagat, na lupain ng mga Canaanita, at sa Lebanon, hanggang sa malaking ilog, na ilog ng Eufrates. 8 Tingnan ninyo, inilalagay ko ang lupain sa harap ninyo. Pumasok kayo at ariin ninyo ang lupain na isinumpa ni Jehova sa inyong mga ama, kay Abraham, kay Isaac at kay Jacob, upang ibigay iyon sa kanila at sa kanilang binhi na kasunod nila.’

9 “At sinabi ko ito sa inyo nang mismong panahong iyon, ‘Hindi ko kayo makakayang dalhing mag-isa. 10 Pinarami kayo ni Jehova na inyong Diyos, at narito, kayo ngayon ay tulad ng mga bituin sa langit dahil sa dami. 11 Paramihin nawa kayo ni Jehova na Diyos ng inyong mga ninuno nang isang libong ulit ng dami ninyo, at nawa’y pagpalain niya kayo gaya ng ipinangako niya sa inyo. 12 Paano ko madadalang mag-isa ang inyong pasanin at ang inyong pasan at ang inyong pagtatalo? 13 Kumuha kayo ng marurunong at maiingat at makaranasang mga lalaki mula sa inyong mga tribo, upang maitalaga ko sila bilang mga ulo sa inyo.’ 14 Dito ay sinagot ninyo ako at sinabi, ‘Ang bagay na sinalita mong gawin namin ay mabuti.’ 15 Kaya kinuha ko ang mga ulo ng inyong mga tribo, mga lalaking marurunong at makaranasan, at inilagay ko sila bilang mga ulo sa inyo, mga pinuno ng libu-libo at mga pinuno ng daan-daan at mga pinuno ng lima-limampu at mga pinuno ng sampu-sampu at mga opisyal ng inyong mga tribo.

16 “At inutusan ko ang inyong mga hukom nang mismong panahong iyon, na sinasabi, ‘Kapag nagsasagawa ng isang pagdinig sa pagitan ng inyong mga kapatid, humatol kayo nang may katuwiran sa pagitan ng isang tao at ng kaniyang kapatid o ng dayuhang nakikipanirahan sa kaniya. 17 Huwag kayong magtatangi sa paghatol. Pakikinggan ninyo ang maliit na gaya ng malaki. Huwag kayong matatakot dahil sa tao, sapagkat ang kahatulan ay nauukol sa Diyos; at ang usapin na lubhang mahirap para sa inyo ay dadalhin ninyo sa akin, at pakikinggan ko iyon.’ 18 At iniutos ko sa inyo nang mismong panahong iyon ang lahat ng bagay na dapat ninyong gawin.

19 “Pagkatapos ay nilisan natin ang Horeb at tinahak ang buong ilang na iyon na malaki at kakila-kilabot, na nakita ninyo, sa daan ng bulubunduking pook ng mga Amorita, gaya ng iniutos sa atin ni Jehova na ating Diyos; at nang maglaon ay dumating tayo sa Kades-barnea. 20 At sinabi ko sa inyo, ‘Narating ninyo ang bulubunduking pook ng mga Amorita, na ibinibigay sa atin ni Jehova na ating Diyos. 21 Tingnan mo, pinabayaan ni Jehova na iyong Diyos ang lupain sa iyo. Umahon ka, ariin mo, gaya ng sinalita sa iyo ni Jehova na Diyos ng iyong mga ninuno. Huwag kang matakot, ni masindak man.’

22 “Gayunman, kayong lahat ay lumapit sa akin at nagsabi, ‘Magsugo tayo ng mga lalaki sa unahan natin upang siyasatin nila ang lupain para sa atin at magbalik sa atin ng salita may kinalaman sa daan na dapat nating ahunin at sa mga lunsod na ating paroroonan.’ 23 Buweno, ang bagay na iyon ay naging mabuti sa aking paningin, kaya kumuha ako ng labindalawang lalaki sa inyo, isa sa bawat tribo. 24 Pagkatapos ay pumihit sila at umahon sa bulubunduking pook at nakarating hanggang sa agusang libis ng Escol at naniktik doon. 25 At kumuha sila ng ilang bunga ng lupain sa kanilang kamay at inilusong iyon sa atin, at nagbalik sila sa atin ng salita at nagsabi, ‘Ang lupain na ibinibigay sa atin ni Jehova na ating Diyos ay mabuti.’ 26 Ngunit hindi ninyo ninais na umahon, at nagsimula kayong gumawi nang mapaghimagsik laban sa utos ni Jehova na inyong Diyos. 27 At patuloy kayong nagbulung-bulungan sa inyong mga tolda at nagsabi, ‘Dahil kinapootan tayo ni Jehova kung kaya niya tayo inilabas mula sa lupain ng Ehipto upang ibigay tayo sa kamay ng mga Amorita, upang lipulin tayo. 28 Saan tayo aahon? Pinangyari ng ating mga kapatid na matunaw ang ating puso, na sinasabi: “Isang bayan na mas dakila at mas matangkad kaysa sa atin, mga lunsod na malalaki at nakukutaan hanggang sa langit at ang mga anak ng mga Anakim ay nakita rin namin doon.” ’

29 “Kaya sinabi ko sa inyo, ‘Huwag kayong magigitla o matatakot dahil sa kanila. 30 Si Jehova na inyong Diyos ang hahayo sa unahan ninyo. Ipaglalaban niya kayo ayon sa lahat ng ginawa niya sa inyo sa Ehipto sa harap ng inyong sariling mga mata, 31 at sa ilang, kung saan nakita mo kung paano ka dinala ni Jehova na iyong Diyos gaya ng pagdadala ng isang tao sa kaniyang anak, sa buong daan na nilakaran ninyo hanggang sa pagdating ninyo sa dakong ito.’ 32 Ngunit sa kabila ng salitang ito ay hindi kayo nanampalataya kay Jehova na inyong Diyos, 33 na siyang humahayo sa unahan ninyo sa daan upang maniktik para sa inyo ng isang dakong mapagkakampuhan ninyo, sa pamamagitan ng apoy sa gabi upang makita ninyo kung anong daan ang inyong lalakaran at sa pamamagitan ng isang ulap sa araw.

34 “Samantala ay narinig ni Jehova ang tinig ng inyong mga salita. Kaya nagalit siya at sumumpa, na sinasabi, 35 ‘Walang isa man sa mga taong ito ng masamang salinlahing ito ang makakakita sa mabuting lupain na isinumpa kong ibibigay sa inyong mga ama, 36 maliban kay Caleb na anak ni Jepune. Makikita niya iyon, at sa kaniya at sa kaniyang mga anak ay ibibigay ko ang lupain na kaniyang tinuntungan, sa dahilang sinunod niya si Jehova nang lubusan. 37 (Maging sa akin ay nagalit si Jehova dahil sa inyo, na sinasabi, ‘Ikaw rin ay hindi papasok doon. 38 Si Josue na anak ni Nun, na nakatayo sa harap mo, ang siyang papasok doon.’ Siya ang pinalakas niya, sapagkat pangyayarihin niyang manahin iyon ng Israel.) 39 Kung tungkol sa inyong maliliit na bata na sinabi ninyo: “Sila ay magiging samsam!” at sa inyong mga anak na ngayon ay hindi nakakakilala ng mabuti o masama, ang mga ito ang papasok doon, at sa kanila ko ibibigay iyon, at aariin nila iyon. 40 Kung tungkol naman sa inyo, mag-iba kayo ng inyong direksiyon at lumisan kayo patungong ilang sa daang patungo sa Dagat na Pula.’

41 “Dito ay sumagot kayo at nagsabi sa akin, ‘Nagkasala kami laban kay Jehova. Kami—aahon kami at lalaban ayon sa lahat ng iniutos sa amin ni Jehova na aming Diyos!’ Kaya nagbigkis kayo, bawat isa, ng kaniyang mga sandatang pandigma at nag-akalang madaling umahon sa bundok. 42 Ngunit sinabi ni Jehova sa akin, ‘Sabihin mo sa kanila: “Huwag kayong umahon at lumaban, sapagkat wala ako sa gitna ninyo; upang hindi kayo matalo sa harap ng inyong mga kaaway.” ’ 43 Kaya nagsalita ako sa inyo, at hindi kayo nakinig kundi nagsimula kayong gumawi nang mapaghimagsik laban sa utos ni Jehova at nag-init kayo nang lubos, at tinangka ninyong umahon sa bundok. 44 At ang mga Amorita na nananahanan sa bundok na iyon ay lumabas upang salubungin kayo at hinabol kayo, gaya ng ginagawa ng mga bubuyog, at pinangalat kayo sa Seir hanggang sa Horma. 45 Pagkatapos niyaon ay bumalik kayo at tumangis sa harap ni Jehova, ngunit hindi nakinig si Jehova sa inyong tinig, ni pinakinggan man niya kayo. 46 Kaya nanahanan pa kayo sa Kades nang maraming araw, na kasindami ng mga araw na ipinanahanan na ninyo roon.

Deuteronomio  4 : 1 - 49

4 “At ngayon, O Israel, pakinggan mo ang mga tuntunin at ang mga hudisyal na pasiya na itinuturo ko sa inyo upang gawin ninyo, upang kayo ay mabuhay at makapasok nga at ariin ang lupain na ibinibigay sa inyo ni Jehova na Diyos ng inyong mga ninuno. 2 Huwag ninyong daragdagan ang salita na iniuutos ko sa inyo, ni babawasan man ninyo iyon, upang matupad ninyo ang mga utos ni Jehova na inyong Diyos na iniuutos ko sa inyo.

3 “Ang inyong sariling mga mata ang nakakita sa ginawa ni Jehova may kinalaman sa Baal ng Peor, na ang bawat taong sumunod sa Baal ng Peor ang nilipol ni Jehova na iyong Diyos mula sa gitna mo. 4 Ngunit kayong mga nangungunyapit kay Jehova na inyong Diyos ay buháy pang lahat ngayon. 5 Narito, tinuruan ko kayo ng mga tuntunin at mga hudisyal na pasiya, gaya ng iniutos sa akin ni Jehova na aking Diyos, upang gawin ninyo ang gayon sa gitna ng lupain na inyong paroroonan upang ariin. 6 At ingatan ninyo at gawin ninyo ang mga iyon, sapagkat ito ay karunungan sa ganang inyo at pagkaunawa sa ganang inyo sa paningin ng mga bayan na makaririnig ng lahat ng tuntuning ito, at tiyak na sasabihin nila, ‘Ang dakilang bansang ito ay walang alinlangang isang bayan na marunong at may unawa.’ 7 Sapagkat anong dakilang bansa ang may mga diyos na malapit sa kanila na gaya ni Jehova na ating Diyos sa lahat ng pagtawag natin sa kaniya? 8 At anong dakilang bansa ang may matuwid na mga tuntunin at mga hudisyal na pasiya na gaya ng buong kautusang ito na inilalagay ko sa harap ninyo ngayon?

9 “Bantayan mo lamang ang iyong sarili at ingatan mong mabuti ang iyong kaluluwa, upang hindi mo makalimutan ang mga bagay na nakita ng iyong mga mata at upang hindi mahiwalay ang mga iyon sa iyong puso sa lahat ng mga araw ng iyong buhay; at ipaaalam mo ang mga iyon sa iyong mga anak at sa iyong mga apo, 10 nang araw na tumayo ka sa harap ni Jehova na iyong Diyos sa Horeb, nang sabihin sa akin ni Jehova, ‘Tipunin mo sa akin ang bayan upang maiparinig ko sa kanila ang aking mga salita, upang matuto silang matakot sa akin sa lahat ng mga araw na sila ay buháy sa ibabaw ng lupa at upang maturuan nila ang kanilang mga anak.’

11 “Kaya lumapit kayo at tumayo sa paanan ng bundok, at ang bundok ay nagniningas sa apoy hanggang sa kalagitnaan ng langit; may kadiliman, ulap at makapal na karimlan. 12 At si Jehova ay nagsimulang magsalita sa inyo mula sa gitna ng apoy. Ang tinig ng mga salita ang inyong naririnig, ngunit wala kayong nakikitang anyo—wala kundi isang tinig. 13 At ipinahayag niya sa inyo ang kaniyang tipan, na iniutos niyang isagawa ninyo—ang Sampung Salita, pagkatapos ay isinulat niya ang mga iyon sa dalawang tapyas ng bato. 14 At ako ang siyang inutusan ni Jehova nang mismong panahong iyon upang turuan kayo ng mga tuntunin at mga hudisyal na pasiya, upang maisagawa ninyo ang mga iyon sa lupain na tatawirin ninyo upang ariin.

15 “At ingatan ninyong mabuti ang inyong mga kaluluwa, sapagkat wala kayong nakitang anumang anyo nang araw na magsalita si Jehova sa inyo sa Horeb mula sa gitna ng apoy, 16 upang hindi kayo gumawi nang kapaha-pahamak at hindi nga kayo gumawa para sa inyong sarili ng isang inukit na imahen, na anyo ng anumang sagisag, na kawangis ng lalaki o babae, 17 na kawangis ng anumang hayop na nasa lupa, na kawangis ng anumang may-pakpak na ibon na lumilipad sa langit, 18 na kawangis ng anumang bagay na gumagala sa lupa, na kawangis ng anumang isda na nasa tubig sa ilalim ng lupa; 19 at upang hindi mo itingin ang iyong mga mata sa langit at makita nga ang araw at ang buwan at ang mga bituin, ang buong hukbo ng langit, at madaya nga at yumukod sa mga iyon at maglingkod sa mga iyon, na binahagi ni Jehova na iyong Diyos sa lahat ng mga bayan sa silong ng buong langit. 20 Ngunit kayo ang kinuha ni Jehova upang mailabas niya kayo mula sa hurnong bakal, mula sa Ehipto, upang maging isang bayan na sarili niyang pag-aari gaya ng sa araw na ito.

21 “At nagalit si Jehova sa akin dahil sa inyo, kung kaya sumumpa siya na hindi ako tatawid ng Jordan o papasok sa mabuting lupain na ibinibigay sa iyo ni Jehova na iyong Diyos bilang mana. 22 Sapagkat mamamatay ako sa lupaing ito. Hindi ako tatawid ng Jordan, ngunit kayo ay tatawid, at aariin ninyo ang mabuting lupaing ito. 23 Mag-ingat kayo upang hindi ninyo makalimutan ang tipan ni Jehova na inyong Diyos na ipinakipagtipan niya sa inyo at upang hindi kayo gumawa para sa inyong sarili ng isang inukit na imahen, na anyo ng anumang bagay na laban doon ay nag-utos sa iyo si Jehova na iyong Diyos. 24 Sapagkat si Jehova na iyong Diyos ay isang apoy na tumutupok, isang Diyos na humihiling ng bukod-tanging debosyon.

25 “Kung ikaw ay magkaanak at magkaapo at kayo ay makapanirahan nang matagal sa lupain at gumawi nang kapaha-pahamak at gumawa ng isang inukit na imahen, na anyo ng anumang bagay, at gumawa nga ng masama sa paningin ni Jehova na iyong Diyos upang galitin siya, 26 kinukuha ko bilang mga saksi laban sa inyo ngayon ang langit at ang lupa, na kayo ay talagang malilipol nang madali mula sa lupain na tatawirin ninyo sa Jordan upang ariin. Hindi ninyo mapahahaba ang inyong mga araw roon, sapagkat kayo ay talagang malilipol. 27 At tiyak na pangangalatin kayo ni Jehova sa gitna ng mga bayan, at maiiwan nga kayo na may kakaunting bilang sa gitna ng mga bansa na pagtatabuyan sa inyo ni Jehova. 28 At doon ay maglilingkod kayo sa mga diyos, na gawa ng mga kamay ng tao, kahoy at bato, na hindi makakita o makarinig o makakain o makaamoy.

29 “Kung hahanapin ninyo si Jehova na iyong Diyos mula roon, tiyak na masusumpungan mo rin siya, sapagkat mag-uusisa ka para sa kaniya nang iyong buong puso at nang iyong buong kaluluwa. 30 Kapag ikaw ay nasa kagipitan at dumating sa iyo ang lahat ng mga salitang ito sa pagtatapos ng mga araw, kung magkagayon ay manunumbalik ka kay Jehova na iyong Diyos at makikinig ka sa kaniyang tinig. 31 Sapagkat si Jehova na iyong Diyos ay maawaing Diyos. Hindi ka niya pababayaan o ipapahamak o kalilimutan man niya ang tipan ng iyong mga ninuno na isinumpa niya sa kanila.

32 “Ngayon ay magtanong ka, pakisuyo, may kinalaman sa mga araw noong una na nangyari nang una sa iyo, mula nang araw na lalangin ng Diyos ang tao sa ibabaw ng lupa at mula sa isang dulo ng langit hanggang sa kabilang dulo ng langit, May napangyari bang anumang dakilang bagay na tulad nito o may narinig bang anumang bagay na tulad nito? 33 Narinig na ba ng sinumang tao ang tinig ng Diyos na nagsasalita mula sa gitna ng apoy na gaya ng pagkarinig mo mismo roon, at nanatili pa ring buháy? 34 O tinangka ba ng Diyos na yumaon upang kumuha ng isang bansa para sa kaniyang sarili mula sa gitna ng ibang bansa sa pamamagitan ng mga pagpapatunay, ng mga tanda at ng mga himala at ng digmaan at ng isang malakas na kamay at ng isang unat na bisig at ng matinding kakilabutan na gaya ng lahat ng ginawa ni Jehova na inyong Diyos para sa inyo sa Ehipto sa harap ng iyong mga mata? 35 Ikaw—ikaw ay pinagpakitaan, upang makilala mong si Jehova ang tunay na Diyos; wala nang iba pa bukod sa kaniya. 36 Mula sa langit ay ipinarinig niya sa iyo ang kaniyang tinig upang ituwid ka; at sa ibabaw ng lupa ay ipinakita niya sa iyo ang kaniyang dakilang apoy, at ang kaniyang mga salita ay narinig mo mula sa gitna ng apoy.

37 “At [gayunma’y nananatili kang buháy], sapagkat inibig niya ang iyong mga ninuno kung kaya pinili niya ang kanilang binhi na kasunod nila at inilabas ka mula sa Ehipto sa kaniyang paningin sa pamamagitan ng kaniyang dakilang kapangyarihan, 38 upang itaboy ang mga bansa na mas dakila at mas makapangyarihan kaysa sa iyo mula sa harap mo, upang maipasok ka, upang ibigay sa iyo ang kanilang lupain bilang mana gaya ng sa araw na ito. 39 At nalalaman mong lubos ngayon, at alalahanin mo sa iyong puso na si Jehova ang tunay na Diyos sa langit sa itaas at sa lupa sa ibaba. Wala nang iba pa. 40 At tuparin mo ang kaniyang mga tuntunin at ang kaniyang mga utos na iniuutos ko sa iyo ngayon, upang mapabuti ka at ang iyong mga anak na kasunod mo, at upang mapahaba mo ang iyong mga araw sa ibabaw ng lupa na ibinibigay sa iyo ni Jehova na iyong Diyos, sa tuwina.”

41 Nang panahong iyon ay nagbukod si Moises ng tatlong lunsod sa panig ng Jordan sa dakong sikatan ng araw, 42 upang tumakas patungo roon ang mamamatay-tao na nakapatay ng kaniyang kapuwa nang hindi iyon nalalaman, gayong hindi niya ito dating kinapopootan; at tatakas siya patungo sa isa sa mga lunsod na ito at mabubuhay, 43 samakatuwid ay ang Bezer sa ilang na nasa talampas para sa mga Rubenita, at ang Ramot sa Gilead para sa mga Gadita, at ang Golan sa Basan para sa mga Manasita.

44 At ito ang kautusan na inilagay ni Moises sa harap ng mga anak ni Israel. 45 Ito ang mga patotoo at ang mga tuntunin at ang mga hudisyal na pasiya na sinalita ni Moises sa mga anak ni Israel paglabas nila mula sa Ehipto, 46 sa pook ng Jordan sa libis na nasa tapat ng Bet-peor, sa lupain ni Sihon na hari ng mga Amorita, na tumatahan sa Hesbon, na tinalo ni Moises at ng mga anak ni Israel paglabas nila mula sa Ehipto. 47 At inari nila ang kaniyang lupain at ang lupain ni Og na hari ng Basan, ang dalawang hari ng mga Amorita na nasa pook ng Jordan sa dakong sikatan ng araw, 48 mula sa Aroer, na nasa pampang ng agusang libis ng Arnon, hanggang sa Bundok Sion, na siyang Hermon, 49 at ang buong Araba na nasa pook ng Jordan sa dakong silangan, at hanggang sa dagat ng Araba sa paanan ng mga dalisdis ng Pisga.

Deuteronomio  6 : 1 - 25

6 “At ito ang utos, ang mga tuntunin at ang mga hudisyal na pasiya na iniutos ni Jehova na inyong Diyos na ituro sa inyo, upang magawa ninyo ang mga iyon sa lupain na tatawirin ninyo roon upang ariin; 2 upang matakot ka kay Jehova na iyong Diyos upang matupad mo ang lahat ng kaniyang mga batas at ng kaniyang mga utos na iniuutos ko sa iyo, sa iyo at sa iyong anak at sa iyong apo, sa lahat ng mga araw ng iyong buhay, at upang ang iyong mga araw ay tumagal. 3 At makinig ka, O Israel, at ingatan mong gawin ang mga iyon, upang mapabuti ka at upang lubha kayong dumami, gaya ng ipinangako sa iyo ni Jehova na Diyos ng iyong mga ninuno, may kinalaman sa lupaing inaagusan ng gatas at pulot-pukyutan.

4 “Pakinggan mo, O Israel: Si Jehova na ating Diyos ay iisang Jehova. 5 At iibigin mo si Jehova na iyong Diyos nang iyong buong puso at nang iyong buong kaluluwa at nang iyong buong lakas. 6 At ang mga salitang ito na iniuutos ko sa iyo ngayon ay mapapasaiyong puso; 7 at ikikintal mo iyon sa iyong anak at sasalitain mo iyon kapag nakaupo ka sa iyong bahay at kapag naglalakad ka sa daan at kapag nakahiga ka at kapag bumabangon ka. 8 At itatali mo iyon bilang tanda sa iyong kamay, at iyon ay magiging pangharap na pamigkis sa pagitan ng iyong mga mata; 9 at isusulat mo iyon sa mga poste ng pinto ng iyong bahay at sa iyong mga pintuang-daan.

10 “At mangyayari nga na kapag dadalhin ka ni Jehova na iyong Diyos sa lupain na isinumpa niya sa iyong mga ninunong sina Abraham, Isaac at Jacob na ibibigay sa iyo, malalaki at magagandang lunsod na hindi mo itinayo, 11 at mga bahay na punô ng lahat ng mabubuting bagay na hindi mo pinunô, at mga hinukay na imbakang-tubig na hindi mo hinukay, mga ubasan at mga punong olibo na hindi mo itinanim, at ikaw ay makakain at mabusog, 12 mag-ingat ka upang hindi mo makalimutan si Jehova, na naglabas sa iyo mula sa lupain ng Ehipto, mula sa bahay ng mga alipin. 13 Si Jehova na iyong Diyos ang dapat mong katakutan, at siya ang dapat mong paglingkuran, at sa kaniyang pangalan ka dapat manumpa. 14 Huwag kayong susunod sa ibang mga diyos, alinmang diyos ng mga bayan na nasa buong palibot ninyo, 15 (sapagkat si Jehova na iyong Diyos sa gitna mo ay Diyos na humihiling ng bukod-tanging debosyon,) dahil baka ang galit ni Jehova na iyong Diyos ay lumagablab laban sa iyo at lipulin ka niya mula sa ibabaw ng lupa.

16 “Huwag ninyong ilalagay sa pagsubok si Jehova na inyong Diyos, gaya ng paglalagay ninyo sa kaniya sa pagsubok sa Masah. 17 Tutuparin ninyo nang buong sikap ang mga utos ni Jehova na inyong Diyos at ang kaniyang mga patotoo at ang kaniyang mga tuntunin na iniutos niya sa iyo. 18 At gawin mo ang tama at mabuti sa paningin ni Jehova, upang mapabuti ka at makapasok ka nga at ariin mo ang mabuting lupain na isinumpa ni Jehova sa iyong mga ninuno, 19 sa pamamagitan ng pagtataboy sa lahat ng iyong mga kaaway mula sa harap mo, gaya ng ipinangako ni Jehova.

20 “Kung tatanungin ka ng iyong anak sa isang araw sa hinaharap, na sinasabi, ‘Ano ang kahulugan ng mga patotoo at ng mga tuntunin at ng mga hudisyal na pasiya na iniutos sa inyo ni Jehova na ating Diyos?’ 21 sasabihin mo nga sa iyong anak, ‘Kami ay naging mga alipin ni Paraon sa Ehipto, ngunit inilabas kami ni Jehova mula sa Ehipto sa pamamagitan ng isang malakas na kamay. 22 Kaya nagpataw si Jehova ng mga tanda at mga himala, dakila at kapaha-pahamak, sa Ehipto, kay Paraon at sa kaniyang buong sambahayan sa harap ng aming mga mata. 23 At inilabas niya kami mula roon upang madala niya kami rito upang ibigay sa amin ang lupain na isinumpa niya sa ating mga ninuno. 24 Sa gayon ay iniutos ni Jehova na isagawa namin ang lahat ng mga tuntuning ito, upang matakot kay Jehova na ating Diyos sa ating ikabubuti sa tuwina, upang manatili tayong buháy gaya ng sa araw na ito. 25 At mangangahulugan ito ng katuwiran para sa atin, na ingatan nating gawin ang lahat ng utos na ito sa harap ni Jehova na ating Diyos, gaya ng iniutos niya sa atin.’

Deuteronomio  9 : 1 - 29

9 “Dinggin mo, O Israel, tatawirin mo ngayon ang Jordan upang pasukin at itaboy ang mga bansa na mas dakila at mas makapangyarihan kaysa sa iyo, mga lunsod na malalaki at nakukutaan hanggang sa langit, 2 isang bayang dakila at matatangkad, ang mga anak ni Anakim, na nakilala mo at narinig mong sinabi, ‘Sino ang makatatayo nang matatag sa harap ng mga anak ni Anak?’ 3 At nalalaman mong lubos ngayon na si Jehova na iyong Diyos ay tumatawid sa unahan mo. Siya ay isang apoy na tumutupok. Lilipulin niya sila, at siya ang susupil sa kanila sa harap mo; at itataboy mo sila at pupuksain mo sila nang mabilis, gaya ng sinalita sa iyo ni Jehova.

4 “Huwag mo itong sabihin sa iyong puso kapag pinaalis sila ni Jehova na iyong Diyos mula sa harap mo, ‘Dahil sa aking sariling katuwiran kung kaya ako ipinasok ni Jehova upang ariin ang lupaing ito,’ samantalang dahil sa kabalakyutan ng mga bansang ito kung kaya sila pinalalayas ni Jehova mula sa harap mo. 5 Hindi dahil sa iyong katuwiran o dahil sa katapatan ng iyong puso kung kaya ka pumapasok upang ariin ang kanilang lupain; sa katunayan, dahil sa kabalakyutan ng mga bansang ito kung kaya sila pinalalayas ni Jehova na iyong Diyos mula sa harap mo, at sa layuning tuparin ang salita na isinumpa ni Jehova sa iyong mga ninuno, na sina Abraham, Isaac at Jacob. 6 At alamin mo na hindi dahil sa iyong katuwiran kung kaya ibinibigay sa iyo ni Jehova na iyong Diyos ang mabuting lupaing ito upang ariin; sapagkat ikaw ay isang bayang matigas ang leeg.

7 “Alalahanin mo: Huwag mong kalimutan kung paano mo pinukaw sa galit si Jehova na iyong Diyos sa ilang. Mula nang araw na lumabas ka mula sa lupain ng Ehipto hanggang sa pagdating ninyo sa dakong ito ay naging mapaghimagsik na kayo sa inyong paggawi kay Jehova. 8 Maging sa Horeb ay pinukaw ninyo sa galit si Jehova kung kaya nagalit si Jehova sa inyo hanggang sa punto ng paglipol sa inyo. 9 Nang umahon ako sa bundok upang tanggapin ang mga tapyas na bato, na mga tapyas ng tipan na ipinakipagtipan ni Jehova sa inyo, at namalagi ako sa bundok nang apatnapung araw at apatnapung gabi, (hindi ako kumain ng tinapay ni uminom man ng tubig,) 10 pagkatapos ay ibinigay sa akin ni Jehova ang dalawang tapyas ng bato na sinulatan ng daliri ng Diyos; at nasa mga iyon ang lahat ng mga salita na sinalita ni Jehova sa inyo sa bundok mula sa gitna ng apoy nang araw ng kongregasyon. 11 At nangyari nga na sa pagwawakas ng apatnapung araw at apatnapung gabi ay ibinigay sa akin ni Jehova ang dalawang tapyas ng bato, na mga tapyas ng tipan; 12 at sinabi sa akin ni Jehova, ‘Tumindig ka, bumaba kang madali mula rito, sapagkat ang iyong bayan na inilabas mo mula sa Ehipto ay gumawi nang kapaha-pahamak. Lumihis silang madali mula sa daan na iniutos ko sa kanila. Gumawa sila para sa kanilang sarili ng isang binubong imahen.’ 13 At sinabi sa akin ni Jehova ang ganito, ‘Nakita ko ang bayang ito, at, narito! ito ay isang bayang matigas ang leeg. 14 Pabayaan mo ako upang malipol ko sila at mapawi ko ang kanilang pangalan mula sa silong ng langit, at gagawin kitang isang bansa na mas makapangyarihan at higit na matao kaysa sa kanila.’

15 “Pagkatapos ay pumihit ako at bumaba mula sa bundok, samantalang ang bundok ay nagniningas sa apoy; at ang dalawang tapyas ng tipan ay nasa aking dalawang kamay. 16 At tumingin ako, at narito, nagkasala kayo laban kay Jehova na inyong Diyos! Gumawa kayo para sa inyong sarili ng isang binubong guya. Lumihis kayong madali mula sa daan na iniutos sa inyo ni Jehova. 17 Sa gayon ay tinanganan ko ang dalawang tapyas at inihagis ko ang mga iyon mula sa aking dalawang kamay at binasag ko sa harap ng inyong mga mata. 18 At nagpatirapa ako sa harap ni Jehova, na gaya ng una, nang apatnapung araw at apatnapung gabi. Hindi ako kumain ng tinapay ni uminom man ng tubig, dahil sa lahat ng inyong kasalanan na ginawa ninyo sa paggawa ng masama sa paningin ni Jehova upang galitin siya. 19 Sapagkat natatakot ako dahil sa mainit na galit na ikinapoot ni Jehova sa inyo hanggang sa punto ng paglipol sa inyo. Gayunman, nakinig din si Jehova sa akin nang pagkakataong iyon.

20 “Kay Aaron ay lubha ring nagalit si Jehova hanggang sa punto ng paglipol sa kaniya; ngunit nagsumamo rin ako para kay Aaron nang mismong panahong iyon. 21 At ang inyong kasalanan na ginawa ninyo, ang guya, ay kinuha ko, at sinunog ko iyon sa apoy at dinurog ko iyon, at giniling iyon nang lubusan hanggang sa maging pinong gaya ng alabok; pagkatapos ay itinapon ko ang alabok nito sa malakas na agos na bumababa mula sa bundok.

22 “Isa pa, sa Tabera at sa Masah at sa Kibrot-hataava ay naging mga tagapukaw kayo ng galit ni Jehova. 23 At nang isugo kayo ni Jehova mula sa Kades-barnea, na sinasabi, ‘Umahon kayo at ariin ninyo ang lupain na tiyak na ibibigay ko sa inyo!’ kayo ay gumawi nang mapaghimagsik laban sa utos ni Jehova na inyong Diyos, at hindi kayo nanampalataya sa kaniya at hindi kayo nakinig sa kaniyang tinig. 24 Kayo ay naging mapaghimagsik sa inyong paggawi kay Jehova mula nang araw na makilala ko kayo.

25 “Kaya patuloy akong nagpatirapa sa harap ni Jehova nang apatnapung araw at apatnapung gabi, sapagkat nagpatirapa ako nang gayon dahil sinabi ni Jehova na lilipulin niya kayo. 26 At nagsumamo ako kay Jehova at nagsabi, ‘O Soberanong Panginoong Jehova, huwag mong ipahamak ang iyong bayan, ang iyo ngang pansariling pag-aari, na tinubos mo sa pamamagitan ng iyong kadakilaan, na inilabas mo mula sa Ehipto sa pamamagitan ng isang malakas na kamay. 27 Alalahanin mo ang iyong mga lingkod na sina Abraham, Isaac at Jacob. Huwag mong ibaling ang iyong mukha sa katigasan ng bayang ito at sa kanilang kabalakyutan at sa kanilang kasalanan, 28 dahil baka ang lupain na pinaglabasan mo sa amin ay magsabi: “Dahil hindi sila madala ni Jehova sa lupain na ipinangako niya sa kanila, at dahil kinapootan niya sila ay inilabas niya sila upang patayin sila sa ilang.” 29 Sila rin ay iyong bayan at iyong pansariling pag-aari na inilabas mo sa pamamagitan ng iyong dakilang kapangyarihan at ng iyong unat na bisig.’

Deuteronomio  12 : 1 - 32

12 “Ito ang mga tuntunin at mga hudisyal na pasiya na dapat ninyong maingat na isagawa sa lupain na tiyak na ipahihintulot ni Jehova na Diyos ng iyong mga ninuno na ariin mo, sa lahat ng mga araw na kayo ay buháy sa ibabaw ng lupa. 2 Dapat ninyong wasakin nang lubos ang lahat ng mga dako kung saan ang mga bansa na itataboy ninyo ay naglingkod sa kanilang mga diyos, sa matataas na bundok at sa mga burol at sa ilalim ng bawat mayabong na punungkahoy. 3 At ibagsak ninyo ang kanilang mga altar at gibain ang kanilang mga sagradong haligi, at dapat ninyong sunugin sa apoy ang kanilang mga sagradong poste at putulin ang mga nililok na imahen ng kanilang mga diyos, at pawiin ninyo ang kanilang mga pangalan mula sa dakong iyon.

4 “Huwag ninyong gagawin ang gayon kay Jehova na inyong Diyos, 5 kundi ang dakong pipiliin ni Jehova na inyong Diyos mula sa lahat ng inyong mga tribo upang doon ilagay ang kaniyang pangalan, upang patahanin iyon, ay hahanapin ninyo, at doon ka pumaroon. 6 At doon ninyo dadalhin ang inyong mga handog na sinusunog at ang inyong mga hain at ang inyong mga ikasampung bahagi at ang abuloy ng inyong kamay at ang inyong mga panatang handog at ang inyong mga kusang-loob na handog at ang mga panganay ng inyong bakahan at ng inyong kawan. 7 At doon kayo kakain sa harap ni Jehova na inyong Diyos at magsasaya sa lahat ng inyong pinagpapagalan, kayo at ang inyong mga sambahayan, sapagkat pinagpala ka ni Jehova na iyong Diyos.

8 “Huwag kayong gagawa ng ayon sa lahat ng ginagawa natin dito ngayon, na bawat isa anuman ang tama sa kaniyang sariling paningin, 9 sapagkat hindi pa kayo nakararating sa pahingahang-dako at sa mana na ibinibigay sa iyo ni Jehova na iyong Diyos. 10 At tatawid kayo sa Jordan at mananahanan sa lupain na ibinibigay sa inyo ni Jehova na inyong Diyos bilang pag-aari, at tiyak na bibigyan niya kayo ng kapahingahan mula sa lahat ng inyong mga kaaway sa palibot, at mananahanan nga kayo nang tiwasay. 11 At mangyayari nga na sa dakong pipiliin ni Jehova na inyong Diyos upang doon patahanin ang kaniyang pangalan ay doon ninyo dadalhin ang lahat niyaong iniuutos ko sa inyo, ang inyong mga handog na sinusunog at ang inyong mga hain, ang inyong mga ikasampung bahagi at ang abuloy ng inyong kamay at lahat ng pili mula sa inyong mga panatang handog na ipananata ninyo kay Jehova. 12 At magsaya kayo sa harap ni Jehova na inyong Diyos, kayo at ang inyong mga anak na lalaki at ang inyong mga anak na babae at ang inyong mga aliping lalaki at ang inyong mga aliping babae at ang Levita na nasa loob ng inyong mga pintuang-daan, sapagkat wala siyang bahagi o mana na kasama ninyo. 13 Mag-ingat ka na baka maihandog mo ang iyong mga handog na sinusunog sa iba pang dako na iyong makikita. 14 Kundi sa dakong pipiliin ni Jehova sa isa sa iyong mga tribo ay doon mo dapat ihandog ang iyong mga handog na sinusunog, at doon mo dapat gawin ang lahat ng iniuutos ko sa iyo.

15 “Gayunma’y makapagpapatay ka kailanma’t ninanasa ng iyong kaluluwa, at kumain ka ng karne ayon sa pagpapala ni Jehova na iyong Diyos na ibinigay niya sa iyo, sa loob ng lahat ng iyong mga pintuang-daan. Ang marumi at ang malinis ay makakakain niyaon, gaya ng gasela at gaya ng lalaking usa. 16 Tanging ang dugo ang huwag ninyong kakainin. Dapat mong ibuhos iyon sa lupa gaya ng tubig. 17 Hindi pahihintulutang kainin mo sa loob ng iyong mga pintuang-daan ang ikasampung bahagi ng iyong butil o ng iyong bagong alak o ng iyong langis o ang mga panganay ng iyong bakahan at ng iyong kawan o ang anuman mula sa iyong mga panatang handog na iyong ipananata o ang iyong mga kusang-loob na handog o ang abuloy ng iyong kamay. 18 Kundi kakainin mo iyon sa harap ni Jehova na iyong Diyos, sa dakong pipiliin ni Jehova na iyong Diyos, ikaw at ang iyong anak na lalaki at ang iyong anak na babae at ang iyong aliping lalaki at ang iyong aliping babae at ang Levita na nasa loob ng iyong mga pintuang-daan; at magsaya ka sa harap ni Jehova na iyong Diyos sa lahat ng iyong pinagpapagalan. 19 Mag-ingat ka upang hindi mo mapabayaan ang Levita sa lahat ng iyong mga araw sa iyong lupa.

20 “Kapag palalawakin ni Jehova na iyong Diyos ang iyong teritoryo, gaya ng ipinangako niya sa iyo, at tiyak na sasabihin mo, ‘Kakain ako ng karne,’ sapagkat nagnanasang kumain ng karne ang iyong kaluluwa, kailanma’t ninanasa ng iyong kaluluwa ay makakakain ka ng karne. 21 Kung ang dakong pipiliin ni Jehova na iyong Diyos upang doon ilagay ang kaniyang pangalan ay malayo sa iyo, patayin mo nga ang ilan sa iyong bakahan o ang ilan sa iyong kawan na ibinigay ni Jehova sa iyo, gaya ng iniutos ko sa iyo, at kumain ka sa loob ng iyong mga pintuang-daan kailanma’t ninanasa ng iyong kaluluwa. 22 Kung paano lamang kinakain ang gasela at ang lalaking usa, gayon mo makakain iyon: ang marumi at ang malinis ay magkasamang makakakain niyaon. 23 Maging matatag ka lamang na ipasiyang huwag kainin ang dugo, sapagkat ang dugo ay siyang kaluluwa at huwag mong kakainin ang kaluluwa kasama ng laman. 24 Huwag mong kakainin iyon. Dapat mong ibuhos iyon sa lupa na parang tubig. 25 Huwag mong kakainin iyon, upang mapabuti ka at ng iyong mga anak na kasunod mo, sapagkat gagawin mo yaong tama sa paningin ni Jehova. 26 Ang iyong mga banal na bagay lamang na magiging iyo, at ang iyong mga panatang handog ang dapat mong dalhin, at pumaroon ka sa dakong pipiliin ni Jehova. 27 At iharap mo ang iyong mga handog na sinusunog, ang karne at ang dugo, sa ibabaw ng altar ni Jehova na iyong Diyos; at ang dugo ng iyong mga hain ay dapat na ibuhos sa harap ng altar ni Jehova na iyong Diyos, ngunit ang karne ay maaari mong kainin.

28 “Mag-ingat ka, at sundin mo ang lahat ng mga salitang ito na iniuutos ko sa iyo, upang mapabuti ka at ng iyong mga anak na kasunod mo hanggang sa panahong walang takda, sapagkat gagawin mo yaong mabuti at tama sa paningin ni Jehova na iyong Diyos.

29 “Kapag lilipulin ni Jehova na iyong Diyos mula sa harap mo ang mga bansa na iyong paroroonan upang itaboy sila, itataboy mo nga sila at mananahanan ka sa kanilang lupain. 30 Mag-ingat ka na baka mabitag kang sumunod sa kanila, pagkatapos na malipol sila mula sa harap mo, at baka mag-usisa ka may kinalaman sa kanilang mga diyos, na sinasabi, ‘Paano pinaglilingkuran noon ng mga bansang ito ang kanilang mga diyos? At ako, oo, ako, ay gagawa ng gayundin.’ 31 Huwag mong gagawin ang gayon kay Jehova na iyong Diyos, sapagkat lahat ng bagay na karima-rimarim kay Jehova na talagang kinapopootan niya ay ginagawa nila sa kanilang mga diyos, sapagkat maging ang kanilang mga anak na lalaki at ang kanilang mga anak na babae ay palagian nilang sinusunog sa apoy para sa kanilang mga diyos. 32 Bawat salita na iniuutos ko sa inyo ay siyang dapat ninyong maingat na isagawa. Huwag ninyong daragdagan iyon ni babawasan man iyon.

Deuteronomio  16 : 1 - 22

16 “Ipangingilin ang buwan ng Abib, at ipagdiriwang mo ang paskuwa para kay Jehova na iyong Diyos, sapagkat sa buwan ng Abib ay inilabas ka ni Jehova na iyong Diyos mula sa Ehipto sa gabi. 2 At ihahain mo ang paskuwa kay Jehova na iyong Diyos, mula sa kawan at mula sa bakahan, sa dakong pipiliin ni Jehova upang doon patahanin ang kaniyang pangalan. 3 Huwag mong kakaining kasama niyaon ang anumang may lebadura sa loob ng pitong araw. Dapat mong kaining kasama niyaon ang mga tinapay na walang pampaalsa, ang tinapay ng kapighatian, sapagkat dali-dali kang lumabas mula sa lupain ng Ehipto, upang maalaala mo ang araw ng iyong paglabas mula sa lupain ng Ehipto sa lahat ng mga araw ng iyong buhay. 4 At walang pinaasim na masa ang dapat makita sa iyo sa iyong buong teritoryo nang pitong araw, at ang anumang bahagi ng karne, na iyong ihahain sa kinagabihan sa unang araw, ay hindi pananatilihin sa buong magdamag hanggang sa kinaumagahan. 5 Hindi ka pahihintulutang ihain ang paskuwa sa alinman sa iyong mga lunsod na ibinibigay sa iyo ni Jehova na iyong Diyos. 6 Kundi sa dakong pipiliin ni Jehova na iyong Diyos upang doon patahanin ang kaniyang pangalan, dapat mong ihain ang paskuwa sa kinagabihan paglubog ng araw, sa takdang panahon ng iyong paglabas mula sa Ehipto. 7 At isagawa mo ang pagluluto at ang pagkain sa dakong pipiliin ni Jehova na iyong Diyos, at sa umaga ay babalik ka at uuwi ka sa iyong sariling mga tolda. 8 Anim na araw kang kakain ng mga tinapay na walang pampaalsa; at sa ikapitong araw ay magkakaroon ng isang kapita-pitagang kapulungan kay Jehova na iyong Diyos. Huwag kang gagawa ng anumang gawain.

9 “Pitong sanlinggo ang bibilangin mo para sa iyong sarili. Mula sa unang paggamit ng karit sa nakatayong halamang butil ay magpapasimula kang bumilang ng pitong sanlinggo. 10 Pagkatapos ay ipagdiriwang mo ang kapistahan ng mga sanlinggo kay Jehova na iyong Diyos, ayon sa kusang-loob na handog ng iyong kamay na ibibigay mo, gaya ng pagpapala sa iyo ni Jehova na iyong Diyos. 11 At magsasaya ka sa harap ni Jehova na iyong Diyos, ikaw at ang iyong anak na lalaki at ang iyong anak na babae at ang iyong aliping lalaki at ang iyong aliping babae at ang Levita na nasa loob ng iyong mga pintuang-daan at ang naninirahang dayuhan at ang batang lalaking walang ama at ang babaing balo, na nasa gitna mo, sa dakong pipiliin ni Jehova na iyong Diyos upang doon patahanin ang kaniyang pangalan. 12 At alalahanin mong naging alipin ka sa Ehipto, at tutuparin mo at isasagawa mo ang mga tuntuning ito.

13 “Ang kapistahan ng mga kubol ay dapat mong ipagdiwang para sa iyong sarili nang pitong araw kapag nagsasagawa ka ng pagtitipon mula sa iyong giikan at sa iyong panlangis at pang-alak na pisaan. 14 At magsasaya ka sa panahon ng iyong kapistahan, ikaw at ang iyong anak na lalaki at ang iyong anak na babae at ang iyong aliping lalaki at ang iyong aliping babae at ang Levita at ang naninirahang dayuhan at ang batang lalaking walang ama at ang babaing balo, na nasa loob ng iyong mga pintuang-daan. 15 Pitong araw mong ipagdiriwang ang kapistahan para kay Jehova na iyong Diyos sa dakong pipiliin ni Jehova, sapagkat pagpapalain ka ni Jehova na iyong Diyos sa lahat ng iyong bunga at sa bawat gawa ng iyong kamay, at ikaw ay lubusang magagalak.

16 “Tatlong ulit sa isang taon na ang bawat lalaki sa iyo ay dapat humarap kay Jehova na iyong Diyos sa dakong pipiliin niya: sa kapistahan ng mga tinapay na walang pampaalsa at sa kapistahan ng mga sanlinggo at sa kapistahan ng mga kubol, at walang sinuman ang haharap kay Jehova nang walang dala. 17 Ang kaloob sa kamay ng bawat isa ay dapat na katumbas ng pagpapala ni Jehova na iyong Diyos na ibinigay niya sa iyo.

18 “Dapat kang magtalaga ng mga hukom at mga opisyal para sa iyong sarili sa loob ng lahat ng iyong mga pintuang-daan na ibinibigay sa iyo ni Jehova na iyong Diyos ayon sa iyong mga tribo, at hahatulan nila ang bayan ng matuwid na paghatol. 19 Huwag mong babaluktutin ang kahatulan. Huwag kang magtatangi o tatanggap ng suhol, sapagkat ang suhol ay bumubulag sa mga mata ng marurunong at pumipilipit sa mga salita ng mga matuwid. 20 Katarungan—katarungan ang dapat mong itaguyod, upang manatili kang buháy at ariin mo nga ang lupain na ibinibigay sa iyo ni Jehova na iyong Diyos.

21 “Huwag kang magtatanim para sa iyong sarili ng anumang uri ng punungkahoy bilang sagradong poste malapit sa altar ni Jehova na iyong Diyos na gagawin mo para sa iyong sarili.

22 “Ni magtatayo ka man para sa iyong sarili ng isang sagradong haligi, na isang bagay na kinapopootan nga ni Jehova na iyong Diyos.

Deuteronomio  17 : 1 - 20

17 “Huwag kang maghahain kay Jehova na iyong Diyos ng isang toro o isang tupa na may kapintasan, anumang masama; sapagkat iyon ay isang bagay na karima-rimarim kay Jehova na iyong Diyos.

2 “Kung masumpungan sa gitna mo sa isa sa iyong mga lunsod na ibinibigay sa iyo ni Jehova na iyong Diyos ang isang lalaki o isang babae na nagsasagawa ng masama sa paningin ni Jehova na iyong Diyos anupat nilalabag ang kaniyang tipan, 3 at humayo siya at sumamba sa ibang mga diyos at yumukod sa mga iyon o sa araw o sa buwan o sa buong hukbo ng langit, isang bagay na hindi ko iniutos, 4 at nasabi ito sa iyo at narinig mo ito at nagsiyasat ka nang lubusan, at, narito! ang bagay na ito ay natatag bilang katotohanan, ang karima-rimarim na bagay na ito ay ginawa sa Israel! 5 ilalabas mo nga ang lalaking iyon o ang babaing iyon na gumawa ng masamang bagay na ito sa iyong mga pintuang-daan, oo, ang lalaki o ang babae, at babatuhin mo ng mga bato ang gayong tao, at ang gayong tao ay dapat mamatay. 6 Sa bibig ng dalawang saksi o ng tatlong saksi ay dapat patayin yaong mamamatay. Hindi siya papatayin sa bibig ng iisang saksi. 7 Ang kamay ng mga saksi ang mangunguna laban sa kaniya upang patayin siya, at pagkatapos ay ang kamay ng buong bayan; at aalisin mo ang kasamaan sa gitna mo.

8 “Kung ang isang bagay ukol sa hudisyal na pasiya ay maging lubhang pambihira para sa iyo, isa na may kinalaman sa dugong nabubo, na may pag-aangkin sa batas na ibinangon, o isang marahas na gawa ang isinagawa, mga bagay na pinagtatalunan, sa loob ng iyong mga pintuang-daan, tumindig ka nga at umahon sa dakong pipiliin ni Jehova na iyong Diyos, 9 at pumaroon ka sa mga saserdote, na mga Levita, at sa hukom na naglilingkod sa mga araw na iyon, at sumangguni ka, at ibibigay nila sa iyo ang salita ng hudisyal na pasiya. 10 Kung magkagayon ay gawin mo ang ayon sa salita na ibibigay nila sa iyo mula sa dakong iyon na pipiliin ni Jehova; at maingat mong isagawa ang ayon sa lahat ng ituturo nila sa iyo. 11 Gawin mo ang ayon sa kautusan na itatagubilin nila sa iyo, at ang ayon sa hudisyal na pasiya na sasabihin nila sa iyo. Huwag kang lumihis mula sa salita na ibibigay nila sa iyo, sa kanan o sa kaliwa. 12 At ang taong gagawi nang may kapangahasan na hindi makikinig sa saserdote na nakatayo upang maglingkod doon kay Jehova na iyong Diyos o sa hukom, ang taong iyon ay dapat mamatay; at aalisin mo ang kasamaan sa Israel. 13 At maririnig ng buong bayan at matatakot, at hindi na sila kikilos pa nang may kapangahasan.

14 “Kapag sa dakong huli ay nakarating ka sa lupain na ibinibigay sa iyo ni Jehova na iyong Diyos, at nagawa mo nang ariin iyon at nanahanan ka na roon, at sinabi mo, ‘Magtatalaga ako ng isang hari sa akin gaya ng lahat ng mga bansa na nasa palibot ko’; 15 dapat mong italaga sa iyo nang walang pagsala ang isang hari na pipiliin ni Jehova na iyong Diyos. Mula sa iyong mga kapatid ay dapat kang magtalaga ng isang hari sa iyo. Hindi ka pahihintulutang maglagay sa iyo ng isang banyaga na hindi mo kapatid. 16 Huwag lamang siyang magpaparami ng mga kabayo para sa kaniyang sarili, ni pababalikin man niya sa Ehipto ang bayan upang magparami ng mga kabayo; sapagkat sinabi sa inyo ni Jehova, ‘Huwag na kayong babalik pang muli sa daang ito.’ 17 Huwag din siyang magpaparami ng mga asawa para sa kaniyang sarili, upang ang kaniyang puso ay hindi malihis; ni magpaparami man siyang lubha ng pilak at ginto para sa kaniyang sarili. 18 At mangyayari nga na kapag umupo siya sa trono ng kaniyang kaharian, isusulat niya sa isang aklat para sa kaniyang sarili ang isang kopya ng kautusang ito mula roon sa nasa pangangasiwa ng mga saserdote, na mga Levita.

19 “At mananatili iyon sa kaniya, at babasahin niya iyon sa lahat ng mga araw ng kaniyang buhay, upang matuto siyang matakot kay Jehova na kaniyang Diyos nang sa gayon ay maingatan niya ang lahat ng mga salita ng kautusang ito at ang mga tuntuning ito sa pamamagitan ng pagsasagawa ng mga iyon; 20 upang ang kaniyang puso ay hindi magmataas sa kaniyang mga kapatid at upang hindi siya lumihis mula sa utos sa kanan o sa kaliwa, upang mapahaba niya ang kaniyang mga araw sa kaniyang kaharian, siya at ang kaniyang mga anak sa gitna ng Israel.

Deuteronomio  19 : 1 - 21

19 “Kapag nilipol ni Jehova na iyong Diyos ang mga bansa na ang lupain ay ibinibigay sa iyo ni Jehova na iyong Diyos, at naitaboy mo na sila at nakapanahanan ka na sa kanilang mga lunsod at sa kanilang mga bahay, 2 magbubukod ka ng tatlong lunsod para sa iyo sa gitna ng iyong lupain na ibinibigay sa iyo ni Jehova na iyong Diyos upang ariin. 3 Ihahanda mo ang daan para sa iyong sarili, at hatiin mo sa tatlong bahagi ang teritoryo ng iyong lupain na ibinigay sa iyo ni Jehova na iyong Diyos bilang pag-aari, at iyon ay para sa sinumang mamamatay-tao upang tumakas patungo roon.

4 “At ito ang may kinalaman sa mamamatay-tao na maaaring tumakas patungo roon at mabuhay: Kung masaktan niya ang kaniyang kapuwa nang hindi niya iyon nalalaman at hindi niya ito dating kinapopootan; 5 o kung humayo siya sa kakahuyan kasama ng kaniyang kapuwa upang manguha ng kahoy, at nakataas ang kaniyang kamay upang itaga ang palakol upang putulin ang punungkahoy, at humulagpos ang bakal mula sa hawakang kahoy, at tinamaan niyaon ang kaniyang kapuwa at ito ay namatay, siya ay dapat tumakas patungo sa isa sa mga lunsod na ito at mabuhay. 6 Kung hindi, baka habulin ng tagapaghiganti ng dugo, sapagkat nag-iinit ang kaniyang puso, ang mamamatay-tao at abutan ito, dahil mahaba ang daan; at baka mapatay nga niya ang kaluluwa nito, samantalang walang hatol na kamatayan para rito, sapagkat hindi niya ito dating kinapopootan. 7 Iyan ang dahilan kung bakit ko iniuutos sa iyo, na sinasabi, ‘Tatlong lunsod ang ibubukod mo para sa iyo.’

8 “At kung palalawakin ni Jehova na iyong Diyos ang iyong teritoryo ayon sa isinumpa niya sa iyong mga ninuno, at naibigay na niya sa iyo ang buong lupain na ipinangako niyang ibibigay sa iyong mga ninuno, 9 sapagkat tutuparin mo ang buong utos na ito na iniuutos ko sa iyo ngayon sa pamamagitan ng pagsasagawa nito, na ibigin si Jehova na iyong Diyos at laging lumakad sa kaniyang mga daan, magdaragdag ka nga ng tatlo pang lunsod para sa iyo sa tatlong ito, 10 upang hindi mabubo ang dugong walang-sala sa gitna ng iyong lupain na ibinibigay sa iyo ni Jehova na iyong Diyos bilang mana, at walang pagkakasala sa dugo ang mapapasaiyo.

11 “Ngunit kung may isang taong napopoot sa kaniyang kapuwa, at inabangan niya ito at tumindig siya laban dito at pinatay niya ang kaluluwa nito at ito ay namatay, at ang taong iyon ay tumakas patungo sa isa sa mga lunsod na ito, 12 ang matatandang lalaki ng kaniyang lunsod ay magsusugo nga at kukunin siya mula roon, at ibibigay nila siya sa kamay ng tagapaghiganti ng dugo, at dapat siyang mamatay. 13 Ang iyong mata ay hindi dapat maawa sa kaniya, at aalisin mo ang pagkakasala sa dugong walang-sala mula sa Israel, upang magtamo ka ng mabuti.

14 “Huwag mong iuurong ang mga muhon ng iyong kapuwa, kapag naitakda na ng mga ninuno ang mga hangganan ng iyong mana na mamanahin mo sa lupain na ibinibigay sa iyo ni Jehova na iyong Diyos upang ariin.

15 “Huwag titindig ang iisang saksi laban sa isang tao may kinalaman sa anumang kamalian o anumang kasalanan, tungkol sa anumang kasalanan na nagawa niya. Sa bibig ng dalawang saksi o sa bibig ng tatlong saksi ay pagtitibayin ang usapin. 16 Kung ang isang saksing nagpapakana ng karahasan ay tumindig laban sa isang tao upang magharap ng isang paratang ng paghihimagsik laban sa kaniya, 17 ang dalawang tao na may pagtatalo ay tatayo rin sa harap ni Jehova, sa harap ng mga saserdote at ng mga hukom na nanunungkulan sa mga araw na iyon. 18 At ang mga hukom ay magsisiyasat nang lubusan, at kung ang saksi ay bulaang saksi at nagharap ng bulaang paratang laban sa kaniyang kapatid, 19 gagawin din ninyo sa kaniya ang ipinakana niyang gawin sa kaniyang kapatid, at aalisin mo ang kasamaan sa gitna mo. 20 Sa gayon ay maririnig niyaong mga natitira at matatakot, at hindi na sila muling gagawa ng anumang kasamaang tulad nito sa gitna mo. 21 At ang iyong mata ay hindi dapat maawa: kaluluwa ang magiging para sa kaluluwa, mata para sa mata, ngipin para sa ngipin, kamay para sa kamay, paa para sa paa.

Deuteronomio  20 : 1 - 20

20 “Kung lalabas ka sa pagbabaka laban sa iyong mga kaaway at makakita ka nga ng mga kabayo at mga karong pandigma, isang bayang higit na marami kaysa sa iyo, huwag kang matatakot sa kanila; sapagkat si Jehova na iyong Diyos ay sumasaiyo, na nag-ahon sa iyo mula sa lupain ng Ehipto. 2 At mangyayari nga na kapag malapit na kayo sa pagbabaka, ang saserdote ay lalapit din at magsasalita sa bayan. 3 At sasabihin niya sa kanila, ‘Dinggin mo, O Israel, kayo ay malapit na ngayong makipagbaka laban sa inyong mga kaaway. Huwag manlupaypay ang inyong mga puso. Huwag kayong matakot at tumakbo sa takot o mangatog dahil sa kanila, 4 sapagkat si Jehova na inyong Diyos ay humahayong kasama ninyo upang ipakipaglaban kayo sa inyong mga kaaway at iligtas kayo.’

5 “Ang mga opisyal din ay magsasalita sa bayan, na sinasabi, ‘Sinong tao ang nagtayo ng isang bagong bahay at hindi pa ito napasisinayaan? Payaunin siya at pabalikin sa kaniyang bahay, dahil baka mamatay siya sa pagbabaka at ibang tao ang magpasinaya nito. 6 At sinong tao ang nagtanim ng isang ubasan at hindi pa ito napakikinabangan? Payaunin siya at pabalikin sa kaniyang bahay, dahil baka mamatay siya sa pagbabaka at ibang tao ang makinabang nito. 7 At sinong lalaki ang nakipagtipan sa isang babae at hindi pa niya ito nakukuha? Payaunin siya at pabalikin sa kaniyang bahay, dahil baka mamatay siya sa pagbabaka at ibang lalaki ang kumuha rito.’ 8 At ang mga opisyal ay magsasalita pa sa bayan at magsasabi, ‘Sinong tao ang matatakutin at mahina ang loob? Payaunin siya at pabalikin sa kaniyang bahay, upang hindi niya mapangyaring matunaw ang mga puso ng kaniyang mga kapatid na gaya ng sarili niyang puso.’ 9 At mangyayari nga na kapag ang mga opisyal ay natapos nang magsalita sa bayan, mag-aatas din sila ng mga pinuno ng mga hukbo sa unahan ng bayan.

10 “Kapag lalapit ka sa isang lunsod upang makipaglaban doon, patatalastasan mo rin iyon ng mga kundisyon ng pakikipagpayapaan. 11 At mangyayari nga na kung magbigay ito sa iyo ng mapayapang sagot at pagbuksan ka nito, mangyayari rin na ang buong bayang masusumpungan doon ay magiging iyo para sa puwersahang pagtatrabaho, at maglilingkod sila sa iyo. 12 Ngunit kung hindi ito makipagpayapaan sa iyo, at makipagdigma pa nga ito sa iyo at kinailangan mong kubkubin ito, 13 tiyak na ibibigay rin ito ni Jehova na iyong Diyos sa iyong kamay, at sasaktan mo ang bawat lalaki roon sa pamamagitan ng talim ng tabak. 14 Tanging ang mga babae at ang maliliit na bata at ang mga alagang hayop at ang lahat ng bagay na naroroon sa lunsod, ang lahat ng samsam dito ang darambungin mo para sa iyong sarili; at kakainin mo ang samsam mula sa iyong mga kaaway, na ibinigay sa iyo ni Jehova na iyong Diyos.

15 “Ganiyan ang gagawin mo sa lahat ng mga lunsod na lubhang malalayo sa iyo na hindi kasama sa mga lunsod ng mga bansang ito. 16 Doon lamang sa mga lunsod ng mga bayang ito na ibinibigay sa iyo ni Jehova na iyong Diyos bilang mana ay huwag mong panatilihing buháy ang anumang bagay na humihinga, 17 sapagkat walang pagsalang itatalaga mo sila sa pagkapuksa, ang mga Hiteo at ang mga Amorita, ang mga Canaanita at ang mga Perizita, ang mga Hivita at ang mga Jebusita, gaya ng iniutos sa iyo ni Jehova na iyong Diyos; 18 upang hindi nila kayo maturuang gawin ang ayon sa lahat ng kanilang mga karima-rimarim na bagay, na ginagawa nila sa kanilang mga diyos, at magkasala nga kayo laban kay Jehova na inyong Diyos.

19 “Kapag kukubkubin mo ang isang lunsod nang maraming araw sa pamamagitan ng pakikipaglaban dito upang bihagin ito, huwag mong sisirain ang mga punungkahoy nito sa pamamagitan ng paggamit ng palakol sa mga iyon; sapagkat kakain ka mula sa mga iyon, at huwag mong puputulin ang mga iyon, sapagkat ang punungkahoy ba sa parang ay tao na kukubkubin mo? 20 Ang punungkahoy lamang na alam mong hindi punungkahoy para sa pagkain, iyon ang dapat mong sirain, at puputulin mo iyon at magtatayo ka ng mga kayariang pangubkob laban sa lunsod na nakikipagdigma sa iyo, hanggang sa bumagsak ito.

Deuteronomio  22 : 1 - 30

22 “Huwag mong makikitang lumalaboy ang toro ng iyong kapatid o ang kaniyang tupa at sasadyain mong iwasan ang mga iyon. Dapat mo ngang dalhin ang mga iyon pabalik sa iyong kapatid. 2 At kung ang kapatid mo ay hindi malapit sa iyo at hindi mo siya kilala, iuuwi mo nga iyon sa loob ng iyong bahay, at mananatili iyon sa iyo hanggang sa hanapin iyon ng iyong kapatid. At ibabalik mo iyon sa kaniya. 3 Ganiyan din ang gagawin mo sa kaniyang asno, at ganiyan ang gagawin mo sa kaniyang balabal, at ganiyan ang gagawin mo sa anumang bagay na naiwala ng iyong kapatid, na nawala sa kaniya at nasumpungan mo. Hindi ka pahihintulutang umiwas.

4 “Huwag mong makikitang nabuwal sa daan ang asno ng iyong kapatid o ang kaniyang toro at sasadyain mong iwasan ang mga iyon. Dapat mo siyang tulungang ibangon ang mga iyon.

5 “Walang kagayakan ng matipunong lalaki ang isusuot ng isang babae, ni magbibihis man ang matipunong lalaki ng balabal ng isang babae; sapagkat ang sinumang gumagawa ng mga bagay na ito ay karima-rimarim kay Jehova na iyong Diyos.

6 “Kung ang isang pugad ng ibon ay magkataong nasa harap mo sa daan, sa alinmang punungkahoy o sa lupa at may mga inakáy o mga itlog, at ang inahin ay nakaupo sa mga inakáy o sa mga itlog, huwag mong kukunin ang inahin kasama ng supling. 7 Pakakawalan mo nga ang inahin, ngunit makukuha mo ang supling para sa iyong sarili; upang mapabuti ka, at mapahaba mo nga ang iyong mga araw.

8 “Kung magtatayo ka ng isang bagong bahay, gagawa ka rin ng isang halang para sa iyong bubong, upang hindi ka makapaglagay ng pagkakasala sa dugo sa iyong bahay dahil baka may sinumang mahulog at mula roon siya mahulog.

9 “Huwag mong hahasikan ang iyong ubasan ng dalawang magkaibang uri ng binhi, dahil baka ang kabuuang bunga ng binhi na ihahasik mo at ang bunga ng ubasan ay mapapunta sa santuwaryo.

10 “Huwag kang mag-aararo na isang toro at isang asno ang magkasama.

11 “Huwag kang magsusuot ng pinaghalong tela na yari sa pinagsamang lana at lino.

12 “Gagawa ka ng mga borlas para sa iyo sa apat na dulo ng iyong pananamit na ipinantatakip mo sa iyong sarili.

13 “Kung ang isang lalaki ay kumuha ng isang asawa at sinipingan nga niya ito at kinapootan niya ito, 14 at pinaratangan niya ito ng kahiya-hiyang mga gawa at naglabas siya ng masamang pangalan laban sa babae at sinabi, ‘Ito ang babae na kinuha ko, at lumapit ako sa kaniya, at hindi ako nakasumpong sa kaniya ng katibayan ng pagkadalaga’; 15 kukunin nga ng ama ng babae at ng kaniyang ina ang katibayan ng pagkadalaga ng babae at ihaharap sa matatandang lalaki ng lunsod sa pintuang-daan nito; 16 at sasabihin ng ama ng babae sa matatandang lalaki, ‘Ibinigay ko ang aking anak sa lalaking ito bilang asawa, at kinapootan niya ito. 17 At narito, pinararatangan niya ito ng kahiya-hiyang mga gawa, na sinasabi: “Nasumpungan kong walang katibayan ng pagkadalaga sa iyong anak.” Ito ngayon ang katibayan ng pagkadalaga ng aking anak.’ At ilaladlad nila ang balabal sa harap ng matatandang lalaki ng lunsod. 18 At kukunin ng matatandang lalaki ng lunsod na iyon ang lalaki at didisiplinahin siya. 19 At pagmumultahin nila siya ng isang daang siklong pilak at ibibigay ang mga iyon sa ama ng babae, sapagkat naglabas siya ng masamang pangalan laban sa isang dalaga ng Israel; at mananatili ito bilang kaniyang asawa. Hindi siya pahihintulutang diborsiyuhin ito sa lahat ng kaniyang mga araw.

20 “Gayunman, kung ang bagay na ito ay mapatunayang siyang katotohanan, na ang katibayan ng pagkadalaga ay hindi nasumpungan sa babae, 21 ilalabas nga nila ang babae sa pasukan ng bahay ng kaniyang ama, at pagpupupukulin siya ng mga bato ng mga lalaki ng kaniyang lunsod, at dapat siyang mamatay, sapagkat gumawa siya ng kadusta-dustang kahibangan sa Israel sa pamamagitan ng pagpapatutot sa bahay ng kaniyang ama. Gayon mo aalisin ang kasamaan sa gitna mo.

22 “Kung ang isang lalaki ay masumpungang sumisiping sa isang babaing pag-aari ng isang may-ari, silang dalawa ay dapat ngang mamatay na magkasama, ang lalaking sumiping sa babae at ang babae. Gayon mo aalisin ang kasamaan sa Israel.

23 “Kung may isang babaing dalaga na ipinakipagtipan sa isang lalaki, at masumpungan nga siya ng isang lalaki sa lunsod at sipingan siya, 24 ilalabas nga ninyo silang dalawa sa pintuang-daan ng lunsod na iyon at pagpupupukulin ninyo sila ng mga bato, at dapat silang mamatay, ang babae sa dahilang hindi siya sumigaw sa lunsod, at ang lalaki sa dahilang hinamak niya ang asawa ng kaniyang kapuwa. Gayon mo aalisin ang kasamaan sa gitna mo.

25 “Gayunman, kung sa parang nasumpungan ng lalaki ang babaing ipinakipagtipan, at sinunggaban siya ng lalaki at sinipingan siya, ang lalaki lamang na sumiping sa kaniya ang dapat mamatay, 26 at sa babae ay wala kang gagawing anuman. Ang babae ay walang kasalanang nararapat sa kamatayan, sapagkat tulad ng isang lalaki na tumitindig laban sa kaniyang kapuwa upang paslangin ito, na isang kaluluwa nga, gayon din sa usaping ito. 27 Sapagkat sa parang niya siya nasumpungan. Ang babaing ipinakipagtipan ay sumigaw, ngunit walang sinumang magliligtas sa kaniya.

28 “Kung masumpungan ng isang lalaki ang isang babae, isang dalaga na hindi pa naipakikipagtipan, at sinunggaban nga niya ito at sinipingan ito, at nahuli sila, 29 ang lalaking sumiping sa kaniya ay magbibigay nga sa ama ng babae ng limampung siklong pilak, at ito ay magiging asawa niya sa dahilang hinamak niya ito. Hindi siya pahihintulutang diborsiyuhin ito sa lahat ng kaniyang mga araw.

30 “Huwag kunin ng sinumang lalaki ang asawa ng kaniyang ama, upang hindi niya maililis ang laylayan ng kaniyang ama.

Deuteronomio  24 : 1 - 22

24 “Kung kukunin ng isang lalaki ang isang babae at gagawin itong pag-aari niya bilang asawa, mangyayari nga na kung hindi ito makasumpong ng lingap sa kaniyang paningin sapagkat nakasumpong siya sa kaniya ng isang bagay na marumi, susulat nga siya ng isang kasulatan ng diborsiyo para rito at ilalagay niya iyon sa kamay nito at paaalisin niya ito sa kaniyang bahay. 2 At lalabas ito sa kaniyang bahay at yayaon at magiging sa ibang lalaki. 3 Kung ang huling lalaki ay mapoot sa kaniya at sumulat ng isang kasulatan ng diborsiyo para sa kaniya at ilagay iyon sa kaniyang kamay at paalisin siya sa kaniyang bahay, o kung sakaling mamatay ang huling lalaking kumuha sa kaniya bilang kaniyang asawa, 4 ang unang may-ari sa kaniya na nagpaalis sa kaniya ay hindi pahihintulutang kunin siyang muli upang maging asawa niya pagkatapos na siya ay madungisan; sapagkat iyon ay karima-rimarim sa harap ni Jehova, at huwag mong aakayin sa pagkakasala ang lupain na ibinibigay sa iyo ni Jehova na iyong Diyos bilang mana.

5 “Kung ang isang lalaki ay kumuha ng isang bagong asawa, huwag siyang lalabas na kasama ng hukbo, ni iaatang man sa kaniya ang anupamang bagay. Siya ay mananatiling malaya sa kaniyang bahay sa loob ng isang taon, at pasasayahin niya ang kaniyang asawa na kinuha niya.

6 “Walang sinuman ang aagaw sa isang gilingang pangkamay o sa pang-ibabaw na batong panggiling nito bilang panagot, sapagkat isang kaluluwa ang inaagaw niya bilang panagot.

7 “Kung ang isang lalaki ay masumpungang nandukot ng isang kaluluwa ng kaniyang mga kapatid mula sa mga anak ni Israel, at pinakitunguhan niya ito nang may paniniil at ipinagbili ito, ang nandukot na iyon ay dapat ding mamatay. At aalisin mo ang kasamaan sa gitna mo.

8 “Mag-ingat ka sa salot na ketong upang ingatang mabuti at gawin ang ayon sa lahat ng ituturo sa inyo ng mga saserdote, na mga Levita. Kung ano ang iniutos ko sa kanila ay dapat ninyong maingat na isagawa. 9 Dapat alalahanin ang ginawa ni Jehova na iyong Diyos kay Miriam sa daan noong papalabas kayo mula sa Ehipto.

10 “Kung magpapahiram ka sa iyong kapuwa ng anumang uri ng pautang, huwag kang papasok sa kaniyang bahay upang kunin sa kaniya ang kaniyang ipinanagot. 11 Tatayo ka sa labas, at dadalhin sa iyo sa labas ng taong pinauutang mo ang panagot. 12 At kung ang taong iyon ay nasa kagipitan, huwag kang matutulog na taglay ang kaniyang panagot. 13 Sa anumang paraan ay ibabalik mo sa kaniya ang panagot sa paglubog ng araw, at siya ay matutulog na taglay ang kaniyang kasuutan, at pagpapalain ka niya; at mangangahulugan ito ng katuwiran para sa iyo sa harap ni Jehova na iyong Diyos.

14 “Huwag mong dadayain ang isang upahang trabahador na nasa kagipitan at dukha, maging sa iyong mga kapatid man o sa iyong mga naninirahang dayuhan na nasa iyong lupain, sa loob ng iyong mga pintuang-daan. 15 Sa kaniyang araw ay ibibigay mo sa kaniya ang kaniyang kabayaran, at hindi ito dapat lubugan ng araw, sapagkat siya ay nasa kagipitan at nagtataas ng kaniyang kaluluwa ukol sa kaniyang kabayaran; upang hindi siya dumaing kay Jehova laban sa iyo, at magiging kasalanan iyon sa ganang iyo.

16 “Ang mga ama ay hindi papatayin dahil sa mga anak, at ang mga anak ay hindi papatayin dahil sa mga ama. Ang bawat isa ay papatayin dahil sa kaniyang sariling kasalanan.

17 “Huwag mong babaluktutin ang kahatulan sa naninirahang dayuhan o sa batang lalaking walang ama, at huwag mong aagawin ang kasuutan ng isang babaing balo bilang panagot. 18 At alalahanin mong naging alipin ka sa Ehipto, at tinubos ka ni Jehova na iyong Diyos mula roon. Iyan ang dahilan kung bakit ko iniuutos sa iyo na gawin ang bagay na ito.

19 “Kung gagapasin mo ang iyong ani sa iyong bukid, at nakalimutan mo ang isang tungkos sa bukid, huwag kang babalik upang kunin iyon. Iyon ay mananatili para sa naninirahang dayuhan, para sa batang lalaking walang ama at para sa babaing balo; upang pagpalain ka ni Jehova na iyong Diyos sa bawat gawa ng iyong kamay.

20 “Kung papaspasan mo ang iyong punong olibo, huwag mong babalikan ang mga sanga nito na nadaanan mo. Iyon ay mananatili para sa naninirahang dayuhan, para sa batang lalaking walang ama at para sa babaing balo.

21 “Kung mamimitas ka ng mga ubas sa iyong ubasan, huwag mong pipitasin ang mga tira na nadaanan mo. Ang mga iyon ay mananatili para sa naninirahang dayuhan, para sa batang lalaking walang ama at para sa babaing balo. 22 At alalahanin mong naging alipin ka sa lupain ng Ehipto. Iyan ang dahilan kung bakit ko iniuutos sa iyo na gawin ang bagay na ito.

Deuteronomio  26 : 1 - 19

26 “At mangyayari nga na kapag sa wakas ay nakapasok ka sa lupain na ibinibigay sa iyo ni Jehova na iyong Diyos bilang mana, at nagawa mo nang ariin iyon at nanahanan ka na roon, 2 kukuha ka nga ng mga unang bunga sa lahat ng bunga ng lupa, na dadalhin mo mula sa iyong lupain na ibinibigay sa iyo ni Jehova na iyong Diyos, at ilalagay mo ang mga iyon sa isang basket at pumaroon ka sa dakong pipiliin ni Jehova na iyong Diyos upang doon patahanin ang kaniyang pangalan. 3 At paroroon ka sa saserdote na nanunungkulan sa mga araw na iyon at sasabihin mo sa kaniya, ‘Iuulat ko ngayon kay Jehova na iyong Diyos na nakapasok na ako sa lupain na isinumpa ni Jehova sa ating mga ninuno upang ibigay sa atin.’

4 “At kukunin ng saserdote ang basket mula sa iyong kamay at ilalagay iyon sa harap ng altar ni Jehova na iyong Diyos. 5 At sasagot ka at sasabihin mo sa harap ni Jehova na iyong Diyos, ‘Ang aking ama ay isang pumapanaw na Siryano; at bumaba siya sa Ehipto at nanirahan doon bilang dayuhan na kaunting-kaunti ang bilang; ngunit doon ay naging isa siyang dakilang bansa, na makapangyarihan at marami. 6 At ang mga Ehipsiyo ay nakitungo sa amin nang masama at pinighati kami at inatangan kami ng mabigat na pagkaalipin. 7 At nagsimula kaming dumaing kay Jehova na Diyos ng aming mga ninuno, at dininig ni Jehova ang aming tinig at tiningnan ang aming kapighatian at ang aming kabagabagan at ang paniniil sa amin. 8 Nang dakong huli ay inilabas kami ni Jehova mula sa Ehipto sa pamamagitan ng isang malakas na kamay at isang unat na bisig at sa pamamagitan ng matinding kakilabutan at sa pamamagitan ng mga tanda at mga himala. 9 Pagkatapos ay dinala niya kami sa dakong ito at ibinigay sa amin ang lupaing ito, isang lupaing inaagusan ng gatas at pulot-pukyutan. 10 At ngayon, narito, dinala ko ang mga unang bunga mula sa bunga ng lupa na ibinigay sa akin ni Jehova.’

“Ilalagay mo rin iyon sa harap ni Jehova na iyong Diyos at yuyukod ka sa harap ni Jehova na iyong Diyos. 11 At magsasaya ka dahil sa lahat ng kabutihan na ibinigay ni Jehova na iyong Diyos sa iyo at sa iyong sambahayan, ikaw at ang Levita at ang naninirahang dayuhan na nasa gitna mo.

12 “Kapag natapos mo ang pagbubukod ng ikapu na buong ikasampu ng iyong ani sa ikatlong taon, na taon ng ikasampu, ibibigay mo rin iyon sa Levita, sa naninirahang dayuhan, sa batang lalaking walang ama at sa babaing balo, at kakainin nila iyon sa loob ng iyong mga pintuang-daan at magpapakabusog. 13 At sasabihin mo sa harap ni Jehova na iyong Diyos, ‘Inalis ko na yaong banal mula sa bahay at ibinigay ko na rin iyon sa Levita at sa naninirahang dayuhan, sa batang lalaking walang ama at sa babaing balo, ayon sa lahat ng iyong utos na iniutos mo sa akin. Hindi ko nilabag ang iyong mga utos, ni kinalimutan ko man. 14 Hindi ko iyon kinain sa panahon ng aking pagdadalamhati, ni inalis ko man ang anumang bahagi niyaon habang marumi, ni ibinigay ko man ang anumang bahagi niyaon para sa sinumang patay. Nakinig ako sa tinig ni Jehova na aking Diyos. Ginawa ko ang ayon sa lahat ng iniutos mo sa akin. 15 Dumungaw ka mula sa iyong banal na tahanan, ang langit, at pagpalain mo ang iyong bayang Israel at ang lupa na ibinigay mo sa amin, gaya ng isinumpa mo sa aming mga ninuno, ang lupaing inaagusan ng gatas at pulot-pukyutan.’

16 “Sa araw na ito ay inuutusan ka ni Jehova na iyong Diyos na isagawa ang mga tuntunin at mga hudisyal na pasiyang ito; at tutuparin mo at isasagawa mo ang mga iyon nang iyong buong puso at nang iyong buong kaluluwa. 17 Naganyak mo si Jehova na sabihin ngayon na siya ang magiging iyong Diyos habang ikaw ay lumalakad sa kaniyang mga daan at tumutupad sa kaniyang mga tuntunin at sa kaniyang mga utos at sa kaniyang mga hudisyal na pasiya at nakikinig sa kaniyang tinig. 18 Kung tungkol kay Jehova, naganyak ka niyang sabihin ngayon na ikaw ay magiging kaniyang bayan, isang pantanging pag-aari, gaya ng ipinangako niya sa iyo, at na tutuparin mo ang lahat ng kaniyang mga utos, 19 at na ilalagay ka niyang mataas kaysa sa lahat ng iba pang bansa na ginawa niya, na nagbubunga ng papuri at karangalan at kagandahan, habang pinatutunayan mong ikaw ay isang bayang banal kay Jehova na iyong Diyos, gaya ng ipinangako niya.”

Deuteronomio  27 : 1 - 26

27 At si Moises kasama ang matatandang lalaki ng Israel ay nag-utos sa bayan, na sinasabi: “Dapat tuparin ang bawat utos na iniuutos ko sa inyo ngayon. 2 At mangyayari nga na sa araw na tatawirin ninyo ang Jordan patungo sa lupain na ibinibigay sa iyo ni Jehova na iyong Diyos, maglalagay ka rin para sa iyo ng malalaking bato at papuputiin mo sa apog ang mga iyon. 3 At isusulat mo sa mga iyon ang lahat ng mga salita ng kautusang ito pagtawid mo, upang makapasok ka sa lupain na ibinibigay sa iyo ni Jehova na iyong Diyos, isang lupaing inaagusan ng gatas at pulot-pukyutan, ayon sa sinalita sa iyo ni Jehova na Diyos ng iyong mga ninuno. 4 At mangyayari nga na pagtawid ninyo sa Jordan, ilalagay ninyo ang mga batong ito, gaya ng iniuutos ko sa inyo ngayon, sa Bundok Ebal, at papuputiin mo sa apog ang mga iyon. 5 Magtatayo ka rin doon ng isang altar para kay Jehova na iyong Diyos, isang altar na mga bato. Huwag mong gagamitan ng kasangkapang bakal ang mga iyon. 6 Mga buong bato ang ipantatayo mo sa altar ni Jehova na iyong Diyos, at maghahandog ka roon ng mga handog na sinusunog para kay Jehova na iyong Diyos. 7 At maghahain ka ng mga haing pansalu-salo at kakainin mo roon ang mga iyon, at magsasaya ka sa harap ni Jehova na iyong Diyos. 8 At isusulat mo sa mga bato ang lahat ng mga salita ng kautusang ito, na ginagawang totoong malinaw ang mga iyon.”

9 At si Moises at ang mga saserdote, na mga Levita, ay nagsalita sa buong Israel, na sinasabi: “Tumahimik ka at makinig, O Israel. Sa araw na ito ay naging bayan ka ni Jehova na iyong Diyos. 10 At makinig ka sa tinig ni Jehova na iyong Diyos at isagawa mo ang kaniyang mga utos at ang kaniyang mga tuntunin, na iniuutos ko sa iyo ngayon.”

11 At inutusan ni Moises ang bayan nang araw na iyon, na sinasabi: 12 “Ang sumusunod ang siyang tatayo upang pagpalain ang bayan sa Bundok Gerizim pagtawid ninyo sa Jordan: ang Simeon at ang Levi at ang Juda at ang Isacar at ang Jose at ang Benjamin. 13 At ang sumusunod ang siyang tatayo para sa sumpa sa Bundok Ebal: ang Ruben, ang Gad at ang Aser at ang Zebulon, ang Dan at ang Neptali. 14 At ang mga Levita ay sasagot at magsasabi sa malakas na tinig sa bawat lalaki ng Israel:

15 “ ‘Sumpain ang tao na gumagawa ng inukit na imahen o ng binubong estatuwa, isang bagay na karima-rimarim kay Jehova, na gawa ng mga kamay ng isang manggagawa sa kahoy at bakal, at naglagay niyaon sa isang taguang dako.’ (At ang buong bayan ay sasagot at magsasabi, ‘Amen!’)

16 “ ‘Sumpain ang humahamak sa kaniyang ama o sa kaniyang ina.’ (At ang buong bayan ay magsasabi, ‘Amen!’)

17 “ ‘Sumpain ang nag-uurong ng muhon ng kaniyang kapuwa.’ (At ang buong bayan ay magsasabi, ‘Amen!’)

18 “ ‘Sumpain ang nagliligaw ng bulag sa daan.’ (At ang buong bayan ay magsasabi, ‘Amen!’)

19 “ ‘Sumpain ang bumabaluktot ng kahatulan sa isang naninirahang dayuhan, sa isang batang lalaking walang ama at sa isang babaing balo.’ (At ang buong bayan ay magsasabi, ‘Amen!’)

20 “ ‘Sumpain ang sumisiping sa asawa ng kaniyang ama, sapagkat inililis niya ang laylayan ng kaniyang ama.’ (At ang buong bayan ay magsasabi, ‘Amen!’)

21 “ ‘Sumpain ang sumisiping sa anumang hayop.’ (At ang buong bayan ay magsasabi, ‘Amen!’)

22 “ ‘Sumpain ang sumisiping sa kaniyang kapatid na babae, na anak ng kaniyang ama o anak ng kaniyang ina.’ (At ang buong bayan ay magsasabi, ‘Amen!’)

23 “ ‘Sumpain ang sumisiping sa kaniyang biyenang babae.’ (At ang buong bayan ay magsasabi, ‘Amen!’)

24 “ ‘Sumpain ang pumapatay ng kaniyang kapuwa mula sa isang taguang dako.’ (At ang buong bayan ay magsasabi, ‘Amen!’)

25 “ ‘Sumpain ang tumatanggap ng suhol upang pumatay ng isang kaluluwa, kung ito ay dugong walang-sala.’ (At ang buong bayan ay magsasabi, ‘Amen!’)

26 “ ‘Sumpain ang hindi tutupad sa mga salita ng kautusang ito sa pamamagitan ng pagsasagawa ng mga iyon.’ (At ang buong bayan ay magsasabi, ‘Amen!’)

Deuteronomio  28 : 1 - 68

28 “At mangyayari nga na kung walang pagsalang makikinig ka sa tinig ni Jehova na iyong Diyos sa pamamagitan ng maingat na pagsasagawa ng lahat ng kaniyang mga utos na iniuutos ko sa iyo ngayon, tiyak na ilalagay kang mataas ni Jehova na iyong Diyos kaysa sa lahat ng iba pang bansa sa lupa. 2 At ang lahat ng mga pagpapalang ito ay darating sa iyo at aabot sa iyo, sapagkat patuloy kang nakikinig sa tinig ni Jehova na iyong Diyos:

3 “Pagpapalain ka sa lunsod, at pagpapalain ka sa parang.

4 “Pagpapalain ang bunga ng iyong tiyan at ang bunga ng iyong lupa at ang bunga ng iyong alagang hayop, ang guya ng iyong mga baka at ang supling ng iyong kawan.

5 “Pagpapalain ang iyong basket at ang iyong masahan.

6 “Pagpapalain ka sa iyong pagpasok, at pagpapalain ka sa iyong paglabas.

7 “Pangyayarihin ni Jehova na ang iyong mga kaaway na bumabangon laban sa iyo ay matalo sa harap mo. Sa isang daan ay lalabas sila laban sa iyo, ngunit sa pitong daan ay tatakas sila sa harap mo. 8 Itatalaga ni Jehova para sa iyo ang pagpapala sa iyong mga imbakan ng panustos at sa lahat ng iyong pinagpapagalan, at tiyak na pagpapalain ka niya sa lupain na ibinibigay sa iyo ni Jehova na iyong Diyos. 9 Itatatag ka ni Jehova bilang isang banal na bayan sa kaniya, gaya ng isinumpa niya sa iyo, sapagkat patuloy mong tinutupad ang mga utos ni Jehova na iyong Diyos, at lumalakad ka sa kaniyang mga daan. 10 At makikita ng lahat ng mga bayan sa lupa na ang pangalan ni Jehova ay itinatawag sa iyo, at matatakot nga sila sa iyo.

11 “Paaapawin ka rin nga ni Jehova sa kasaganaan sa bunga ng iyong tiyan at sa bunga ng iyong mga alagang hayop at sa bunga ng iyong lupa, sa lupa na isinumpa ni Jehova sa iyong mga ninuno na ibibigay sa iyo. 12 Bubuksan sa iyo ni Jehova ang kaniyang mabuting imbakan, ang langit, upang bigyan ng ulan ang iyong lupain sa kapanahunan nito at upang pagpalain ang bawat gawa ng iyong kamay; at tiyak na magpapahiram ka sa maraming bansa, samantalang ikaw ay hindi manghihiram. 13 At ilalagay ka nga ni Jehova sa ulunan at hindi sa buntot; at mapapasaibabaw ka lamang, at hindi ka mapapasailalim, sapagkat lagi mong sinusunod ang mga utos ni Jehova na iyong Diyos, na iniuutos ko sa iyo ngayon na tuparin at gawin. 14 At huwag kang lilihis mula sa lahat ng mga salita na iniuutos ko sa iyo ngayon, sa kanan o sa kaliwa, upang sumunod sa ibang mga diyos upang maglingkod sa kanila.

15 “At mangyayari nga na kung hindi ka makikinig sa tinig ni Jehova na iyong Diyos sa pamamagitan ng maingat na pagsasagawa ng lahat ng kaniyang mga utos at ng kaniyang mga batas na iniuutos ko sa iyo ngayon, ang lahat ng mga sumpang ito ay darating nga sa iyo at aabot sa iyo:

16 “Susumpain ka sa lunsod, at susumpain ka sa parang.

17 “Susumpain ang iyong basket at ang iyong masahan.

18 “Susumpain ang bunga ng iyong tiyan at ang bunga ng iyong lupa, ang guya ng iyong mga baka at ang supling ng iyong kawan.

19 “Susumpain ka sa iyong pagpasok, at susumpain ka sa iyong paglabas.

20 “Pasasapitin ni Jehova sa iyo ang sumpa, kalituhan at pagsaway sa lahat ng iyong pinagpapagalan na isinasagawa mo, hanggang sa ikaw ay malipol at mapawi nang dali-dali, dahil sa kasamaan ng iyong mga gawa sapagkat iniwan mo ako. 21 Pakakapitin ni Jehova sa iyo ang salot hanggang sa mapuksa ka niya mula sa lupa na iyong paroroonan upang ariin. 22 Pasasapitan ka ni Jehova ng tuberkulosis at nag-aapoy na lagnat at pamamaga at tulad-lagnat na init at ng tabak at pagkatuyot at amag, at tiyak na tutugisin ka nila hanggang sa mapawi ka. 23 Ang iyong kalangitan na nasa itaas ng iyong ulo ay magiging tanso nga, at ang lupa na nasa ilalim mo ay magiging bakal. 24 Si Jehova ay magbibigay ng abo at alabok bilang ulan sa iyong lupain. Mula sa langit ay bababa iyon sa iyo hanggang sa malipol ka. 25 Pangyayarihin ni Jehova na matalo ka sa harap ng iyong mga kaaway. Sa isang daan ay lalabas ka laban sa kanila, ngunit sa pitong daan ay tatakas ka sa harap nila; at ikaw ay magiging isang bagay na katatakutan ng lahat ng mga kaharian sa lupa. 26 At ang iyong bangkay ay magiging pagkain para sa bawat lumilipad na nilalang sa langit at sa hayop sa parang, na walang sinumang magpapanginig sa kanila.

27 “Pasasapitan ka ni Jehova ng bukol ng Ehipto at mga almoranas at eksema at singaw sa balat, na doon ay hindi ka mapagagaling. 28 Pasasapitan ka ni Jehova ng kabaliwan at pagkabulag at kalituhan ng puso. 29 At ikaw ay magiging isa na nag-aapuhap sa katanghaliang tapat, gaya ng isang taong bulag na nag-aapuhap sa karimlan, at hindi mo mapagtatagumpay ang iyong mga lakad; at ikaw ay magiging isa na lagi na lamang nadadaya at nananakawan, na walang sinumang magliligtas sa iyo. 30 Ikaw ay makikipagtipan sa isang babae, ngunit gagahasain siya ng ibang lalaki. Ikaw ay magtatayo ng bahay, ngunit hindi mo iyon tatahanan. Ikaw ay magtatanim ng ubasan, ngunit hindi mo iyon mapakikinabangan. 31 Ang iyong toro ay papatayin diyan sa harap ng iyong mga mata—ngunit hindi ka kakain ng anumang bahagi niyaon. Ang iyong asno ay nanakawin mula sa harap ng iyong mukha—ngunit hindi ito mababalik sa iyo. Ang iyong tupa ay ibibigay sa iyong mga kaaway—ngunit wala kang magiging tagapagligtas. 32 Ang iyong mga anak na lalaki at ang iyong mga anak na babae ay ibibigay sa ibang bayan at ang iyong mga mata ay titingin at magmimithi sa kanila sa tuwina—ngunit ang iyong mga kamay ay mawawalan ng lakas. 33 Ang bunga ng iyong lupa at ang lahat ng iyong gawa ay kakainin ng isang bayan na hindi mo kilala; at ikaw ay magiging isa na lagi na lamang nadadaya at nasisiil. 34 At ikaw ay tiyak na mababaliw sa tanawing makikita mo ng iyong mga mata.

35 “Pasasapitan ka ni Jehova ng malubhang bukol sa magkabilang tuhod at magkabilang binti, na mula roon ay hindi ka mapagagaling, mula sa talampakan ng iyong paa hanggang sa tuktok ng iyong ulo. 36 Ikaw at ang iyong hari na ilalagay mo upang mamahala sa iyo ay dadalhin ni Jehova sa isang bansa na hindi mo kilala, ikaw man ni ang iyong mga ninuno; at doon ay maglilingkod ka sa ibang mga diyos, na kahoy at bato. 37 At ikaw ay magiging isang bagay na panggigilalasan, isang kasabihan at isang kakutyaan sa gitna ng lahat ng mga bayan na pagdadalhan sa iyo ni Jehova.

38 “Maraming binhi ang dadalhin mo sa bukid, ngunit kakaunti ang titipunin mo, sapagkat lalamunin iyon ng balang. 39 Mga ubasan ang iyong itatanim at tiyak na sasakahin, ngunit wala kang maiinom na alak at wala kang matitipong anuman, sapagkat kakainin iyon ng uod. 40 Magkakaroon ka ng mga punong olibo sa iyong buong teritoryo, ngunit wala kang langis na maipapahid sa iyong sarili, sapagkat ang iyong mga olibo ay magkakalaglagan. 41 Magkakaanak ka ng mga lalaki at mga babae, ngunit hindi sila mananatiling iyo, sapagkat yayaon sila tungo sa pagkabihag. 42 Ang lahat ng iyong mga punungkahoy at ang bunga ng iyong lupa ay aariin ng mga humihiging na kulisap. 43 Ang naninirahang dayuhan na nasa gitna mo ay patuloy na tataas nang tataas kaysa sa iyo, samantalang ikaw—ikaw ay patuloy na bababa nang bababa. 44 Siya ang magpapahiram sa iyo, samantalang ikaw—ikaw ay hindi magpapahiram sa kaniya. Siya ang magiging ulo, samantalang ikaw—ikaw ang magiging buntot.

45 “At ang lahat ng mga sumpang ito ay tiyak na darating sa iyo at tutugis sa iyo at aabot sa iyo hanggang sa malipol ka, sapagkat hindi ka nakinig sa tinig ni Jehova na iyong Diyos sa pamamagitan ng pagtupad sa kaniyang mga utos at sa kaniyang mga batas na iniutos niya sa iyo. 46 At ang mga iyon ay mananatili sa iyo at sa iyong supling bilang tanda at palatandaan hanggang sa panahong walang takda, 47 sa dahilang hindi ka naglingkod kay Jehova na iyong Diyos nang may pagsasaya at kagalakan ng puso dahil sa kasaganaan ng lahat ng bagay. 48 At paglilingkuran mo ang iyong mga kaaway na isusugo ni Jehova laban sa iyo nang may gutom at uhaw at kahubaran at kakapusan sa lahat ng bagay; at tiyak na maglalagay siya ng isang pamatok na bakal sa iyong leeg hanggang sa malipol ka niya.

49 “Si Jehova ay magbabangon laban sa iyo ng isang bansa sa malayo, mula sa dulo ng lupa, na gaya ng isang agila na nananaklot, isang bansa na ang wika ay hindi mo mauunawaan, 50 isang bansa na mabangis ang mukha, na hindi magtatangi ng matanda o magpapakita ng lingap sa bata. 51 At tiyak na kakainin nila ang bunga ng iyong mga alagang hayop at ang bunga ng iyong lupa hanggang sa malipol ka, at hindi sila magtitira sa iyo ng butil, bagong alak o langis, ni guya ng iyong mga baka o supling ng iyong kawan, hanggang sa mapuksa ka nila. 52 At kanila ngang kukubkubin ka sa loob ng lahat ng iyong mga pintuang-daan hanggang sa bumagsak ang iyong mataas at nakukutaang mga pader na pinagtitiwalaan mo sa iyong buong lupain, oo, tiyak na kukubkubin ka nila sa loob ng lahat ng iyong mga pintuang-daan sa iyong buong lupain, na ibinigay sa iyo ni Jehova na iyong Diyos. 53 Kung magkagayon ay kakainin mo ang bunga ng iyong tiyan, ang laman ng iyong mga anak na lalaki at ng iyong mga anak na babae, na ibinigay sa iyo ni Jehova na iyong Diyos, dahil sa kahigpitan at kaigtingan na ipanggigipit sa iyo ng iyong kaaway.

54 “Kung tungkol sa lalaking lubhang maselan at pihikan sa gitna mo, ang kaniyang mata ay kikiling sa masama laban sa kaniyang kapatid at sa kaniyang minamahal na asawa at sa nalalabi sa kaniyang mga anak na nalalabi sa kaniya, 55 anupat hindi niya bibigyan ang isa man sa kanila ng anumang laman ng kaniyang mga anak na kakainin niya, dahil wala nang matitira pa sa kaniya dahil sa kahigpitan at kaigtingan na ipanggigipit sa iyo ng iyong kaaway sa loob ng lahat ng iyong mga pintuang-daan. 56 Kung tungkol sa babaing maselan at mayumi sa gitna mo na hindi pa nagtangkang itapak sa lupa ang talampakan ng kaniyang paa dahil sa kaniyang mayuming pag-uugali at pagkamaselan, ang kaniyang mata ay kikiling sa masama laban sa kaniyang minamahal na asawa at sa kaniyang anak na lalaki at sa kaniyang anak na babae, 57 laban nga sa kaniyang inunan na lumabas sa pagitan ng kaniyang mga binti at laban sa kaniyang mga anak na ipinanganak niya, sapagkat kakainin niya sila sa lihim dahilan sa kakapusan sa lahat ng bagay dahil sa kahigpitan at kaigtingan na ipanggigipit sa iyo ng iyong kaaway sa loob ng iyong mga pintuang-daan.

58 “Kung hindi mo maingat na tutuparin ang lahat ng mga salita ng kautusang ito na nakasulat sa aklat na ito upang matakot sa maluwalhati at kakila-kilabot na pangalang ito, si Jehova nga, na iyong Diyos, 59 tiyak na lalo rin namang patitindihin ni Jehova ang iyong mga salot at ang mga salot sa iyong supling, malalaki at namamalaging mga salot, at malulubha at namamalaging mga sakit. 60 At pababalikin nga niya sa iyo ang lahat ng mga karamdaman ng Ehipto na kinatakutan mo, at ang mga iyon ay tiyak na kakapit sa iyo. 61 Gayundin, anumang sakit at anumang salot na hindi nakasulat sa aklat ng kautusang ito, ang mga iyon ay pasasapitin sa iyo ni Jehova hanggang sa malipol ka. 62 At kayo nga ay maiiwang kaunting-kaunti ang bilang, bagaman kayo ay naging gaya ng mga bituin sa langit dahil sa dami, sapagkat hindi ka nakinig sa tinig ni Jehova na iyong Diyos.

63 “At mangyayari nga na kung paanong nagbunyi si Jehova sa inyo upang gawan kayo ng mabuti at upang paramihin kayo, gayon magbubunyi si Jehova sa inyo upang puksain kayo at upang lipulin kayo; at kayo ay mabubunot nga mula sa lupa na iyong paroroonan upang ariin.

64 “At tiyak na pangangalatin ka ni Jehova sa lahat ng mga bayan mula sa isang dulo ng lupa hanggang sa kabilang dulo ng lupa, at doon ay maglilingkod ka sa ibang mga diyos, kahoy at bato, na hindi mo kilala, ikaw man ni ang iyong mga ninuno. 65 At sa gitna ng mga bansang iyon ay hindi ka magkakaroon ng kaginhawahan, ni magkakaroon man ng anumang pahingahang-dako para sa talampakan ng iyong paa; at bibigyan ka nga roon ni Jehova ng isang nanginginig na puso at ng panghihina ng mga mata at kawalang-pag-asa ng kaluluwa. 66 At tiyak na lubhang manganganib ang iyong buhay at manghihilakbot ka gabi at araw, at hindi ka makatitiyak sa iyong buhay. 67 Sa kinaumagahan ay sasabihin mo, ‘Sana ay gumabi na!’ at sa kinagabihan ay sasabihin mo, ‘Sana ay mag-umaga na!’ dahil sa panghihilakbot ng iyong puso na ipanghihilakbot mo at dahil sa tanawing makikita mo ng iyong mga mata. 68 At tiyak na ibabalik ka ni Jehova sa Ehipto sa pamamagitan ng mga barko sa daan na sinabi ko sa iyo, ‘Hindi mo na iyon muling makikita,’ at ipagbibili ninyo ang inyong sarili roon sa iyong mga kaaway bilang mga aliping lalaki at mga alilang babae, ngunit walang bibili.”

Deuteronomio  31 : 1 - 30

31 Nang magkagayon ay yumaon si Moises at sinalita ang mga salitang ito sa buong Israel 2 at sinabi sa kanila: “Isang daan at dalawampung taóng gulang ako ngayon. Hindi na ako pahihintulutang lumabas at pumasok, gaya ng sinabi sa akin ni Jehova, ‘Hindi ka tatawid sa Jordang ito.’ 3 Si Jehova na iyong Diyos ang tatawid sa unahan mo. Siya mismo ang lilipol sa mga bansang ito mula sa harap mo, at itataboy mo sila. Si Josue ang tatawid sa unahan mo, gaya ng sinalita ni Jehova. 4 At tiyak na gagawin sa kanila ni Jehova ang gaya ng ginawa niya kay Sihon at kay Og, na mga hari ng mga Amorita, at sa kanilang lupain, noong lipulin niya sila. 5 At pinabayaan sila ni Jehova sa inyo, at gagawin ninyo sa kanila ang ayon sa lahat ng utos na iniutos ko sa inyo. 6 Magpakalakas-loob kayo at magpakatibay. Huwag kayong matakot o magitla sa harap nila, sapagkat si Jehova na iyong Diyos ang hahayong kasama mo. Hindi ka niya pababayaan ni iiwan ka man nang lubusan.”

7 At tinawag ni Moises si Josue at sinabi sa kaniya sa paningin ng buong Israel: “Magpakalakas-loob ka at magpakatibay, sapagkat ikaw—ikaw ang magdadala sa bayang ito sa lupain na isinumpa ni Jehova sa kanilang mga ninuno na ibibigay sa kanila, at ikaw ang magbibigay niyaon sa kanila bilang mana. 8 At si Jehova ang hahayo sa unahan mo. Siya mismo ay mananatiling kasama mo. Hindi ka niya pababayaan ni iiwan ka man nang lubusan. Huwag kang matakot o masindak.”

9 Nang magkagayon ay isinulat ni Moises ang kautusang ito at ibinigay ito sa mga saserdote na mga anak ni Levi, na mga tagapagdala ng kaban ng tipan ni Jehova, at sa lahat ng matatandang lalaki ng Israel. 10 At iniutos sa kanila ni Moises, na sinasabi: “Sa pagwawakas ng bawat pitong taon, sa takdang panahon sa taon ng pagpapalaya, sa kapistahan ng mga kubol, 11 sa pagparoon ng buong Israel upang makita ang mukha ni Jehova na iyong Diyos sa dakong pipiliin niya, ay babasahin mo ang kautusang ito sa harap ng buong Israel sa kanilang pandinig. 12 Tipunin mo ang bayan, ang mga lalaki at ang mga babae at ang maliliit na bata at ang iyong naninirahang dayuhan na nasa loob ng iyong mga pintuang-daan, upang makapakinig sila at upang matuto sila, upang matakot sila kay Jehova na inyong Diyos at maingat na tuparin ang lahat ng mga salita ng kautusang ito. 13 At ang kanilang mga anak na hindi pa nakaaalam ay dapat makinig, at pag-aaralan nilang matakot kay Jehova na inyong Diyos sa lahat ng mga araw na kayo ay nabubuhay sa lupa na tatawirin ninyo sa Jordan upang ariin.”

14 Pagkatapos ay sinabi ni Jehova kay Moises: “Narito! Ang mga araw ay malapit na upang ikaw ay mamatay. Tawagin mo si Josue, at tumayo kayo sa tolda ng kapisanan, upang maatasan ko siya.” Sa gayon ay pumaroon si Moises at si Josue at tumayo sila sa tolda ng kapisanan. 15 Nang magkagayon ay nagpakita si Jehova sa tolda sa haliging ulap, at ang haliging ulap ay nagsimulang lumagay sa tabi ng pasukan ng tolda.

16 Sinabi ngayon ni Jehova kay Moises: “Narito! Ikaw ay hihigang kasama ng iyong mga ninuno; at ang bayang ito ay tiyak na babangon at magkakaroon ng imoral na pakikipagtalik sa mga banyagang diyos ng lupain na kanilang paroroonan, sa mismong gitna nila, at tiyak na iiwan nila ako at sisirain ang aking tipan na ipinakipagtipan ko sa kanila. 17 Dahil dito ay lalagablab nga ang aking galit laban sa kanila sa araw na iyon, at tiyak na iiwan ko sila at ikukubli ko ang aking mukha mula sa kanila, at sila ay magiging isang bagay na malalamon; at maraming kapahamakan at kabagabagan ang darating sa kanila, at sasabihin nila sa araw na iyon, ‘Hindi ba dahil wala sa gitna natin ang ating Diyos kung kaya dumating sa atin ang mga kapahamakang ito?’ 18 Sa ganang akin, talagang ikukubli ko ang aking mukha sa araw na iyon dahil sa lahat ng kasamaan na ginawa nila, sapagkat bumaling sila sa ibang mga diyos.

19 “At ngayon ay isulat ninyo sa ganang inyo ang awit na ito at ituro mo ito sa mga anak ni Israel. Ilagay mo ito sa kanilang mga bibig upang ang awit na ito ay magsilbing aking saksi laban sa mga anak ni Israel. 20 Sapagkat dadalhin ko sila sa lupa na isinumpa ko sa kanilang mga ninuno, na inaagusan ng gatas at pulot-pukyutan, at sila ay tiyak na kakain at mabubusog at tataba at babaling sa ibang mga diyos, at maglilingkod nga sila sa mga iyon at pakikitunguhan ako nang walang galang at sisirain ang aking tipan. 21 At mangyayari nga na kapag dumating sa kanila ang maraming kapahamakan at kabagabagan, ang awit na ito ay sasagot din naman sa harap nila bilang saksi, sapagkat hindi ito dapat malimutan mula sa bibig ng kanilang supling, sapagkat nalalaman kong lubos ang kanilang hilig na tumutubo sa kanila ngayon bago ko sila dalhin sa lupain na isinumpa ko.”

22 Kaya isinulat ni Moises ang awit na ito nang araw na iyon, upang maituro niya iyon sa mga anak ni Israel.

23 At inatasan niya si Josue na anak ni Nun at sinabi: “Magpakalakas-loob ka at magpakatibay, sapagkat ikaw—ikaw ang magdadala sa mga anak ni Israel sa lupain na isinumpa ko sa kanila, at ako mismo ay mananatiling kasama mo.”

24 At nangyari nga na nang matapos ni Moises na isulat ang mga salita ng kautusang ito sa isang aklat hanggang sa katapusan niyaon, 25 inutusan ni Moises ang mga Levita, na mga tagapagdala ng kaban ng tipan ni Jehova, na sinasabi: 26 “Pagkakuha sa aklat na ito ng kautusan, ilagay ninyo iyon sa tabi ng kaban ng tipan ni Jehova na inyong Diyos, at iyon ay magsisilbing saksi roon laban sa iyo. 27 Sapagkat ako—nalalaman kong lubos ang iyong paghihimagsik at ang iyong matigas na leeg. Kung ngayon na buháy pa akong kasama ninyo, kayo ay naging mapaghimagsik sa paggawi kay Jehova, gaano pa nga kaya pagkamatay ko! 28 Tipunin mo sa akin ang lahat ng matatandang lalaki sa inyong mga tribo at ang inyong mga opisyal, at sasalitain ko ang mga salitang ito sa kanilang pandinig, at kukunin ko ang langit at ang lupa bilang mga saksi laban sa kanila. 29 Sapagkat nalalaman kong lubos na pagkamatay ko ay walang pagsalang gagawi kayo nang kapaha-pahamak, at tiyak na lilihis kayo mula sa daan na iniutos ko sa inyo; at kapahamakan ang sasapit nga sa inyo sa pagtatapos ng mga araw, sapagkat gagawin ninyo ang masama sa paningin ni Jehova upang galitin siya sa pamamagitan ng mga gawa ng inyong mga kamay.”

30 At sinalita ni Moises sa pandinig ng buong kongregasyon ng Israel ang mga salita ng awit na ito hanggang sa katapusan niyaon:

Deuteronomio  33 : 1 - 29

33 At ito ang pagpapala na ipinagpala ni Moises na lalaki ng tunay na Diyos sa mga anak ni Israel bago siya mamatay. 2 At sinabi niya:

“Si Jehova—mula sa Sinai ay nanggaling siya,

At suminag siya sa kanila mula sa Seir.

Lumiwanag siya mula sa bulubunduking pook ng Paran,

At ang kasama niya ay laksa-laksang banal,

Sa kaniyang kanan ay mga mandirigma nila.

 3 Inaaruga rin niya ang kaniyang bayan;

Ang lahat ng kanilang mga banal ay nasa iyong kamay.

At sila—sila ay humilig sa iyong paanan;

Pinasimulan nilang tanggapin ang ilan sa iyong mga salita.

 4 (Iniutos ni Moises sa atin ang isang kautusan,

Isang pag-aari ng kongregasyon ni Jacob.)

 5 At siya ay naging hari sa Jesurun,

Nang magtipon ang mga ulo ng bayan,

Ang buong bilang ng mga tribo ng Israel.

 6 Mabuhay nawa si Ruben at huwag mamatay,

At huwag nawang kumaunti ang kaniyang mga tao.”

 7 At ito ang pagpapala ni Juda, nang sabihin pa niya:

“Pakinggan mo, O Jehova, ang tinig ni Juda,

At dalhin mo nawa siya sa kaniyang bayan.

Ipinaglaban ng kaniyang mga bisig yaong kaniya;

At maging katulong ka nawa laban sa kaniyang mga kalaban.”

 8 At tungkol kay Levi ay sinabi niya:

“Ang iyong Tumim at ang iyong Urim ay nauukol sa taong matapat sa iyo,

Na inilagay mo sa pagsubok sa Masah.

Nagsimula kang makipaglaban sa kaniya sa tabi ng tubig ng Meriba,

 9 Ang taong nagsabi sa kaniyang ama at sa kaniyang ina, ‘Hindi ko siya nakita.’

Maging ang kaniyang mga kapatid ay hindi niya kinilala,

At ang kaniyang mga anak ay hindi niya kilala.

Sapagkat iningatan nila ang iyong pananalita,

At ang iyong tipan ay patuloy nilang tinupad.

10 Turuan nila si Jacob ng iyong mga hudisyal na pasiya

At si Israel ng iyong kautusan.

Maghandog sila ng insenso sa harap ng mga butas ng iyong ilong

At ng isang buong handog sa ibabaw ng iyong altar.

11 Pagpalain mo, O Jehova, ang kaniyang kalakasan,

At malugod ka nawa sa gawain ng kaniyang mga kamay.

Sugatan mo nang malubha sa kanilang mga balakang yaong mga bumabangon laban sa kaniya,

At yaong mga masidhing napopoot sa kaniya, upang hindi sila makabangon.”

12 Tungkol kay Benjamin ay sinabi niya:

“Ang minamahal ni Jehova ay tumahan nawa nang tiwasay sa tabi niya,

Samantalang kinakanlungan niya siya buong araw,

At tatahan siya sa pagitan ng kaniyang mga balikat.”

13 At tungkol kay Jose ay sinabi niya:

“Ang kaniyang lupain ay patuloy nawang pagpalain ni Jehova

Ng mga piling bagay sa langit, ng hamog,

At ng matubig na kalaliman na naroon sa ibaba,

14 At ng mga piling bagay, na mga bunga ng araw,

At ng mga piling bagay, na ani ng mga buwang lunar,

15 At ng mga pinakapili mula sa mga bundok sa silangan,

At ng mga piling bagay ng mga burol na namamalagi nang walang takda,

16 At ng mga piling bagay ng lupa at ng kabuuan nito,

At ng pagsang-ayon Niyaong tumatahan sa tinikang-palumpong.

Ang mga iyon nawa ay mapasaulo ni Jose

At mapasatuktok ng ulo niyaong pinili mula sa kaniyang mga kapatid.

17 Gaya ng panganay ng toro ang kaniyang karilagan,

At ang kaniyang mga sungay ay mga sungay ng torong gubat.

Sa pamamagitan ng mga iyon ay itutulak niya ang mga bayan

Nang sama-sama hanggang sa mga dulo ng lupa,

At sila ang sampu-sampung libo ni Efraim,

At sila ang libu-libo ni Manases.”

18 At tungkol kay Zebulon ay sinabi niya:

“Magsaya ka, O Zebulon, sa iyong paglabas,

At, Isacar, sa iyong mga tolda.

19 Ang mga bayan ay tatawagin nila patungo sa bundok.

Doon ay ihahain nila ang mga hain ng katuwiran.

Sapagkat sisipsipin nila ang napakasaganang yaman ng mga dagat

At ang mga nakatagong imbak sa buhanginan.”

20 At tungkol kay Gad ay sinabi niya:

“Pinagpala ang nagpapalawak ng mga hangganan ni Gad.

Gaya ng leon ay tatahan siya,

At lalapain niya ang bisig, oo, ang tuktok ng ulo.

21 At kukunin niya ang unang bahagi para sa kaniyang sarili,

Sapagkat doon nakalaan ang takdang bahagi ng isang tagapagbigay-batas.

At ang mga ulo ng bayan ay magpipisan.

Ang katuwiran ni Jehova ay tiyak na ilalapat niya

At ang kaniyang mga hudisyal na pasiya tungkol sa Israel.”

22 At tungkol kay Dan ay sinabi niya:

“Si Dan ay anak ng leon.

Lulukso siya mula sa Basan.”

23 At tungkol kay Neptali ay sinabi niya:

“Si Neptali ay busóg sa pagsang-ayon

At punô ng pagpapala ni Jehova.

Ariin mo ang kanluran at timog.”

24 At tungkol kay Aser ay sinabi niya:

“Pagpalain ng mga anak si Aser.

Siya nawa ay maging isa na sinang-ayunan ng kaniyang mga kapatid,

At isa na naglulubog ng kaniyang paa sa langis.

25 Bakal at tanso ang mga trangka ng iyong pintuang-daan,

At katumbas ng iyong mga araw ang iyong banayad na lakad.

26 Walang sinuman ang gaya ng tunay na Diyos ni Jesurun,

Na sumasakay sa langit sa pagtulong sa iyo

At sa maulap na kalangitan sa kaniyang karilagan.

27 Isang taguang dako ang Diyos ng sinaunang panahon,

At sa ilalim ay ang mga bisig na namamalagi nang walang takda.

At palalayasin niya mula sa harap mo ang kaaway,

At sasabihin niya, ‘Lipulin sila!’

28 At si Israel ay tatahan nang tiwasay,

Ang bukal ni Jacob na nag-iisa,

Sa isang lupain ng butil at bagong alak.

Oo, ang kaniyang langit ay magpapatulo ng hamog.

29 Maligaya ka, O Israel!

Sino ang gaya mo,

Isang bayan na nagtatamasa ng kaligtasan kay Jehova,

Ang kalasag na iyong tulong,

At Siya na iyong tabak na marilag?

Kaya ang iyong mga kaaway ay susukut-sukot sa harap mo,

At ikaw—sa kanilang matataas na dako ay tutuntong ka.”

Josue  2 : 1 - 24

2 At si Josue na anak ni Nun ay palihim na nagsugo ng dalawang lalaki mula sa Sitim bilang mga tiktik, na sinasabi: “Yumaon kayo, tingnan ninyo ang lupain at ang Jerico.” Kaya sila ay yumaon at pumaroon sa bahay ng isang babaing patutot na ang pangalan ay Rahab, at nanuluyan sila roon. 2 Sa kalaunan ay may nagsabi sa hari ng Jerico: “Narito! May mga lalaki mula sa mga anak ni Israel na pumasok dito ngayong gabi upang siyasatin ang lupain.” 3 Sa gayon ay nagsugo kay Rahab ang hari ng Jerico, na sinasabi: “Ilabas mo ang mga lalaking pumarito sa iyo, na pumasok sa iyong bahay, sapagkat pumarito sila upang siyasatin ang buong lupain.”

4 Samantala ay isinama ng babae ang dalawang lalaki at ikinubli sila. At sinabi niya: “Oo, ang mga lalaki ay pumarito sa akin, at hindi ko alam kung saan sila nanggaling. 5 At nangyari nga na sa pagsasara ng pintuang-daan nang magdilim ay lumabas ang mga lalaki. Hindi ko lamang alam kung saan pumaroon ang mga lalaki. Habulin ninyo silang madali, sapagkat maaabutan ninyo sila.” 6 (Gayunman, iniakyat niya sila sa bubong, at ikinubli niya sila sa mga tangkay ng lino na nakalatag nang hanay-hanay para sa kaniya sa bubong.) 7 At hinabol sila ng mga lalaki patungo sa Jordan sa may mga tawiran, at kaagad nilang isinara ang pintuang-daan pagkalabas ng mga humahabol sa kanila.

8 Kung tungkol sa mga ito, bago sila makahiga, siya ay umakyat sa kanila sa bubong. 9 At sinabi niya sa mga lalaki: “Alam ko na tiyak na ibibigay sa inyo ni Jehova ang lupain, at na ang pagkatakot sa inyo ay napasaamin, at na ang lahat ng tumatahan sa lupain ay nasiraan na ng loob dahil sa inyo. 10 Sapagkat narinig namin kung paanong tinuyo ni Jehova ang tubig ng Dagat na Pula mula sa harap ninyo nang lumabas kayo mula sa Ehipto, at kung ano ang ginawa ninyo sa dalawang hari ng mga Amorita na nasa kabilang ibayo ng Jordan, na sina Sihon at Og, na itinalaga ninyo sa pagkapuksa. 11 Nang marinig namin iyon ay nagsimula ngang matunaw ang aming mga puso, at wala pang espiritung bumabangon sa kaninuman dahil sa inyo, sapagkat si Jehova na inyong Diyos ay Diyos sa langit sa itaas at sa lupa sa ibaba. 12 At ngayon, pakisuyo, sumumpa kayo sa akin sa harap ni Jehova na, dahil pinagpakitaan ko kayo ng maibiging-kabaitan, kayo rin naman ay magpapakita ng maibiging-kabaitan sa sambahayan ng aking ama, at bibigyan ninyo ako ng isang mapagkakatiwalaang tanda. 13 At iingatan ninyong buháy ang aking ama at ang aking ina at ang aking mga kapatid na lalaki at ang aking mga kapatid na babae at lahat niyaong sa kanila, at ililigtas ninyo sa kamatayan ang aming mga kaluluwa.”

14 Sa gayon ay sinabi sa kaniya ng mga lalaki: “Ang aming mga kaluluwa ang mamamatay sa halip na kayo! Kung hindi ninyo ihahayag ang bagay na ito tungkol sa amin, mangyayari rin naman na kapag ibinigay sa amin ni Jehova ang lupain, tiyak na magpapakita rin kami sa inyo ng maibiging-kabaitan at ng pagiging mapagkakatiwalaan.” 15 Pagkatapos ay pinababa niya sila sa bintana sa pamamagitan ng isang lubid, sapagkat ang kaniyang bahay ay nasa isang panig ng pader, at sa ibabaw ng pader siya nananahanan. 16 At sinabi niya sa kanila: “Pumaroon kayo sa bulubunduking pook, upang hindi kayo maabutan niyaong mga tumutugis; at magtago kayo roon nang tatlong araw, hanggang sa makabalik yaong mga tumutugis, at pagkatapos ay makayayaon na kayo sa inyong patutunguhan.”

17 Sinabi naman sa kaniya ng mga lalaki: “Malaya kami sa pagkakasala may kaugnayan sa sumpa mong ito na ipinasumpa mo sa amin. 18 Narito! Papasok kami sa lupain. Ang panaling ito na yari sa sinulid na iskarlata ay itali mo sa bintana na siyang pinababaan mo sa amin, at ang iyong ama at ang iyong ina at ang iyong mga kapatid na lalaki at ang buong sambahayan ng iyong ama ay tipunin mo sa iyo sa loob ng bahay. 19 At mangyayari nga na ang sinumang lumabas sa mga pinto ng iyong bahay patungo sa dakong hantad, ang kaniyang dugo ay mapapasakaniyang sariling ulo, at magiging malaya kami sa pagkakasala; at lahat ng nananatiling kasama mo sa bahay, ang kaniyang dugo ay mapapasaaming mga ulo kung may kamay na gagalaw sa kaniya. 20 At kung ihahayag mo ang bagay na ito tungkol sa amin, magiging malaya rin naman kami sa pagkakasala may kaugnayan sa sumpa mong ito na ipinasumpa mo sa amin.” 21 Sinabi naman niya: “Mangyari nawa iyon ayon sa inyong mga salita.”

Sa gayon ay pinayaon niya sila, at sila ay yumaon. Pagkatapos ay itinali niya sa bintana ang panaling iskarlata. 22 Kaya sila ay humayo at pumaroon sa bulubunduking pook at patuloy na nanahanan doon nang tatlong araw, hanggang sa makabalik ang mga tumutugis. At hinanap sila ng mga tumutugis sa bawat daan, at hindi sila nasumpungan ng mga ito. 23 At ang dalawang lalaki ay muling bumaba mula sa bulubunduking pook at tumawid at pumaroon kay Josue na anak ni Nun, at pinasimulan nilang isaysay sa kaniya ang lahat ng bagay na nangyari sa kanila. 24 At sinabi nila kay Josue: “Ibinigay ni Jehova sa ating kamay ang buong lupain. Dahil dito ay nasiraan na rin ng loob ang lahat ng tumatahan sa lupain dahil sa atin.”

Josue  3 : 1 - 17

3 Sa gayon ay maagang bumangon si Josue sa kinaumagahan, at siya at ang lahat ng mga anak ni Israel ay lumisan mula sa Sitim at nakarating hanggang sa Jordan; at nagpalipas sila roon ng gabi bago sila tumawid.

2 At nangyari sa pagwawakas ng tatlong araw, ang mga opisyal ay dumaan sa gitna ng kampo 3 at nag-utos sa bayan, na sinasabi: “Kapag nakita ninyo ang kaban ng tipan ni Jehova na inyong Diyos, at ang mga saserdote, ang mga Levita, na nagdadala niyaon, lilisan nga kayo mula sa inyong dako, at susundan ninyo iyon, 4 —magkaroon lamang kayo ng distansiya mula roon na mga dalawang libong siko ang sukat; huwag kayong lalapit doon—upang malaman ninyo ang daan na inyong paroroonan, sapagkat hindi pa kayo nakatatawid sa daang iyon noong una.”

5 Si Josue ngayon ay nagsabi sa bayan: “Pabanalin ninyo ang inyong sarili, sapagkat bukas ay gagawa si Jehova ng mga kamangha-manghang bagay sa gitna ninyo.”

6 Pagkatapos ay sinabi ni Josue sa mga saserdote: “Buhatin ninyo ang kaban ng tipan at dumaan kayo sa unahan ng bayan.” Kaya binuhat nila ang kaban ng tipan at yumaon sa unahan ng bayan.

7 At sinabi ni Jehova kay Josue: “Sa araw na ito ay pasisimulan kong padakilain ka sa paningin ng buong Israel, upang malaman nila na kung paanong ako ay suma kay Moises ay gayon ako sasaiyo. 8 At ikaw—uutusan mo ang mga saserdoteng nagdadala ng kaban ng tipan, na sinasabi, ‘Kapag nakarating na kayo hanggang sa gilid ng tubig ng Jordan ay tumigil kayo sa Jordan.’ ”

9 At sinabi ni Josue sa mga anak ni Israel: “Lumapit kayo rito at pakinggan ninyo ang mga salita ni Jehova na inyong Diyos.” 10 Pagkatapos ay sinabi ni Josue: “Sa ganito ninyo malalaman na isang Diyos na buháy ang nasa gitna ninyo, at na walang pagsalang palalayasin niya mula sa harap ninyo ang mga Canaanita at ang mga Hiteo at ang mga Hivita at ang mga Perizita at ang mga Girgasita at ang mga Amorita at ang mga Jebusita. 11 Narito! Ang kaban ng tipan ng Panginoon ng buong lupa ay dumaraan sa unahan ninyo patungo sa Jordan. 12 At ngayon ay kumuha kayo para sa inyong sarili ng labindalawang lalaki mula sa mga tribo ng Israel, isang lalaki para sa bawat tribo. 13 At mangyayari nga na sa sandaling ang mga talampakan ng mga paa ng mga saserdoteng nagdadala ng kaban ni Jehova, na Panginoon ng buong lupa, ay lumapag sa tubig ng Jordan, ang tubig ng Jordan ay hihinto, ang tubig na bumababa mula sa itaas, at iyon ay titigil na gaya ng isang prinsa.”

14 At nangyari nga, nang lumisan ang bayan mula sa kanilang mga tolda bago tumawid sa Jordan, habang dala-dala ng mga saserdote ang kaban ng tipan sa unahan ng bayan, 15 at nang sandaling ang mga tagapagdala ng Kaban ay makarating hanggang sa Jordan at ang mga paa ng mga saserdoteng nagdadala ng Kaban ay malubog sa gilid ng tubig (inaapawan nga ng Jordan ang lahat ng mga pampang nito sa lahat ng mga araw ng pag-aani), 16 ang tubig na bumababa mula sa itaas ay nagsimulang tumigil. Iyon ay natipon na gaya ng isang prinsa na napakalayo, doon sa Adan, na lunsod sa tabi ng Zaretan, samantalang yaong bumababa patungo sa dagat ng Araba, na Dagat Asin, ay naubos. Iyon ay huminto, at ang bayan ay tumawid sa tapat ng Jerico. 17 Samantala ang mga saserdoteng nagdadala ng kaban ng tipan ni Jehova ay nanatiling nakatayo at di-kumikilos sa tuyong lupa sa gitna ng Jordan habang ang buong Israel ay tumatawid sa tuyong lupa, hanggang sa matapos ng buong bansa ang pagtawid sa Jordan.

Josue  5 : 1 - 15

5 At nangyari nga, nang marinig ng lahat ng mga hari ng mga Amorita, na nasa panig ng Jordan sa dakong kanluran, at ng lahat ng mga hari ng mga Canaanita, na nasa tabi ng dagat, na tinuyo ni Jehova ang tubig ng Jordan sa harap ng mga anak ni Israel hanggang sa makatawid sila, ang kanilang mga puso ay nagsimulang matunaw, at naglaho ang kanilang sigla dahil sa mga anak ni Israel.

2 Nang mismong panahong iyon ay sinabi ni Jehova kay Josue: “Gumawa ka para sa iyong sarili ng mga kutsilyong batong pingkian at tuliin mong muli ang mga anak na lalaki ni Israel, sa ikalawang pagkakataon.” 3 Sa gayon ay gumawa si Josue ng mga kutsilyong batong pingkian para sa kaniyang sarili at tinuli niya ang mga anak na lalaki ni Israel sa Gibeat-haaralot. 4 At ito ang dahilan kung bakit ginawa ni Josue ang pagtutuli: ang buong bayan na lumabas mula sa Ehipto, ang mga lalaki, ang lahat ng mga lalaking mandirigma, ay namatay na sa ilang habang nasa daan nang lumalabas sila mula sa Ehipto. 5 Sapagkat ang buong bayan na lumabas ay tuli, ngunit ang buong bayan na ipinanganak sa ilang habang nasa daan nang lumalabas sila mula sa Ehipto ay hindi pa nila natutuli. 6 Sapagkat ang mga anak ni Israel ay lumakad nang apatnapung taon sa ilang, hanggang sa maubos ang buong bansa ng mga lalaking mandirigma na lumabas mula sa Ehipto na hindi nakinig sa tinig ni Jehova, na sa kanila ay isinumpa ni Jehova na hindi niya sila pahihintulutang makita ang lupain na isinumpa ni Jehova sa kanilang mga ninuno na ibibigay sa atin, isang lupaing inaagusan ng gatas at pulot-pukyutan. 7 At ang kanilang mga anak ay ibinangon niyang kahalili nila. Ang mga ito ang tinuli ni Josue, sapagkat sila ay di-tuli, sapagkat hindi nila natuli ang mga ito habang nasa daan.

8 At nangyari nga, nang matapos na nilang tuliin ang buong bansa, nanatili silang nakaupo sa kanilang dako sa kampo hanggang sa gumaling sila.

9 Nang magkagayon ay sinabi ni Jehova kay Josue: “Ngayon ay iginulong ko ang pandurusta ng Ehipto mula sa inyo.” Kaya ang pangalan ng dakong iyon ay tinawag na Gilgal hanggang sa araw na ito.

10 At ang mga anak ni Israel ay patuloy na nagkampo sa Gilgal, at ipinagdiwang nila ang paskuwa noong ikalabing-apat na araw ng buwan, nang kinagabihan, sa mga disyertong kapatagan ng Jerico. 11 At nagsimula silang kumain ng ani ng lupain nang araw na iyon pagkaraan ng paskuwa, mga tinapay na walang pampaalsa at binusang butil, nang mismong araw na ito. 12 Sa gayon ay naglikat ang manna nang sumunod na araw nang makakain na sila ng ani ng lupain, at hindi na nagkaroon pa ng manna para sa mga anak ni Israel, at nagsimula silang kumain ng bunga ng lupain ng Canaan nang taóng iyon.

13 At nangyari nga nang si Josue ay malapit sa Jerico, itiningin niya ang kaniyang mga mata at tumanaw, at naroon ang isang lalaki na nakatayo sa harap niya na may hugót na tabak sa kamay nito. Kaya nilapitan siya ni Josue at sinabi sa kaniya: “Ikaw ba ay panig sa amin o panig sa aming mga kalaban?” 14 At sinabi niya: “Hindi, kundi ako—bilang prinsipe ng hukbo ni Jehova ang pagparito ko ngayon.” Sa gayon ay isinubsob ni Josue ang kaniyang mukha sa lupa at nagpatirapa at nagsabi sa kaniya: “Ano ang sasabihin ng aking panginoon sa kaniyang lingkod?” 15 Sinabi naman kay Josue ng prinsipe ng hukbo ni Jehova: “Hubarin mo ang iyong mga sandalyas mula sa iyong mga paa, sapagkat ang dako na kinatatayuan mo ay banal.” Kaagad na ginawa iyon ni Josue.

Josue  10 : 1 - 43

10 At nangyari nga, nang marinig ni Adoni-zedek na hari ng Jerusalem na nabihag ni Josue ang Ai at pagkatapos ay itinalaga ito sa pagkapuksa, na kung ano ang ginawa niya sa Jerico at sa hari nito ay gayon ang ginawa niya sa Ai at sa hari nito, at na ang mga tumatahan sa Gibeon ay nakipagpayapaan sa Israel at nananatili sa gitna nila, 2 lubha siyang natakot, sapagkat ang Gibeon ay isang dakilang lunsod, tulad ng isa sa mga maharlikang lunsod, at sapagkat ito ay mas dakila kaysa sa Ai, at ang lahat ng mga lalaki nito ay mga makapangyarihan. 3 Kaya si Adoni-zedek na hari ng Jerusalem ay nagsugo kay Hoham na hari ng Hebron at kay Piram na hari ng Jarmut at kay Japia na hari ng Lakis at kay Debir na hari ng Eglon, na sinasabi, 4 “Umahon kayo sa akin at tulungan ninyo ako at saktan natin ang Gibeon, sapagkat nakipagpayapaan ito kay Josue at sa mga anak ni Israel.” 5 Kaya sila ay nagtipon at umahon, limang hari ng mga Amorita, ang hari ng Jerusalem, ang hari ng Hebron, ang hari ng Jarmut, ang hari ng Lakis, ang hari ng Eglon, ang mga ito at lahat ng kanilang mga kampo, at sila ay nagkampo laban sa Gibeon at nakipagdigma laban dito.

6 Sa gayon ay nagsugo ang mga lalaki ng Gibeon kay Josue sa kampo sa Gilgal, na sinasabi: “Huwag magmabagal ang iyong kamay sa iyong mga alipin. Umahon ka sa amin nang madali at iligtas mo kami at tulungan mo kami, sapagkat ang lahat ng mga hari ng mga Amorita na tumatahan sa bulubunduking pook ay nagpisan laban sa amin.” 7 Kaya umahon si Josue mula sa Gilgal, siya at ang lahat ng mga taong mandirigma na kasama niya at ang lahat ng magigiting at makapangyarihang mga lalaki.

8 Nang magkagayon ay sinabi ni Jehova kay Josue: “Huwag kang matakot sa kanila, sapagkat sa iyong kamay ay ibinigay ko na sila. Walang isa mang lalaki sa kanila ang tatayo laban sa iyo.” 9 At pumaroon si Josue nang biglaan laban sa kanila. Buong gabi siyang umahon mula sa Gilgal. 10 At nilito sila ni Jehova sa harap ng Israel, at pinasimulan nilang patayin sila sa isang lansakang pagpatay sa Gibeon at tinugis sila sa daan ng sampahan ng Bet-horon at pinagpapatay sila hanggang sa Azeka at Makeda. 11 At nangyari nga na habang tumatakas sila mula sa harap ng Israel at nasa dakong palusong sa Bet-horon, si Jehova ay nagpabagsak sa kanila ng malalaking bato mula sa langit hanggang sa Azeka, anupat namatay sila. Mas marami ang namatay sa mga batong graniso kaysa sa mga napatay ng mga anak ni Israel sa pamamagitan ng tabak.

12 Noon nga ay nagsalita si Josue kay Jehova nang araw na pabayaan ni Jehova ang mga Amorita sa mga anak ni Israel, at sinabi niya sa paningin ng Israel:

“Araw, huminto ka sa Gibeon,

At, buwan, sa mababang kapatagan ng Aijalon.”

13 At ang araw ay nanatiling nakahinto, at ang buwan ay tumigil, hanggang sa makapaghiganti ang bansa sa mga kaaway nito. Hindi ba ito nakasulat sa aklat ni Jasar? At ang araw ay nanatiling nakatigil sa gitna ng langit at hindi nagmadaling lumubog nang isang buong araw. 14 At wala pang araw ang naging katulad ng isang iyon, bago pa nito o pagkatapos nito, anupat nakinig si Jehova sa tinig ng tao, sapagkat si Jehova ang nakipaglaban para sa Israel.

15 Pagkatapos ay bumalik si Josue at ang buong Israel na kasama niya sa kampo sa Gilgal.

16 Samantala ay tumakas ang limang haring ito at nagtago sa yungib sa Makeda. 17 At may ulat na isinaysay kay Josue, na nagsasabi: “Ang limang hari ay nasumpungang nakatago sa yungib sa Makeda.” 18 Sa gayon ay sinabi ni Josue: “Magpagulong kayo ng malalaking bato sa bunganga ng yungib at mag-atas kayo roon ng mga lalaki upang magbantay sa kanila. 19 Sa ganang inyo, huwag kayong tumigil. Habulin ninyo ang inyong mga kaaway, at saktan ninyo sila sa hulihan. Huwag ninyo silang pahintulutang makapasok sa kanilang mga lunsod, sapagkat ibinigay na sila ni Jehova na inyong Diyos sa inyong mga kamay.”

20 At nangyari nga, matapos silang patayin ni Josue at ng mga anak ni Israel sa isang lubhang lansakang pagpatay, hanggang sa sumapit ang mga ito sa kanilang kawakasan, at yaong mga nakaligtas sa kanila ay makatakas at makapasok sa mga nakukutaang lunsod, 21 ang buong bayan nga ay bumalik na sa kampo, kay Josue, sa Makeda nang payapa. Walang isa mang tao ang may-pananabik na naggalaw ng kaniyang dila laban sa mga anak ni Israel. 22 Sa gayon ay sinabi ni Josue: “Buksan ninyo ang bunganga ng yungib at ilabas ninyo sa akin ang limang haring ito mula sa yungib.” 23 At gayon ang ginawa nila at inilabas nila sa kaniya mula sa yungib ang limang haring ito, ang hari ng Jerusalem, ang hari ng Hebron, ang hari ng Jarmut, ang hari ng Lakis, ang hari ng Eglon. 24 At nangyari nga na nang mailabas nila kay Josue ang mga haring ito, tinawag ni Josue ang lahat ng mga lalaki ng Israel at sinabi sa mga kumandante ng mga lalaking mandirigma na sumama sa kaniya: “Lumapit kayo. Ilagay ninyo ang inyong mga paa sa mga batok ng mga haring ito.” Kaya lumapit sila at inilagay ang kanilang mga paa sa mga batok ng mga iyon. 25 At sinabi ni Josue sa kanila: “Huwag kayong matakot o masindak. Magpakalakas-loob kayo at magpakatibay, sapagkat ganito ang gagawin ni Jehova sa lahat ng inyong mga kaaway na dinidigma ninyo.”

26 At pagkatapos nito ay sinaktan sila ni Josue at pinatay sila at ibinitin sila sa limang tulos, at nanatili silang nakabitin sa mga tulos hanggang sa kinagabihan. 27 At nangyari nga na sa oras ng paglubog ng araw ay nag-utos si Josue, at ibinaba nila ang mga ito mula sa mga tulos at inihagis sa yungib na pinagtaguan nila. Pagkatapos ay naglagay sila ng malalaking bato sa bunganga ng yungib—hanggang sa mismong araw na ito.

28 At binihag ni Josue ang Makeda nang araw na iyon at sinaktan ito sa pamamagitan ng talim ng tabak. Kung tungkol sa hari nito, itinalaga niya ito at ang bawat kaluluwang naroroon sa pagkapuksa. Wala siyang iniwang buháy. Ginawa nga niya sa hari ng Makeda ang gaya ng ginawa niya sa hari ng Jerico.

29 Nang magkagayon ay yumaon si Josue at ang buong Israel na kasama niya mula sa Makeda patungo sa Libna at nakipagdigma laban sa Libna. 30 At ito rin at ang hari nito ay ibinigay ni Jehova sa kamay ng Israel, at sinaktan nila iyon at ang bawat kaluluwang naroroon sa pamamagitan ng talim ng tabak. Hindi sila nag-iwan doon ng isa mang buháy. Ginawa nga nila sa hari nito ang gaya ng ginawa nila sa hari ng Jerico.

31 Pagkatapos nito ay yumaon si Josue at ang buong Israel na kasama niya mula sa Libna patungo sa Lakis at nagkampo laban dito at nakipagdigma rito. 32 At ibinigay ni Jehova ang Lakis sa kamay ng Israel anupat nabihag nila ito nang ikalawang araw, at sinaktan nila ito at ang bawat kaluluwang naroroon sa pamamagitan ng talim ng tabak, ayon sa lahat ng ginawa nila sa Libna.

33 Noon nga ay umahon si Horam na hari ng Gezer upang tulungan ang Lakis. Kaya siya at ang kaniyang bayan ay sinaktan ni Josue hanggang sa wala na siyang naiwang buháy sa kaniya.

34 Nang magkagayon ay yumaon si Josue at ang buong Israel na kasama niya mula sa Lakis patungo sa Eglon at nagkampo laban dito at nakipagdigma laban dito. 35 At nabihag nila ito nang araw na iyon at pinasimulan itong saktan sa pamamagitan ng talim ng tabak, at itinalaga nila sa pagkapuksa ang bawat kaluluwang naroroon nang araw na iyon, ayon sa lahat ng ginawa nila sa Lakis.

36 Nang magkagayon ay umahon si Josue at ang buong Israel na kasama niya mula sa Eglon patungo sa Hebron at nagsimulang makipagdigma laban dito. 37 At nabihag nila ito at sinaktan ito at ang hari nito at ang lahat ng mga bayan nito at ang bawat kaluluwang naroroon sa pamamagitan ng talim ng tabak. Hindi siya nag-iwan ng isa mang buháy, ayon sa lahat ng ginawa niya sa Eglon. Itinalaga nga niya ito at ang bawat kaluluwang naroroon sa pagkapuksa.

38 Nang maglaon si Josue at ang buong Israel na kasama niya ay bumalik sa Debir at nagsimulang makipagdigma laban dito. 39 At nabihag niya ito at ang hari nito at ang lahat ng mga bayan nito, at sinaktan nila ang mga ito sa pamamagitan ng talim ng tabak at itinalaga sa pagkapuksa ang bawat kaluluwang naroroon. Hindi siya nag-iwan ng isa mang buháy. Kung ano ang ginawa niya sa Hebron, gayon ang ginawa niya sa Debir at sa hari nito, na gaya ng ginawa niya sa Libna at sa hari nito.

40 At sinaktan ni Josue ang buong lupain ng bulubunduking pook at ang Negeb at ang Sepela at ang mga dalisdis at ang lahat ng kanilang mga hari. Hindi siya nag-iwan ng isa mang buháy, at ang lahat ng bagay na humihinga ay itinalaga niya sa pagkapuksa, gaya ng iniutos ni Jehova na Diyos ng Israel. 41 At sinaktan sila ni Josue mula sa Kades-barnea hanggang sa Gaza at sa buong lupain ng Gosen at hanggang sa Gibeon. 42 At binihag ni Josue ang lahat ng mga haring ito at ang kanilang lupain sa iisang pagkakataon, sapagkat si Jehova na Diyos ng Israel ang nakipaglaban para sa Israel. 43 Pagkatapos nito ay bumalik si Josue at ang buong Israel na kasama niya sa kampo sa Gilgal.

Josue  13 : 1 - 33

13 At si Josue ay matanda na, na may kalaunan na sa mga taon. Kaya sinabi ni Jehova sa kaniya: “Ikaw ay matanda na at may kalaunan na sa mga taon, at ang napakalaking bahagi ng lupain ay nananatili pang hindi nakukuha bilang pag-aari. 2 Ito ang lupain na naiiwan pa: ang lahat ng mga pook ng mga Filisteo at ng lahat ng mga Gesurita 3 (mula sa sanga ng Nilo na nasa tapat ng Ehipto at hanggang sa hanggahan ng Ekron sa gawing hilaga, iyon ay dating ibinibilang na pag-aari ng mga Canaanita); limang panginoon ng alyansa ng mga Filisteo, mga Gazita at mga Asdodita, mga Askelonita, mga Giteo at mga Ekronita; at ang mga Avim. 4 Sa gawing timog ay ang buong lupain ng mga Canaanita; at ang Meara, na pag-aari ng mga Sidonio, hanggang sa Apek, hanggang sa hanggahan ng mga Amorita; 5 at ang lupain ng mga Gebalita at ang buong Lebanon sa dakong sikatan ng araw, mula sa Baal-gad sa paanan ng Bundok Hermon hanggang sa pagpasok sa Hamat; 6 ang lahat ng tumatahan sa bulubunduking pook, mula sa Lebanon hanggang sa Misrepot-maim, ang lahat ng mga Sidonio; ako ang magtataboy sa kanila mula sa harap ng mga anak ni Israel. Pangyarihin mo lamang na ito ay mapasa-Israel bilang mana, gaya ng iniutos ko sa iyo. 7 At ngayon ay hati-hatiin mo ang lupaing ito bilang mana sa siyam na tribo at sa kalahati ng tribo ni Manases.”

8 Kasama ng kalahati pang tribo ay kinuha ng mga Rubenita at ng mga Gadita ang kanilang mana na ibinigay sa kanila ni Moises sa panig ng Jordan sa dakong silangan, gaya ng ibinigay sa kanila ni Moises na lingkod ni Jehova, 9 mula sa Aroer, na nasa pampang ng agusang libis ng Arnon, at ang lunsod na nasa gitna ng agusang libis, at ang buong talampas ng Medeba hanggang sa Dibon; 10 at ang lahat ng mga lunsod ni Sihon na hari ng mga Amorita, na naghari sa Hesbon, hanggang sa hanggahan ng mga anak ni Ammon; 11 at ang Gilead at ang teritoryo ng mga Gesurita at ng mga Maacateo at ang buong Bundok Hermon at ang buong Basan hanggang sa Saleca; 12 ang buong kaharian ni Og sa Basan, na naghari sa Astarot at sa Edrei—siya ang nalabi sa natira sa mga Repaim—at sinaktan sila ni Moises at itinaboy. 13 At hindi itinaboy ng mga anak ni Israel ang mga Gesurita at ang mga Maacateo, kundi patuloy na nanahanan ang Gesur at ang Maacat sa gitna ng Israel hanggang sa araw na ito.

14 Ang tribo lamang ng mga Levita ang hindi niya binigyan ng mana. Ang mga handog na pinaraan sa apoy para kay Jehova na Diyos ng Israel ang kanilang mana, gaya ng ipinangako niya sa kanila.

15 Sa gayon ay binigyan ni Moises ng kaloob ang tribo ng mga anak ni Ruben ayon sa kanilang mga pamilya, 16 at ang teritoryo ay napasakanila mula sa Aroer, na nasa pampang ng agusang libis ng Arnon, at ang lunsod na nasa gitna ng agusang libis, at ang buong talampas sa tabi ng Medeba; 17 ang Hesbon at ang lahat ng mga bayan nito na nasa talampas, ang Dibon at ang Bamot-baal at ang Bet-baal-meon, 18 at ang Jahaz at ang Kedemot at ang Mepaat, 19 at ang Kiriataim at ang Sibma at ang Zeret-sahar sa bundok ng mababang kapatagan, 20 at ang Bet-peor at ang mga dalisdis ng Pisga at ang Bet-jesimot, 21 at ang lahat ng mga lunsod ng talampas at ang buong kaharian ni Sihon na hari ng mga Amorita, na naghari sa Hesbon, at siyang sinaktan ni Moises, kasama ng mga pinuno ng Midian, si Evi at si Rekem at si Zur at si Hur at si Reba, ang mga duke ni Sihon, na nananahanan sa lupain. 22 At si Balaam na anak ni Beor, ang manghuhula, ay pinatay ng mga anak ni Israel sa pamamagitan ng tabak kasama ng mga napatay sa kanila. 23 At ang naging hangganan ng mga anak ni Ruben ay ang Jordan; at bilang teritoryo ay ito ang mana ng mga anak ni Ruben ayon sa kanilang mga pamilya, kasama ang mga lunsod at ang mga pamayanan ng mga ito.

24 Karagdagan pa, binigyan ni Moises ng kaloob ang tribo ni Gad, ang mga anak ni Gad ayon sa kanilang mga pamilya, 25 at ang kanilang naging teritoryo ay ang Jazer at ang lahat ng mga lunsod ng Gilead at kalahati ng lupain ng mga anak ni Ammon hanggang sa Aroer, na nasa tapat ng Raba; 26 at mula sa Hesbon hanggang sa Ramat-mizpe at Betonim at mula sa Mahanaim hanggang sa hanggahan ng Debir; 27 at sa mababang kapatagan ay ang Bet-haram at Bet-nimra at Sucot at Zapon, ang natitira sa kaharian ni Sihon na hari ng Hesbon, na ang Jordan ang siyang hanggahan hanggang sa dulo ng dagat ng Kineret sa panig ng Jordan sa dakong silangan. 28 Ito ang mana ng mga anak ni Gad ayon sa kanilang mga pamilya, kasama ang mga lunsod at ang mga pamayanan ng mga ito.

29 Karagdagan pa, binigyan ni Moises ng kaloob ang kalahati ng tribo ni Manases, at ito ay napasakalahati ng tribo ng mga anak ni Manases ayon sa kanilang mga pamilya. 30 At ang kanilang naging teritoryo mula sa Mahanaim ay ang buong Basan, ang buong kaharian ni Og na hari ng Basan, at ang lahat ng mga nakatoldang nayon ng Jair na nasa Basan, animnapung bayan. 31 At ang kalahati ng Gilead, at ang Astarot at ang Edrei, na mga lunsod ng kaharian ni Og sa Basan, ay napunta sa mga anak ni Makir na anak ni Manases, sa kalahati ng mga anak ni Makir ayon sa kanilang mga pamilya.

32 Ang mga ito ang pinangyari ni Moises na manahin nila, sa mga disyertong kapatagan ng Moab sa panig ng Jordan, sa may Jerico, sa dakong silangan.

33 At ang tribo ng mga Levita ay hindi binigyan ni Moises ng mana. Si Jehova na Diyos ng Israel ang kanilang mana, gaya ng ipinangako niya sa kanila.

Josue  14 : 1 - 15

14 At ito ang kinuha ng mga anak ni Israel bilang minanang pag-aari sa lupain ng Canaan, na pinangyari ni Eleazar na saserdote at ni Josue na anak ni Nun at ng mga ulo ng mga ama ng mga tribo ng mga anak ni Israel na manahin nila. 2 Ang kanilang mana ay sa pamamagitan ng palabunutan, gaya ng iniutos ni Jehova sa pamamagitan ni Moises para sa siyam na tribo at sa kalahating tribo. 3 Sapagkat ibinigay na ni Moises ang mana ng dalawang tribo at ng kalahating tribo sa kabilang ibayo ng Jordan; at ang mga Levita ay hindi niya binigyan ng mana sa gitna nila. 4 Sapagkat ang mga anak ni Jose ay naging dalawang tribo, ang Manases at ang Efraim; at hindi nila binigyan ng bahagi sa lupain ang mga Levita, maliban sa mga lunsod na tatahanan at sa mga pastulan ng mga ito para sa kanilang mga alagang hayop at sa kanilang mga ari-arian. 5 Kung ano ang iniutos ni Jehova kay Moises, gayon ang ginawa ng mga anak ni Israel; at pinaghati-hatian nila ang lupain.

6 At ang mga anak ni Juda ay lumapit kay Josue sa Gilgal, at si Caleb na anak ni Jepune na Kenizita ay nagsabi sa kaniya: “Nalalaman mong lubos ang salita na sinalita ni Jehova kay Moises na lalaki ng tunay na Diyos may kinalaman sa akin at may kinalaman sa iyo sa Kades-barnea. 7 Apatnapung taóng gulang ako nang isugo ako ni Moises na lingkod ni Jehova mula sa Kades-barnea upang tiktikan ang lupain, at bumalik ako na may dalang salita sa kaniya ayon sa nasa aking puso. 8 At pinangyari ng aking mga kapatid na umahong kasama ko na matunaw ang puso ng bayan; ngunit sa ganang akin, sinunod ko si Jehova na aking Diyos nang lubusan. 9 Dahil dito ay sumumpa si Moises nang araw na iyon, na sinasabi, ‘Ang lupain na tinuntungan ng iyong mga paa ay magiging sa iyo at sa iyong mga anak bilang mana hanggang sa panahong walang takda, sapagkat sumunod ka kay Jehova na aking Diyos nang lubusan.’ 10 At narito, iningatan akong buháy ni Jehova, gaya ng ipinangako niya, nitong apatnapu’t limang taón mula nang bitiwan ni Jehova ang pangakong ito kay Moises noong lumalakad ang Israel sa ilang, at narito, ako sa araw na ito ay walumpu’t limang taóng gulang. 11 Gayunma’y malakas pa ako ngayon gaya nang araw na isugo ako ni Moises. Kung ano ang lakas ko noon, gayundin ang lakas ko ngayon para sa digmaan, kapuwa sa paglabas at sa pagpasok. 12 At ngayon ay ibigay mo sa akin ang bulubunduking pook na ito na ipinangako ni Jehova nang araw na iyon, sapagkat narinig mo mismo nang araw na iyon na may mga Anakim doon at malalaking lunsod na nakukutaan. Malamang na sasaakin si Jehova, at itataboy ko nga sila, gaya ng ipinangako ni Jehova.”

13 Sa gayon ay pinagpala siya ni Josue at ibinigay kay Caleb na anak ni Jepune ang Hebron bilang mana. 14 Kaya naman ang Hebron ay naging pag-aari ni Caleb na anak ni Jepune na Kenizita bilang mana hanggang sa araw na ito, sa dahilang sumunod siya nang lubusan kay Jehova na Diyos ng Israel. 15 Ang pangalan ng Hebron bago nito ay Kiriat-arba (ang nasabing Arba ay ang dakilang tao sa mga Anakim). At ang lupain ay hindi na niligalig ng digmaan.

Josue  15 : 1 - 63

15 At ang naging palabunot ng tribo ng mga anak ni Juda ayon sa kanilang mga pamilya ay hanggang sa hangganan ng Edom, ang ilang ng Zin, hanggang sa Negeb sa timugang dulo nito. 2 At ang kanilang naging timugang hangganan ay mula sa dulo ng Dagat Asin, mula sa look na nakaharap sa gawing timog. 3 At ito ay lumabas sa gawing timog tungo sa sampahan ng Akrabim at tumawid tungo sa Zin at umahon mula sa timog tungo sa Kades-barnea at tumawid tungo sa Hezron at umahon tungo sa Addar at lumibot tungo sa Karka. 4 At ito ay dumaan tungo sa Azmon at lumabas tungo sa agusang libis ng Ehipto; at ang dulo ng hangganan ay sa dagat. Ito ang kanilang naging timugang hangganan.

5 At ang silanganing hangganan ay ang Dagat Asin hanggang sa dulo ng Jordan, at ang hangganan sa hilagaang panulukan ay sa look ng dagat, sa dulo ng Jordan. 6 At ang hangganan ay umahon tungo sa Bet-hogla at tumawid sa hilaga ng Bet-araba, at ang hangganan ay umahon sa bato ni Bohan na anak ni Ruben. 7 At ang hangganan ay umahon tungo sa Debir sa mababang kapatagan ng Acor at lumiko sa gawing hilaga tungo sa Gilgal, na nasa tapat ng sampahan ng Adumim, na nasa timog ng agusang libis; at ang hangganan ay tumawid tungo sa tubig ng En-semes, at ang naging dulo nito ay ang En-rogel. 8 At ang hangganan ay umahon tungo sa libis ng anak ni Hinom tungo sa dalisdis ng Jebusita sa timog, na siyang Jerusalem; at ang hangganan ay umahon sa taluktok ng bundok na nakaharap sa libis ng Hinom sa dakong kanluran, na nasa dulo ng mababang kapatagan ng Repaim sa dakong hilaga. 9 At ang hangganan ay itinakda mula sa taluktok ng bundok tungo sa bukal ng tubig ng Neptoa, at lumabas tungo sa mga lunsod ng Bundok Epron; at ang hangganan ay itinakda hanggang sa Baala, na siyang Kiriat-jearim. 10 At ang hangganan ay lumibot mula sa Baala sa gawing kanluran tungo sa Bundok Seir at tumawid tungo sa dalisdis ng Bundok Jearim sa hilaga, na siyang Kesalon; at ito ay lumusong tungo sa Bet-semes at tumawid tungo sa Timnah. 11 At ang hangganan ay lumabas tungo sa dalisdis ng Ekron sa dakong hilaga, at ang hangganan ay itinakda hanggang sa Sikeron at tumawid tungo sa Bundok Baala at lumabas tungo sa Jabneel; at ang dulo ng hangganan ay sa dagat.

12 At ang kanluraning hangganan ay sa Malaking Dagat at sa baybaying lupain nito. Ito ang hangganan sa buong palibot, ng mga anak ni Juda ayon sa kanilang mga pamilya.

13 At kay Caleb na anak ni Jepune ay nagbigay siya ng isang bahagi sa gitna ng mga anak ni Juda sa utos ni Jehova kay Josue, samakatuwid nga, ang Kiriat-arba (ang nasabing Arba ay ama ni Anak), na siyang Hebron. 14 Sa gayon ay pinalayas ni Caleb mula roon ang tatlong anak ni Anak, na si Sesai at si Ahiman at si Talmai, na siyang mga ipinanganak kay Anak. 15 Pagkatapos ay umahon siya mula roon patungo sa mga tumatahan sa Debir. (Ang pangalan nga ng Debir noong una ay Kiriat-seper.) 16 At sinabi ni Caleb: “Sa sinumang manakit sa Kiriat-seper at makabihag niyaon, walang pagsalang ibibigay ko sa kaniya si Acsa na aking anak bilang asawa.” 17 At nabihag nga iyon ni Otniel na anak ni Kenaz, na kapatid ni Caleb. Sa gayon ay ibinigay niya sa kaniya si Acsa na kaniyang anak bilang asawa. 18 At nangyari nga na nang papauwi na ito, patuloy siyang inudyukan nito na humingi ng isang bukid sa kaniyang ama. Pagkatapos ay ipinalakpak nito ang kaniyang mga kamay habang nakasakay sa asno. At sinabi rito ni Caleb: “Ano ang ibig mo?” 19 Kaya sinabi nito: “Bigyan mo ako ng isang pagpapala, sapagkat isang piraso ng lupain sa dakong timog ang ibinigay mo sa akin, at ibigay mo sa akin ang Gulot-maim.” Sa gayon ay ibinigay niya rito ang Mataas na Gulot at ang Mababang Gulot.

20 Ito ang mana ng tribo ng mga anak ni Juda ayon sa kanilang mga pamilya.

21 At ang mga lunsod sa dulo ng tribo ng mga anak ni Juda tungo sa hangganan ng Edom sa timog ay ang Kabzeel at ang Eder at ang Jagur, 22 at ang Kina at ang Dimona at ang Adada, 23 at ang Kedes at ang Hazor at ang Itnan, 24 ang Zip at ang Telem at ang Bealot, 25 at ang Hazor-hadata at ang Keriot-hezron, na siyang Hazor, 26 ang Amam at ang Sema at ang Molada, 27 at ang Hazar-gada at ang Hesmon at ang Bet-pelet, 28 at ang Hazar-sual at ang Beer-sheba at ang Biziotias, 29 ang Baala at ang Iim at ang Ezem, 30 at ang Eltolad at ang Khesil at ang Horma, 31 at ang Ziklag at ang Madmana at ang Sansana, 32 at ang Lebaot at ang Silhim at ang Ain at ang Rimon; ang lahat ng mga lunsod ay dalawampu’t siyam, kasama ang mga pamayanan ng mga ito.

33 Sa Sepela ay naroon ang Estaol at ang Zora at ang Asna, 34 at ang Zanoa at ang En-ganim, ang Tapua at ang Enam, 35 ang Jarmut at ang Adulam, ang Socoh at ang Azeka, 36 at ang Saaraim at ang Aditaim at ang Gedera at ang Gederotaim; labing-apat na lunsod at ang mga pamayanan ng mga ito.

37 Ang Zenan at ang Hadasha at ang Migdal-gad, 38 at ang Dilean at ang Mizpe at ang Jokteel, 39 ang Lakis at ang Bozkat at ang Eglon, 40 at ang Cabon at ang Lamam at ang Kitlis, 41 at ang Gederot, ang Bet-dagon at ang Naama at ang Makeda; labing-anim na lunsod at ang mga pamayanan ng mga ito.

42 Ang Libna at ang Eter at ang Asan, 43 at ang Ipta at ang Asna at ang Nezib, 44 at ang Keila at ang Aczib at ang Maresa; siyam na lunsod at ang mga pamayanan ng mga ito.

45 Ang Ekron at ang mga sakop na bayan nito at ang mga pamayanan nito. 46 Mula sa Ekron sa gawing kanluran, ang lahat ng nasa tabi ng Asdod at ang mga pamayanan ng mga ito.

47 Ang Asdod, ang mga sakop na bayan nito at ang mga pamayanan nito; ang Gaza, ang mga sakop na bayan nito at ang mga pamayanan nito, hanggang sa agusang libis ng Ehipto, at ang Malaking Dagat at ang katabing pook.

48 At sa bulubunduking pook ay ang Samir at ang Jatir at ang Socoh, 49 at ang Dana at ang Kiriat-sana, na siyang Debir, 50 at ang Anab at ang Estemo at ang Anim, 51 at ang Gosen at ang Holon at ang Gilo; labing-isang lunsod at ang mga pamayanan ng mga ito.

52 Ang Arab at ang Duma at ang Esan, 53 at ang Janim at ang Bet-tapua at ang Apeka, 54 at ang Humta at ang Kiriat-arba, na siyang Hebron, at ang Zior; siyam na lunsod at ang mga pamayanan ng mga ito.

55 Ang Maon, ang Carmel at ang Zip at ang Juta, 56 at ang Jezreel at ang Jokdeam at ang Zanoa, 57 ang Kain, ang Gibeah at ang Timnah; sampung lunsod at ang mga pamayanan ng mga ito.

58 Ang Halhul, ang Bet-zur at ang Gedor, 59 at ang Maarat at ang Bet-anot at ang Eltekon; anim na lunsod at ang mga pamayanan ng mga ito.

60 Ang Kiriat-baal, na siyang Kiriat-jearim, at ang Raba; dalawang lunsod at ang mga pamayanan ng mga ito.

61 Sa ilang ay ang Bet-araba, ang Midin at ang Secaca, 62 at ang Nibsan at ang Lunsod ng Asin at ang En-gedi; anim na lunsod at ang mga pamayanan ng mga ito.

63 Kung tungkol sa mga Jebusita na nananahanan sa Jerusalem, hindi sila naitaboy ng mga anak ni Juda; at ang mga Jebusita ay patuloy na nananahanang kasama ng mga anak ni Juda sa Jerusalem hanggang sa araw na ito.

Josue  16 : 1 - 10

16 At ang palabunot ay lumabas para sa mga anak ni Jose mula sa Jordan sa may Jerico hanggang sa tubig ng Jerico sa gawing silangan, ang ilang na paahon mula sa Jerico patungo sa bulubunduking pook ng Bethel. 2 At ito ay lumabas mula sa Bethel na sakop ng Luz at tumawid tungo sa hangganan ng mga Arkita sa Atarot, 3 at ito ay lumusong sa gawing kanluran tungo sa hangganan ng mga Japleteo hanggang sa hangganan ng Mababang Bet-horon at ng Gezer, at ang dulo nito ay sa dagat.

4 At inari ng mga anak ni Jose, ng Manases at Efraim, ang lupain. 5 At ang naging hangganan ng mga anak ni Efraim ayon sa kanilang mga pamilya ay, oo, ang naging hangganan ng kanilang mana sa dakong silangan ay ang Atarot-addar, hanggang sa Mataas na Bet-horon; 6 at ang hangganan ay lumabas hanggang sa dagat. Ang Micmetat ay nasa hilaga, at ang hangganan ay lumibot sa gawing silangan tungo sa Taanat-shilo, at tumawid sa gawing silangan tungo sa Janoa. 7 At ito ay lumusong mula sa Janoa tungo sa Atarot at sa Naara at umabot sa Jerico at lumabas hanggang sa Jordan. 8 Mula sa Tapua ang hangganan ay nagpatuloy sa gawing kanluran tungo sa agusang libis ng Kana, at ang dulo nito ay sa dagat. Ito ang mana ng tribo ng mga anak ni Efraim ayon sa kanilang mga pamilya. 9 At ang mga anak ni Efraim ay nagkaroon ng mga nakapaloob na lunsod sa gitna ng mana ng mga anak ni Manases, ang lahat ng mga lunsod at ang mga pamayanan ng mga ito.

10 At hindi nila itinaboy ang mga Canaanita na nananahanan sa Gezer, at ang mga Canaanita ay patuloy na nananahanan sa gitna ng Efraim hanggang sa araw na ito at napasailalim ng mapang-aliping puwersahang pagtatrabaho.

Josue  19 : 1 - 51

19 At ang ikalawang palabunot ay lumabas para kay Simeon, para sa tribo ng mga anak ni Simeon ayon sa kanilang mga pamilya. At ang kanilang naging mana ay nasa loob ng mana ng mga anak ni Juda. 2 At napasakanila sa kanilang mana ang Beer-sheba kasama ang Sheba, at ang Molada, 3 at ang Hazar-sual at ang Bala at ang Ezem, 4 at ang Eltolad at ang Betul at ang Horma, 5 at ang Ziklag at ang Bet-marcabot at ang Hazar-susa, 6 at ang Bet-lebaot at ang Saruhen; labintatlong lunsod at ang mga pamayanan ng mga ito. 7 Ang Ain, ang Rimon at ang Eter at ang Asan; apat na lunsod at ang mga pamayanan ng mga ito, 8 at ang lahat ng mga pamayanan na nasa buong palibot ng mga lunsod na ito hanggang sa Baalat-beer, ang Rama ng timog. Ito ang mana ng tribo ng mga anak ni Simeon ayon sa kanilang mga pamilya. 9 Ang mana ng mga anak ni Simeon ay mula sa takdang bahagi ng mga anak ni Juda, sapagkat ang bahagi ng mga anak ni Juda ay napakalaki para sa kanila. Kaya ang mga anak ni Simeon ay tumanggap ng pag-aari sa loob ng kanilang mana.

10 Pagkatapos nito ang ikatlong palabunot ay lumabas para sa mga anak ni Zebulon ayon sa kanilang mga pamilya, at ang naging hangganan ng kanilang mana ay hanggang sa Sarid. 11 At ang kanilang hangganan ay umahon din sa gawing kanluran sa Mareal at umabot sa Dabeset at umabot sa agusang libis na nasa tapat ng Jokneam. 12 At ito ay bumalik mula sa Sarid sa gawing silangan sa dakong sikatan ng araw hanggang sa hanggahan ng Kislot-tabor at lumabas hanggang sa Daberat at umahon hanggang sa Japia. 13 At mula roon ay tumawid ito sa gawing silangan sa dakong sikatan ng araw hanggang sa Gat-heper, tungo sa Et-kazin, at lumabas sa Rimon at itinakda hanggang sa Nea. 14 At ang hangganan ay lumibot dito sa hilaga patungo sa Hanaton, at ang naging mga dulo nito ay sa libis ng Ipta-el, 15 at ang Katat at ang Nahalal at ang Simron at ang Idala at ang Betlehem; labindalawang lunsod at ang mga pamayanan ng mga ito. 16 Ito ang mana ng mga anak ni Zebulon ayon sa kanilang mga pamilya. Ito ang mga lunsod at ang mga pamayanan ng mga ito.

17 Ang ikaapat na palabunot ay lumabas para kay Isacar, para sa mga anak ni Isacar ayon sa kanilang mga pamilya. 18 At ang kanilang naging hangganan ay hanggang sa Jezreel at sa Kesulot at sa Sunem, 19 at sa Haparaim at sa Shion at sa Anaharat, 20 at sa Rabit at sa Kision at sa Ebez, 21 at sa Remet at sa En-ganim at sa En-hada at sa Bet-pazez. 22 At ang hangganan ay umabot hanggang sa Tabor at sa Sahazuma at sa Bet-semes, at ang mga dulo ng kanilang hangganan ay sa Jordan; labing-anim na lunsod at ang mga pamayanan ng mga ito. 23 Ito ang mana ng tribo ng mga anak ni Isacar ayon sa kanilang mga pamilya, ang mga lunsod at ang mga pamayanan ng mga ito.

24 At ang ikalimang palabunot ay lumabas para sa tribo ng mga anak ni Aser ayon sa kanilang mga pamilya. 25 At ang kanilang naging hangganan ay ang Helkat at ang Hali at ang Beten at ang Acsap, 26 at ang Alamelec at ang Amad at ang Misal. At ito ay umabot sa gawing kanluran sa Carmel at sa Sihor-libnat, 27 at ito ay bumalik sa dakong sikatan ng araw hanggang sa Bet-dagon at umabot sa Zebulon at sa libis ng Ipta-el sa dakong hilaga, hanggang sa Bet-emek at sa Neiel, at ito ay lumabas sa Cabul sa kaliwa, 28 at sa Ebron at Rehob at Hammon at Kana hanggang sa mataong Sidon. 29 At ang hangganan ay bumalik sa Rama at hanggang sa nakukutaang lunsod ng Tiro. At ang hangganan ay bumalik sa Hosa, at ang naging mga dulo nito ay sa dagat sa pook ng Aczib, 30 at sa Uma at sa Apek at sa Rehob; dalawampu’t dalawang lunsod at ang mga pamayanan ng mga ito. 31 Ito ang mana ng tribo ng mga anak ni Aser ayon sa kanilang mga pamilya. Ito ang mga lunsod at ang mga pamayanan ng mga ito.

32 Ang ikaanim na palabunot ay lumabas para sa mga anak ni Neptali, para sa mga anak ni Neptali ayon sa kanilang mga pamilya. 33 At ang kanilang naging hangganan ay mula sa Helep, mula sa malaking punungkahoy sa Zaananim, at sa Adami-nekeb at sa Jabneel hanggang sa Lakum; at ang naging mga dulo nito ay sa Jordan. 34 At ang hangganan ay bumalik sa gawing kanluran sa Aznot-tabor at lumabas mula roon hanggang sa Hukkok at umabot sa Zebulon sa timog, at umabot ito sa Aser sa kanluran at sa Juda sa may Jordan sa dakong sikatan ng araw. 35 At ang mga nakukutaang lunsod ay ang Zidim, ang Zer at ang Hammat, ang Rakat at ang Kineret, 36 at ang Adama at ang Rama at ang Hazor, 37 at ang Kedes at ang Edrei at ang En-hazor, 38 at ang Yiron at ang Migdal-el, ang Horem at ang Bet-anat at ang Bet-semes; labinsiyam na lunsod at ang mga pamayanan ng mga ito. 39 Ito ang mana ng tribo ng mga anak ni Neptali ayon sa kanilang mga pamilya, ang mga lunsod at ang mga pamayanan ng mga ito.

40 Ang ikapitong palabunot ay lumabas para sa tribo ng mga anak ni Dan ayon sa kanilang mga pamilya. 41 At ang naging hanggahan ng kanilang mana ay ang Zora at ang Estaol at ang Ir-semes, 42 at ang Saalabin at ang Aijalon at ang Itla, 43 at ang Elon at ang Timnah at ang Ekron, 44 at ang Eltekeh at ang Gibeton at ang Baalat, 45 at ang Jehud at ang Bene-berak at ang Gat-rimon, 46 at ang Me-jarkon at ang Rakon, na ang hanggahan ay nasa tapat ng Jope. 47 At ang teritoryo ng mga anak ni Dan ay napakasikip para sa kanila. At ang mga anak ni Dan ay umahon at nakipagdigma laban sa Lesem at binihag iyon at sinaktan iyon sa pamamagitan ng talim ng tabak. Pagkatapos ay inari nila iyon at nanahanan sila roon, at pinasimulan nilang tawaging Dan ang Lesem, ayon sa pangalan ni Dan na kanilang ninuno. 48 Ito ang mana ng tribo ng mga anak ni Dan ayon sa kanilang mga pamilya. Ito ang mga lunsod at ang mga pamayanan ng mga ito.

49 Sa gayon ay natapos nilang hati-hatiin ang lupain upang ariin ayon sa mga teritoryo nito. Pagkatapos ay binigyan ng mga anak ni Israel si Josue na anak ni Nun ng mana sa gitna nila. 50 Sa utos ni Jehova ay ibinigay nila sa kaniya ang lunsod na hiningi niya, samakatuwid nga, ang Timnat-sera, sa bulubunduking pook ng Efraim; at pinasimulan niyang itayo ang lunsod at tahanan iyon.

51 Ito ang mga mana na ipinamahagi ni Eleazar na saserdote at ni Josue na anak ni Nun at ng mga ulo ng mga ama ng mga tribo ng mga anak ni Israel bilang pag-aari sa pamamagitan ng palabunutan sa Shilo sa harap ni Jehova, sa may pasukan ng tolda ng kapisanan. Sa gayon ay tumigil sila sa paghahati-hati ng lupain.

Josue  21 : 1 - 45

21 Ang mga ulo ng mga ama ng mga Levita ay lumapit ngayon kay Eleazar na saserdote at kay Josue na anak ni Nun at sa mga ulo ng mga ama ng mga tribo ng mga anak ni Israel, 2 at nagsalita sila sa mga ito sa Shilo sa lupain ng Canaan, na sinasabi: “Si Jehova ay nag-utos sa pamamagitan ni Moises na bigyan kami ng mga lunsod na matatahanan, kasama ang kanilang mga pastulan para sa aming mga alagang hayop.” 3 Kaya ibinigay ng mga anak ni Israel sa mga Levita, sa utos ni Jehova, ang mga lunsod na ito at ang mga pastulan ng mga ito mula sa kanilang mana.

4 Sa gayon ay lumabas ang palabunot para sa mga pamilya ng mga Kohatita, at labintatlong lunsod ang napasa mga anak ni Aaron na saserdote, na mga Levita, sa pamamagitan ng palabunutan, mula sa tribo ni Juda at mula sa tribo ng mga Simeonita at mula sa tribo ni Benjamin.

5 At ang mga anak ni Kohat na natira ay nagkaroon, sa pamamagitan ng palabunutan, ng sampung lunsod mula sa mga pamilya ng tribo ni Efraim at mula sa tribo ni Dan at mula sa kalahati ng tribo ni Manases.

6 At ang mga anak ni Gerson ay nagkaroon, sa pamamagitan ng palabunutan, ng labintatlong lunsod mula sa mga pamilya ng tribo ni Isacar at mula sa tribo ni Aser at mula sa tribo ni Neptali at mula sa kalahati ng tribo ni Manases sa Basan.

7 Ang mga anak ni Merari ayon sa kanilang mga pamilya ay nagkaroon ng labindalawang lunsod mula sa tribo ni Ruben at mula sa tribo ni Gad at mula sa tribo ni Zebulon.

8 Sa gayon ay ibinigay ng mga anak ni Israel sa mga Levita ang mga lunsod na ito at ang mga pastulan ng mga ito sa pamamagitan ng palabunutan, gaya ng iniutos ni Jehova sa pamamagitan ni Moises.

9 Kaya mula sa tribo ng mga anak ni Juda at mula sa tribo ng mga anak ni Simeon ay ibinigay nila ang mga lunsod na ito na tinatawag ayon sa pangalan, 10 at ang mga iyon ay napasa mga anak ni Aaron mula sa mga pamilya ng mga Kohatita na mga anak ni Levi, sapagkat ang unang palabunot ay napasakanila. 11 Sa gayon ay ibinigay nila sa kanila ang Kiriat-arba (ang nasabing Arba ay ama ni Anak), na siyang Hebron, sa bulubunduking pook ng Juda, at ang pastulan niyaon sa buong palibot nito; 12 at ang parang ng lunsod at ang mga pamayanan nito ay ibinigay nila kay Caleb na anak ni Jepune bilang kaniyang pag-aari.

13 At sa mga anak ni Aaron na saserdote ay ibinigay nila ang kanlungang lunsod para sa mamamatay-tao, samakatuwid nga, ang Hebron, at ang pastulan nito, gayundin ang Libna at ang pastulan nito, 14 at ang Jatir at ang pastulan nito, at ang Estemoa at ang pastulan nito, 15 at ang Holon at ang pastulan nito, at ang Debir at ang pastulan nito, 16 at ang Ain at ang pastulan nito, at ang Juta at ang pastulan nito, ang Bet-semes at ang pastulan nito; siyam na lunsod mula sa dalawang tribong ito.

17 At mula sa tribo ni Benjamin, ang Gibeon at ang pastulan nito, ang Geba at ang pastulan nito, 18 ang Anatot at ang pastulan nito, at ang Almon at ang pastulan nito; apat na lunsod.

19 Ang lahat ng mga lunsod ng mga anak ni Aaron, na mga saserdote, ay labintatlong lunsod at ang mga pastulan ng mga ito.

20 At ang mga pamilya ng mga anak ni Kohat, ang mga Levita na natira sa mga anak ni Kohat, ay nagkaroon, ayon sa kanilang palabunot, ng mga lunsod mula sa tribo ni Efraim. 21 Sa gayon ay ibinigay nila sa kanila ang kanlungang lunsod para sa mamamatay-tao, samakatuwid nga, ang Sikem, at ang pastulan nito sa bulubunduking pook ng Efraim, at ang Gezer at ang pastulan nito, 22 at ang Kibzaim at ang pastulan nito, at ang Bet-horon at ang pastulan nito; apat na lunsod.

23 At mula sa tribo ni Dan, ang Elteke at ang pastulan nito, ang Gibeton at ang pastulan nito, 24 ang Aijalon at ang pastulan nito, ang Gat-rimon at ang pastulan nito; apat na lunsod.

25 At mula sa kalahati ng tribo ni Manases, ang Taanac at ang pastulan nito, at ang Gat-rimon at ang pastulan nito; dalawang lunsod.

26 Ang lahat ng mga lunsod kasama ang mga pastulan ng mga ito na natamo ng mga pamilya ng mga anak ni Kohat na natira ay sampu.

27 At sa mga anak ni Gerson, mula sa mga pamilya ng mga Levita, ay napunta mula sa kalahati ng tribo ni Manases ang kanlungang lunsod para sa mamamatay-tao, samakatuwid nga, ang Golan, na nasa Basan, at ang pastulan nito, at ang Beestera at ang pastulan nito; dalawang lunsod.

28 At mula sa tribo ni Isacar, ang Kision at ang pastulan nito, ang Daberat at ang pastulan nito, 29 ang Jarmut at ang pastulan nito, ang En-ganim at ang pastulan nito; apat na lunsod.

30 At mula sa tribo ni Aser, ang Misal at ang pastulan nito, ang Abdon at ang pastulan nito, 31 ang Helkat at ang pastulan nito, at ang Rehob at ang pastulan nito; apat na lunsod.

32 At mula sa tribo ni Neptali, ang kanlungang lunsod para sa mamamatay-tao, samakatuwid nga, ang Kedes sa Galilea, at ang pastulan nito, at ang Hamot-dor at ang pastulan nito, at ang Kartan at ang pastulan nito; tatlong lunsod.

33 Ang lahat ng mga lunsod ng mga Gersonita ayon sa kanilang mga pamilya ay labintatlong lunsod at ang mga pastulan ng mga ito.

34 At sa mga pamilya ng mga anak ni Merari, ang mga Levita na natira, ay napunta mula sa tribo ni Zebulon ang Jokneam at ang pastulan nito, ang Karta at ang pastulan nito, 35 ang Dimna at ang pastulan nito, ang Nahalal at ang pastulan nito; apat na lunsod.

36 At mula sa tribo ni Ruben, ang Bezer at ang pastulan nito, at ang Jahaz at ang pastulan nito, 37 ang Kedemot at ang pastulan nito, at ang Mepaat at ang pastulan nito; apat na lunsod.

38 At mula sa tribo ni Gad, ang kanlungang lunsod para sa mamamatay-tao, samakatuwid nga, ang Ramot sa Gilead, at ang pastulan nito, at ang Mahanaim at ang pastulan nito, 39 ang Hesbon at ang pastulan nito, ang Jazer at ang pastulan nito; ang lahat ng mga lunsod ay apat.

40 Ang lahat ng mga lunsod na naging pag-aari ng mga anak ni Merari ayon sa kanilang mga pamilya, na natira sa mga pamilya ng mga Levita, bilang kanilang palabunot, ay labindalawang lunsod.

41 Ang lahat ng mga lunsod ng mga Levita sa gitna ng mga pag-aari ng mga anak ni Israel ay apatnapu’t walong lunsod kasama ang mga pastulan ng mga ito. 42 Ang mga lunsod na ito, bawat isa, ay naging isang lunsod kasama ang pastulan niyaon sa buong palibot nito—gayon sa lahat ng mga lunsod na ito.

43 Kaya ibinigay ni Jehova sa Israel ang buong lupain na isinumpa niyang ibibigay sa kanilang mga ninuno, at inari nila iyon at tinahanan iyon. 44 Karagdagan pa, binigyan sila ni Jehova ng kapahingahan sa buong palibot, ayon sa lahat ng bagay na isinumpa niya sa kanilang mga ninuno, at walang isa man sa lahat ng kanilang mga kaaway ang nakatayo sa harap nila. Ang lahat ng kanilang mga kaaway ay ibinigay ni Jehova sa kanilang kamay. 45 Walang isa mang pangako ang nabigo sa lahat ng mabuting pangako na binitiwan ni Jehova sa sambahayan ng Israel; ang lahat ay nagkatotoo.

Josue  23 : 1 - 16

23 At nangyari nga maraming araw pagkatapos na ang Israel ay mabigyan ni Jehova ng kapahingahan mula sa lahat ng kanilang mga kaaway sa buong palibot, nang si Josue ay matanda na at may kalaunan na sa mga araw, 2 tinawag ni Josue ang buong Israel, ang matatandang lalaki nito at ang mga ulo nito at ang mga hukom nito at ang mga opisyal nito, at sinabi sa kanila: “Kung tungkol sa akin, ako ay matanda na, ako ay lumaon na sa mga araw. 3 At sa ganang inyo, nakita ninyo ang lahat ng ginawa ni Jehova na inyong Diyos sa lahat ng mga bansang ito alang-alang sa inyo, sapagkat si Jehova na inyong Diyos ang siyang nakikipaglaban para sa inyo. 4 Tingnan ninyo, iniatas ko sa inyo sa pamamagitan ng palabunutan ang mga bansang ito na nalalabi bilang mana para sa inyong mga tribo, at ang lahat ng mga bansa na nilipol ko, mula sa Jordan hanggang sa Malaking Dagat sa lubugan ng araw. 5 At si Jehova na inyong Diyos ang siyang patuloy na nagpapaalis sa kanila mula sa harap ninyo, at itinaboy niya sila alang-alang sa inyo, at inari ninyo ang kanilang lupain, gaya ng ipinangako sa inyo ni Jehova na inyong Diyos.

6 “At lubhang magpakalakas-loob kayo na ingatan at gawin ang lahat ng nakasulat sa aklat ng kautusan ni Moises sa pamamagitan ng hindi pagtalikod mula roon tungo sa kanan o tungo sa kaliwa, 7 sa pamamagitan ng hindi pagpasok sa gitna ng mga bansang ito, itong mga nalalabing kasama ninyo. At huwag ninyong banggitin ang mga pangalan ng kanilang mga diyos ni sumumpa man kayo sa pamamagitan nila, ni maglingkod man kayo sa kanila o yumukod sa kanila. 8 Kundi kay Jehova na inyong Diyos kayo mangunyapit, gaya ng ginagawa ninyo hanggang sa araw na ito. 9 At itataboy ni Jehova ang mga dakila at makapangyarihang bansa mula sa harap ninyo. (Kung tungkol sa inyo, walang isa mang tao ang nakatayo sa harap ninyo hanggang sa araw na ito.) 10 Isang tao lamang sa inyo ang hahabol sa isang libo, sapagkat si Jehova na inyong Diyos ang siyang lumalaban para sa inyo, gaya ng ipinangako niya sa inyo. 11 At palagi ninyong ingatan ang inyong mga kaluluwa na ibigin si Jehova na inyong Diyos.

12 “Ngunit kung tatalikod nga kayo at lalakip kayo sa natitira sa mga bansang ito, itong mga nalalabing kasama ninyo, at makikipag-alyansa kayo sa kanila ukol sa pag-aasawa at makikisama sa kanila, at sila sa inyo, 13 alamin nga ninyo na hindi ipagpapatuloy ni Jehova na inyong Diyos ang pagtataboy sa mga bansang ito alang-alang sa inyo; at sa inyo ay magiging gaya sila ng bitag at gaya ng silo at gaya ng hagupit sa inyong mga tagiliran at gaya ng mga tinik sa inyong mga mata hanggang sa malipol kayo mula sa mabuting lupang ito na ibinigay sa inyo ni Jehova na inyong Diyos.

14 “At narito! yayaon ako ngayon sa lakad ng buong lupa, at nalalaman ninyong lubos ng inyong buong puso at ng inyong buong kaluluwa na walang isa mang salita sa lahat ng mabubuting salita na sinalita sa inyo ni Jehova na inyong Diyos ang nabigo. Ang mga iyon ay nagkatotoong lahat para sa inyo. Walang isa mang salita sa mga iyon ang nabigo. 15 At mangyayari nga, kung paanong ang lahat ng mabuting salita na sinalita sa inyo ni Jehova na inyong Diyos ay dumating sa inyo, gayon pasasapitin ni Jehova sa inyo ang lahat ng masamang salita hanggang sa malipol niya kayo mula sa mabuting lupang ito na ibinigay sa inyo ni Jehova na inyong Diyos, 16 dahil sa paglabag ninyo sa tipan ni Jehova na inyong Diyos na iniutos niya sa inyo, at dahil kayo ay yumaon at naglingkod sa ibang mga diyos at yumukod sa kanila. At ang galit ni Jehova ay tiyak na lalagablab laban sa inyo, at tiyak na malilipol kayo nang mabilis mula sa mabuting lupain na ibinigay niya sa inyo.”

Josue  24 : 1 - 33

24 At tinipon ni Josue sa Sikem ang lahat ng tribo ng Israel at tinawag ang matatandang lalaki ng Israel at ang mga ulo nito at ang mga hukom nito at ang mga opisyal nito, at tumindig sila sa harap ng tunay na Diyos. 2 At sinabi ni Josue sa buong bayan: “Ito ang sinabi ni Jehova na Diyos ng Israel, ‘Sa kabilang ibayo ng Ilog nanahanan ang inyong mga ninuno noong sinaunang panahon, si Tera na ama ni Abraham at ama ni Nahor, at naglilingkod sila noon sa ibang mga diyos.

3 “ ‘Nang maglaon ay kinuha ko ang inyong ninunong si Abraham mula sa kabilang ibayo ng Ilog at pinalakad ko siya sa buong lupain ng Canaan at pinarami ko ang kaniyang binhi. Sa gayon ay ibinigay ko sa kaniya si Isaac. 4 Pagkatapos ay ibinigay ko kay Isaac si Jacob at si Esau. Sa kalaunan ay ibinigay ko kay Esau ang Bundok Seir upang ariin iyon; at si Jacob at ang kaniyang mga anak ay lumusong sa Ehipto. 5 Nang maglaon ay isinugo ko si Moises at si Aaron, at sinalot ko ang Ehipto gaya ng ginawa ko sa gitna nito; at pagkatapos ay inilabas ko kayo. 6 Nang inilalabas ko ang inyong mga ama mula sa Ehipto at dumating kayo sa dagat, hinabol nga ng mga Ehipsiyo ang inyong mga ama taglay ang mga karong pandigma at mga kabalyero hanggang sa Dagat na Pula. 7 At nagsimula silang dumaing kay Jehova. Kaya naglagay siya ng kadiliman sa pagitan ninyo at ng mga Ehipsiyo at itinabon niya sa kanila ang dagat at tinakpan sila, at nakita ng inyong mga mata kung ano ang ginawa ko sa Ehipto; at nanahanan kayo sa ilang nang maraming araw.

8 “ ‘Nang maglaon ay dinala ko kayo sa lupain ng mga Amorita na nananahanan sa kabilang ibayo ng Jordan, at nakipaglaban sila sa inyo. Sa gayon ay ibinigay ko sila sa inyong kamay upang ariin ninyo ang kanilang lupain, at nilipol ko sila mula sa harap ninyo. 9 At si Balak na anak ni Zipor, na hari ng Moab, ay tumindig at nakipaglaban sa Israel. Kaya nagsugo siya at ipinatawag si Balaam na anak ni Beor upang isumpa kayo. 10 At hindi ko nais na makinig kay Balaam. Dahil dito ay pinagpala niya kayo nang paulit-ulit. Sa gayon ay iniligtas ko kayo mula sa kaniyang kamay.

11 “ ‘At kayo ay tumawid sa Jordan at dumating sa Jerico. At ang mga may-ari ng lupain sa Jerico, ang mga Amorita at ang mga Perizita at ang mga Canaanita at ang mga Hiteo at ang mga Girgasita, ang mga Hivita at ang mga Jebusita ay nagsimulang makipaglaban sa inyo; ngunit ibinigay ko sila sa inyong kamay. 12 Kaya isinugo ko ang panlulumo sa unahan ninyo, at unti-unti silang pinalayas nito sa harap ninyo—dalawang hari ng mga Amorita—hindi sa pamamagitan ng inyong tabak at hindi sa pamamagitan ng inyong busog. 13 Sa gayon ay binigyan ko kayo ng isang lupain na hindi ninyo pinagpagalan at ng mga lunsod na hindi ninyo itinayo, at nanahanan kayo sa mga ito. Mga ubasan at mga taniman ng olibo na hindi ninyo tinamnan ang siyang kinakain ninyo.’

14 “At ngayon ay matakot kayo kay Jehova at paglingkuran ninyo siya sa kawalang-pagkukulang at sa katotohanan, at alisin ninyo ang mga diyos na pinaglingkuran ng inyong mga ninuno sa kabilang ibayo ng Ilog at sa Ehipto, at paglingkuran ninyo si Jehova. 15 At kung masama sa inyong paningin ang maglingkod kay Jehova, piliin ninyo ngayon para sa inyong sarili kung sino ang paglilingkuran ninyo, kung ang mga diyos na pinaglingkuran ng inyong mga ninuno sa kabilang ibayo ng Ilog o ang mga diyos ng mga Amorita na sa kanilang lupain ay nananahanan kayo. Ngunit kung para sa akin at sa aking sambahayan, maglilingkod kami kay Jehova.”

16 At ang bayan ay sumagot at nagsabi: “Malayong mangyari, sa ganang amin, na iwan si Jehova upang maglingkod sa ibang mga diyos. 17 Sapagkat si Jehova na ating Diyos ang nag-ahon sa atin at sa ating mga ama mula sa lupain ng Ehipto, mula sa bahay ng mga alipin, at gumawa ng mga dakilang tandang ito sa ating paningin at patuloy na nagbabantay sa atin sa lahat ng daan na ating nilakaran at sa gitna ng lahat ng bayan na ating dinaanan. 18 At pinalayas ni Jehova ang lahat ng mga bayan, maging ang mga Amorita, na nananahanan sa lupain mula sa harap natin. Kung para sa amin, maglilingkod din kami kay Jehova, sapagkat siya ang aming Diyos.”

19 Sa gayon ay sinabi ni Josue sa bayan: “Hindi kayo makapaglilingkod kay Jehova, sapagkat siya ay isang banal na Diyos; siya ay isang Diyos na humihiling ng bukod-tanging debosyon. Hindi niya pagpapaumanhinan ang inyong pagsalansang at ang inyong mga kasalanan. 20 Kung iiwan ninyo si Jehova at maglilingkod nga kayo sa mga banyagang diyos, tiyak na tatalikod din siya at gagawan kayo ng pinsala at lilipulin kayo pagkatapos na magawan niya kayo ng mabuti.”

21 Sinabi naman ng bayan kay Josue: “Hindi, kundi si Jehova ang paglilingkuran namin!” 22 Dahil dito ay sinabi ni Josue sa bayan: “Kayo ay mga saksi laban sa inyong sarili na sa sarili ninyong kagustuhan ay pinili ninyo si Jehova para sa inyong sarili, upang paglingkuran siya.” Sinabi naman nila: “Mga saksi kami.”

23 “At ngayon ay alisin ninyo ang mga banyagang diyos na nasa gitna ninyo, at ikiling ninyo ang inyong mga puso kay Jehova na Diyos ng Israel.” 24 Sinabi naman ng bayan kay Josue: “Si Jehova na aming Diyos ang paglilingkuran namin, at sa kaniyang tinig kami makikinig!”

25 At si Josue ay nakipagtipan sa bayan nang araw na iyon at nagtatag para sa kanila ng isang tuntunin at hudisyal na pasiya sa Sikem. 26 Pagkatapos ay isinulat ni Josue ang mga salitang ito sa aklat ng kautusan ng Diyos at kumuha siya ng isang malaking bato at inilagay iyon doon sa ilalim ng dambuhalang punungkahoy na nasa tabi ng santuwaryo ni Jehova.

27 At sinabi ni Josue sa buong bayan: “Narito! Ang batong ito ang magsisilbing saksi laban sa atin, sapagkat narinig nito ang lahat ng pananalita ni Jehova na sinalita niya sa atin, at ito ay magsisilbing saksi laban sa inyo, upang hindi ninyo maikaila ang inyong Diyos.” 28 Sa gayon ay pinayaon ni Josue ang bayan, bawat isa sa kaniyang mana.

29 At nangyari nga pagkatapos ng mga bagay na ito, si Josue na anak ni Nun, na lingkod ni Jehova, ay namatay sa edad na isang daan at sampung taon. 30 Kaya inilibing nila siya sa teritoryo na kaniyang mana sa Timnat-sera, na nasa bulubunduking pook ng Efraim, sa hilaga ng Bundok Gaas. 31 At ang Israel ay patuloy na naglingkod kay Jehova sa lahat ng mga araw ni Josue at sa lahat ng mga araw ng matatandang lalaki na ang mga araw ay lumawig pa pagkaraan ni Josue at nakaalam ng lahat ng gawa ni Jehova na ginawa niya para sa Israel.

32 At ang mga buto ni Jose, na iniahon ng mga anak ni Israel mula sa Ehipto, ay inilibing nila sa Sikem sa bahagi ng parang na binili ni Jacob mula sa mga anak ni Hamor, na ama ni Sikem, ng isang daang piraso ng salapi; at napunta iyon sa mga anak ni Jose bilang mana.

33 Gayundin, si Eleazar na anak ni Aaron ay namatay. At inilibing nila siya sa Burol ni Pinehas na kaniyang anak, na ibinigay niya sa kaniya sa bulubunduking pook ng Efraim.

Hukom  1 : 1 - 36

Mga Hukom

1 At pagkamatay ni Josue ay nangyari nga na nagtanong ang mga anak ni Israel kay Jehova, na sinasabi: “Sino sa amin ang unang aahon sa mga Canaanita upang lumaban sa kanila?” 2 Dito ay sinabi ni Jehova: “Ang Juda ang aahon. Narito! Tiyak na ibibigay ko ang lupain sa kaniyang kamay.” 3 Nang magkagayon ay sinabi ng Juda sa Simeon na kaniyang kapatid: “Umahon kang kasama ko sa aking napalabunutang lupain at labanan natin ang mga Canaanita, at ako rin naman ay yayaong kasama mo sa iyong napalabunutang lupain.” At ang Simeon ay yumaong kasama niya.

4 Sa gayon ay umahon ang Juda at ibinigay ni Jehova ang mga Canaanita at ang mga Perizita sa kanilang mga kamay, anupat natalo nila ang mga ito sa Bezek, sampung libong lalaki. 5 Nang masumpungan nila si Adoni-bezek sa Bezek, nilabanan nila siya at tinalo nila ang mga Canaanita at ang mga Perizita. 6 Nang tumakas si Adoni-bezek, hinabol nila siya at nahuli nila siya at pinutol nila ang mga hinlalaki ng kaniyang mga kamay at ng kaniyang mga paa. 7 Dito ay sinabi ni Adoni-bezek: “May pitumpung hari na pinutulan ng mga hinlalaki sa kanilang mga kamay at sa kanilang mga paa na namumulot ng pagkain sa ilalim ng aking mesa. Kung paano ang ginawa ko, gayon ako ginantihan ng Diyos.” Pagkatapos ay dinala nila siya sa Jerusalem at namatay siya roon.

8 Karagdagan pa, ang mga anak ni Juda ay nakipagdigma laban sa Jerusalem at nabihag nila iyon, at sinaktan nila iyon sa pamamagitan ng talim ng tabak, at ang lunsod ay sinilaban nila sa apoy. 9 At pagkatapos ay bumaba ang mga anak ni Juda upang lumaban sa mga Canaanita na nananahanan sa bulubunduking pook at sa Negeb at sa Sepela. 10 Sa gayon ay humayo ang Juda laban sa mga Canaanita na tumatahan sa Hebron (ang pangalan nga ng Hebron noong una ay Kiriat-arba), at pinabagsak nila si Sesai at si Ahiman at si Talmai.

11 At yumaon sila mula roon laban sa mga tumatahan sa Debir. (Ang pangalan nga ng Debir noong una ay Kiriat-seper.) 12 Nang magkagayon ay sinabi ni Caleb: “Sa sinumang manakit sa Kiriat-seper at makabihag niyaon, ibibigay ko nga sa kaniya si Acsa na aking anak bilang asawa.” 13 At nabihag iyon ni Otniel na anak ni Kenaz, na nakababatang kapatid ni Caleb. Dahil dito ay ibinigay niya sa kaniya si Acsa na kaniyang anak bilang asawa. 14 At nangyari nga na samantalang papauwi na ito, patuloy siyang inudyukan nito na humingi ng isang bukid mula sa kaniyang ama. Pagkatapos ay ipinalakpak nito ang kaniyang mga kamay habang nakasakay sa asno. At sinabi rito ni Caleb: “Ano ang ibig mo?” 15 Kaya sinabi nito sa kaniya: “Pagkalooban mo ako ng isang pagpapala, sapagkat isang piraso ng lupain sa timugan ang ibinigay mo sa akin, at ibigay mo sa akin ang Gulot-maim.” Sa gayon ay ibinigay sa kaniya ni Caleb ang Mataas na Gulot at ang Mababang Gulot.

16 At ang mga anak ng Kenita, na ang manugang ay si Moises, ay umahon mula sa lunsod ng mga puno ng palma kasama ang mga anak ni Juda patungo sa ilang ng Juda, na nasa timog ng Arad. Pagkatapos ay yumaon sila at nanahanang kasama ng bayan. 17 Ngunit ang Juda ay yumaong kasama ng Simeon na kaniyang kapatid, at sinaktan nila ang mga Canaanita na nananahanan sa Zepat at itinalaga nila iyon sa pagkapuksa. Kaya ang pangalan ng lunsod ay tinawag na Horma. 18 Pagkatapos ay binihag ng Juda ang Gaza at ang teritoryo nito at ang Askelon at ang teritoryo nito at ang Ekron at ang teritoryo nito. 19 At si Jehova ay patuloy na sumasa-Juda, anupat inari niya ang bulubunduking pook, ngunit hindi niya maitaboy ang mga tumatahan sa mababang kapatagan, sapagkat mayroon silang mga karong pandigma na may mga lingkaw na bakal. 20 Nang ibigay nila kay Caleb ang Hebron, gaya ng ipinangako ni Moises, nang magkagayon ay pinalayas niya mula roon ang tatlong anak ni Anak.

21 At hindi pinalayas ng mga anak ni Benjamin ang mga Jebusita na nananahanan sa Jerusalem; kundi ang mga Jebusita ay patuloy na tumatahang kasama ng mga anak ni Benjamin sa Jerusalem hanggang sa araw na ito.

22 Samantala, ang sambahayan ni Jose ay umahon din naman laban sa Bethel, at si Jehova ay sumasakanila. 23 At ang sambahayan ni Jose ay nagsimulang maniktik sa Bethel (ang pangalan nga pala ng lunsod noong una ay Luz), 24 at nakita ng mga tagamanman ang isang lalaki na lumalabas ng lunsod. Kaya sinabi nila sa kaniya: “Pakisuyo, ipakita mo sa amin kung paano makapapasok sa lunsod, at tiyak na magpapakita kami sa iyo ng kabaitan.” 25 Sa gayon ay ipinakita sa kanila ng lalaki kung paano makapapasok sa lunsod; at sinaktan nila ang lunsod sa pamamagitan ng talim ng tabak, ngunit ang lalaki at ang kaniyang buong pamilya ay pinayaon nila. 26 Kaya ang lalaki ay pumaroon sa lupain ng mga Hiteo at nagtayo ng isang lunsod at tinawag niyang Luz ang pangalan nito. Iyan ang pangalan nito hanggang sa araw na ito.

27 At hindi inari ng Manases ang Bet-sean at ang mga sakop na bayan nito at ang Taanac at ang mga sakop na bayan nito at ang mga tumatahan sa Dor at ang mga sakop na bayan nito at ang mga tumatahan sa Ibleam at ang mga sakop na bayan nito at ang mga tumatahan sa Megido at ang mga sakop na bayan nito, kundi ang mga Canaanita ay nanatili sa pananahanan sa lupaing ito. 28 At nangyari nga na ang Israel ay lumakas at itinalaga nila ang mga Canaanita sa puwersahang pagtatrabaho, at hindi nila pinalayas nang lubusan ang mga iyon.

29 At hindi rin pinalayas ng Efraim ang mga Canaanita na nananahanan sa Gezer, kundi ang mga Canaanita ay patuloy na nanahanang kasama nila sa Gezer.

30 Hindi pinalayas ng Zebulon ang mga tumatahan sa Kitron at ang mga tumatahan sa Nahalol, kundi ang mga Canaanita ay patuloy na nanahanang kasama nila at napasailalim ng puwersahang pagtatrabaho.

31 Hindi pinalayas ng Aser ang mga tumatahan sa Aco at ang mga tumatahan sa Sidon at sa Alab at sa Aczib at sa Helba at sa Apik at sa Rehob. 32 At ang mga Aserita ay patuloy na nanahanang kasama ng mga Canaanita na tumatahan sa lupain, sapagkat hindi nila pinalayas ang mga iyon.

33 Hindi pinalayas ng Neptali ang mga tumatahan sa Bet-semes at ang mga tumatahan sa Bet-anat, kundi patuloy silang nanahanang kasama ng mga Canaanita na tumatahan sa lupain; at ang mga tumatahan sa Bet-semes at sa Bet-anat ay naging kanila para sa puwersahang pagtatrabaho.

34 At patuloy na ginigipit ng mga Amorita ang mga anak ni Dan patungo sa bulubunduking pook, sapagkat hindi nila sila pinahintulutang bumaba sa mababang kapatagan. 35 Kaya ang mga Amorita ay nanatili sa pananahanan sa Bundok Heres at sa Aijalon at sa Saalbim. Ngunit ang kamay ng sambahayan ni Jose ay naging lubhang mabigat anupat pinagtrabaho sila nang puwersahan. 36 At ang teritoryo ng mga Amorita ay mula sa sampahan ng Akrabim, mula sa Sela pataas.

Hukom  3 : 1 - 31

3 At ito ang mga bansa na hinayaan ni Jehova na manatili upang sa pamamagitan nila ay masubok ang Israel, samakatuwid ay lahat niyaong mga hindi pa nakaranas ng alinman sa mga digmaan sa Canaan; 2 iyon ay upang magkaroon lamang ng karanasan ang mga salinlahi ng mga anak ni Israel, anupat maturuan sila ng pakikipagdigma, samakatuwid ay yaon lamang mga hindi pa nakaranas ng gayong mga bagay noong una: 3 Ang limang panginoon ng alyansa ng mga Filisteo, at ang lahat ng mga Canaanita, maging ang mga Sidonio at ang mga Hivita na nananahanan sa Bundok Lebanon mula sa Bundok Baal-hermon hanggang sa pagpasok sa Hamat. 4 At sila ay patuloy na nagsilbing mga kasangkapan upang masubok ang Israel upang malaman kung susundin nila ang mga utos ni Jehova na iniutos niya sa kanilang mga ama sa pamamagitan ni Moises. 5 At ang mga anak ni Israel ay nanahanang kasama ng mga Canaanita, ng mga Hiteo at ng mga Amorita at ng mga Perizita at ng mga Hivita at ng mga Jebusita. 6 At kinuha nila ang kanilang mga anak na babae bilang kanilang mga asawa, at ang sarili nilang mga anak na babae ay ibinigay nila sa kanilang mga anak na lalaki, at pinasimulan nilang maglingkod sa kanilang mga diyos.

7 Sa gayon ay ginawa ng mga anak ni Israel ang masama sa paningin ni Jehova, at nilimot nila si Jehova na kanilang Diyos at naglingkod sila sa mga Baal at sa mga sagradong poste. 8 Dahil dito ay lumagablab ang galit ni Jehova laban sa Israel, kung kaya ipinagbili niya sila sa kamay ni Cusan-risataim na hari ng Mesopotamia; at ang mga anak ni Israel ay patuloy na naglingkod kay Cusan-risataim nang walong taon. 9 At ang mga anak ni Israel ay nagsimulang humingi ng saklolo kay Jehova. Nang magkagayon ay nagbangon si Jehova ng isang tagapagligtas para sa mga anak ni Israel upang mailigtas niya sila, si Otniel na anak ni Kenaz, na nakababatang kapatid ni Caleb. 10 At ang espiritu ni Jehova ay sumakaniya, at siya ang naging hukom ng Israel. Nang lumabas siya sa pagbabaka, ibinigay ni Jehova si Cusan-risataim na hari ng Sirya sa kaniyang kamay anupat dinaig ng kaniyang kamay si Cusan-risataim. 11 Pagkatapos niyaon, ang lupain ay hindi nagkaroon ng kaligaligan sa loob ng apatnapung taon. Nang maglaon ay namatay si Otniel na anak ni Kenaz.

12 At ang mga anak ni Israel ay muling gumawa ng masama sa paningin ni Jehova. Dahil dito ay hinayaan ni Jehova na si Eglon na hari ng Moab ay lumakas laban sa Israel, sapagkat ginawa nila ang masama sa paningin ni Jehova. 13 Karagdagan pa, tinipon niya laban sa kanila ang mga anak ni Ammon at ni Amalek. Nang magkagayon ay yumaon sila at sinaktan ang Israel at inari ang lunsod ng mga puno ng palma. 14 At ang mga anak ni Israel ay patuloy na naglingkod kay Eglon na hari ng Moab nang labingwalong taon. 15 At ang mga anak ni Israel ay nagsimulang humingi ng saklolo kay Jehova. Kaya nagbangon si Jehova para sa kanila ng isang tagapagligtas, si Ehud na anak ni Gera, isang Benjamita, isang lalaking kaliwete. Nang maglaon, ang mga anak ni Israel ay nagpadala ng tributo sa pamamagitan ng kaniyang kamay kay Eglon na hari ng Moab. 16 Samantala ay gumawa si Ehud ng isang tabak para sa kaniyang sarili, at mayroon itong dalawang talim, na isang siko ang haba. Pagkatapos ay ibinigkis niya ito sa loob ng kaniyang kasuutan sa kaniyang kanang hita. 17 At inihandog niya ang tributo kay Eglon na hari ng Moab. Si Eglon nga ay isang lalaking napakataba.

18 At nangyari nga na nang matapos niyang ihandog ang tributo ay kaagad niyang pinaalis ang mga tao, na mga tagapagdala ng tributo. 19 At siya ay bumalik mula sa tibagan na nasa Gilgal, at sinabi niya: “Mayroon akong lihim na salita para sa iyo, O hari.” Kaya sinabi niya: “Tumahimik kayo!” Dahil dito ay umalis sa harap niya ang lahat niyaong nakatayo sa tabi niya. 20 At si Ehud ay pumaroon sa kaniya habang nakaupo siya sa kaniyang sariling malamig na silid-bubungan. At sinabi pa ni Ehud: “Isang salita ng Diyos ang taglay ko para sa iyo.” Dahil dito ay tumindig siya mula sa kaniyang trono. 21 Nang magkagayon ay ipinasok ni Ehud ang kaniyang kaliwang kamay at binunot ang tabak mula sa kaniyang kanang hita at isinaksak iyon sa kaniyang tiyan. 22 At ang puluhan ay bumaon din kasunod ng talim anupat ang taba ay nagsara sa talim, sapagkat hindi niya hinugot ang tabak sa kaniyang tiyan, at ang dumi ay nagsimulang lumabas. 23 At si Ehud ay lumabas sa butas na daanan ng hangin, ngunit isinara niya ang mga pinto ng silid-bubungan sa likuran niya at itrinangka niya ang mga iyon. 24 At siya ay lumabas.

At ang kaniyang mga lingkod ay dumating at tumingin, at narito, ang mga pinto ng silid-bubungan ay nakatrangka. Kaya sinabi nila: “Nananabi lamang siya sa malamig na loobang silid.” 25 At patuloy silang naghintay hanggang sa sila ay mapahiya, at, narito! walang sinumang nagbubukas ng mga pinto ng silid-bubungan. Dahil dito ay kinuha nila ang susi at binuksan nila ang mga iyon, at, narito! ang kanilang panginoon ay patay na nakabulagta sa lupa!

26 Kung tungkol kay Ehud, siya ay tumakas habang nagluluwat sila, at siya ay dumaan sa tibagan at tumakas hanggang sa Seira. 27 At nangyari nga na pagdating niya roon ay pinasimulan niyang hipan ang tambuli sa bulubunduking pook ng Efraim; at ang mga anak ni Israel ay nagsimulang lumusong na kasama niya mula sa bulubunduking pook, at siya ang nasa unahan nila. 28 Pagkatapos ay sinabi niya sa kanila: “Sundan ninyo ako, sapagkat ibinigay na ni Jehova ang inyong mga kaaway, ang mga Moabita, sa inyong kamay.” At sinundan nila siya at nabihag nila ang mga tawiran ng Jordan laban sa mga Moabita, at hindi nila pinahintulutang makatawid ang sinuman. 29 At nang pagkakataong iyon ay pinabagsak nila ang Moab, na mga sampung libong lalaki, na bawat isa ay mabulas at bawat isa ay magiting na lalaki; at wala ni isa mang nakatakas. 30 At nasupil ang Moab nang araw na iyon sa ilalim ng kamay ng Israel; at ang lupain ay hindi na nagkaroon ng kaligaligan sa loob ng walumpung taon.

31 At pagkatapos niya ay si Samgar na anak ni Anat, at pinabagsak niya ang mga Filisteo, anim na raang lalaki, sa pamamagitan ng isang tungkod na pantaboy ng baka; at iniligtas din niya ang Israel.

Hukom  5 : 1 - 31

5 At nang araw na iyon ay umawit si Debora na kasama si Barak na anak ni Abinoam, na sinasabi:

 2 “Dahil sa paglulugay ng buhok sa Israel sa pakikipagdigma,

Dahil sa pagkukusang-loob ng bayan,

Pagpalain ninyo si Jehova.

 3 Dinggin ninyong mga hari; makinig kayong matataas na opisyal:

Ako, oo, ako ay aawit kay Jehova.

Aawit ako ng papuri kay Jehova, na Diyos ng Israel.

 4 Jehova, sa pagyaon mo mula sa Seir,

Sa paghayo mo mula sa bukid ng Edom,

Ang lupa ay umuga, ang langit din naman ay pumatak,

Ang mga ulap din naman ay nagpatak ng tubig.

 5 Ang mga bundok ay umagos mula sa harap ni Jehova,

Itong Sinai mula sa harap ni Jehova, na Diyos ng Israel.

 6 Nang mga araw ni Samgar na anak ni Anat,

Nang mga araw ni Jael, sa mga landas ay walang dumaraan,

At ang mga manlalakbay sa mga daan ay naglalakbay sa mga landas na pasikut-sikot.

 7 Ang mga nananahanan sa lantad na lupain ay naglaho, sa Israel ay naglaho sila,

Hanggang sa ako, si Debora, ay bumangon,

Hanggang sa ako ay bumangon bilang isang ina sa Israel.

 8 Pumili sila ng mga bagong diyos.

Noon nagkaroon ng digmaan sa mga pintuang-daan.

Ang isang kalasag ay hindi makita, ni ang isang sibat,

Sa apatnapung libo sa Israel.

 9 Ang aking puso ay para sa mga kumandante ng Israel,

Na mga nagkusang-loob sa gitna ng bayan.

Pagpalain ninyo si Jehova.

10 Kayong mga nakasakay sa manilaw-nilaw na pulang mga asnong babae,

Kayong mga nakaupo sa mararangyang alpombra,

At kayong mga naglalakad sa daan,

Pag-isipan ninyo!

11 Ang ilan sa mga tinig ng mga tagapamahagi ng tubig sa gitna ng mga dakong igiban ng tubig,

Doon ay isinalaysay nila ang matuwid na mga gawa ni Jehova,

Ang matuwid na mga gawa ng kaniyang mga nananahanan sa lantad na lupain sa Israel.

Noon lumusong sa mga pintuang-daan ang bayan ni Jehova.

12 Gumising ka, gumising ka, O Debora;

Gumising ka, gumising ka, bumigkas ka ng isang awit!

Tumindig ka, Barak, at dalhin mo ang iyong mga bihag, ikaw na anak ni Abinoam!

13 Noon bumaba sa mga taong mariringal ang mga nakaligtas;

Ang bayan ni Jehova ay bumaba sa akin laban sa mga makapangyarihan.

14 Mula sa Efraim ang kanilang pinanggalingan sa mababang kapatagan,

Kasama mo, O Benjamin, sa gitna ng iyong mga bayan.

Mula sa Makir ay bumaba ang mga kumandante,

At mula sa Zebulon yaong mga humahawak ng kasangkapan ng eskriba.

15 At ang mga prinsipe sa Isacar ay kasama ni Debora,

At kung paano ang Isacar ay gayon si Barak.

Sa mababang kapatagan ay isinugo siyang naglalakad.

Sa mga pangkat ni Ruben ay malaki ang mga pagsasaliksik ng puso.

16 Bakit ka umupo sa pagitan ng dalawang supot ng síya,

Upang makinig sa mga tunog ng pipa para sa mga kawan?

Para sa mga pangkat ni Ruben ay may malalaking pagsasaliksik ng puso.

17 Ang Gilead ay nanatili sa kaniyang pananahanan sa kabilang ibayo ng Jordan;

At ang Dan, bakit siya patuloy na nanahanan nang panahong iyon sa mga barko?

Ang Aser ay umupong walang ginagawa sa baybay-dagat,

At sa tabi ng kaniyang mga dakong daungan ay nanatili siyang tumatahan.

18 Ang Zebulon ay isang bayan na humamak sa kanilang mga kaluluwa hanggang sa punto ng kamatayan;

Ang Neptali naman, sa mga kaitaasan ng bukid.

19 Ang mga hari ay dumating, sila ay nakipaglaban;

Noon nga ay nakipaglaban ang mga hari ng Canaan

Sa Taanac sa tabi ng tubig ng Megido.

Wala silang dinalang pakinabang na pilak.

20 Mula sa langit ay nakipaglaban ang mga bituin,

Mula sa kanilang mga landas ay nakipaglaban sila kay Sisera.

21 Tinangay sila ng ilog ng Kison,

Ng ilog ng sinaunang mga araw, ng ilog ng Kison.

Niyapakan mo ang lakas, O kaluluwa ko.

22 Noon dumamba ang mga paa ng mga kabayo

Dahil sa pagdaluhong at pagdaluhong ng kaniyang mga barakong kabayo.

23 ‘Sumpain ninyo ang Meroz,’ ang sabi ng anghel ni Jehova,

‘Sumpain ninyo nang walang lubay ang mga tumatahan sa kaniya,

Sapagkat hindi sila pumaroon upang tumulong kay Jehova,

Upang tumulong kay Jehova kasama ng mga makapangyarihan.’

24 Si Jael na asawa ni Heber na Kenita ay lubhang pagpapalain sa mga babae,

Sa mga babae sa tolda ay lubha siyang pagpapalain.

25 Tubig ang hiningi niya, gatas ang kaniyang ibinigay;

Sa malaking mangkok na pampiging ng mga taong mariringal ay naghain siya ng kurtadong gatas.

26 Iniunat nga niya ang kaniyang kamay sa pantoldang tulos,

At ang kaniyang kanang kamay sa malyete ng masisipag na manggagawa.

At pinukpok niya si Sisera, inulos niya nang tagusan ang kaniyang ulo,

At binutas niya at tinuhog ang kaniyang mga pilipisan.

27 Sa pagitan ng kaniyang mga paa ay bumagsak siya, nabuwal siya, nahandusay siya;

Sa pagitan ng kaniyang mga paa ay bumagsak siya, nabuwal siya;

Kung saan siya bumagsak ay doon siya nabuwal na talunan.

28 Mula sa bintana ay dumungaw ang isang babae at patuloy na nag-abang sa kaniya,

Ang ina ni Sisera mula sa sala-sala,

‘Bakit naaantala sa pagdating ang kaniyang karong pandigma?

Bakit lubhang nagluluwat ang mga yabag ng kaniyang mga karo?’

29 Ang marurunong sa kaniyang mga maharlikang babae ay sasagot sa kaniya,

Oo, siya man ay sasagot sa kaniyang sarili ng kaniya ring mga pananalita,

30 ‘Hindi ba sila dapat makasumpong, hindi ba sila dapat mamahagi ng samsam,

Isang bahay-bata—dalawang bahay-bata sa bawat matipunong lalaki,

Samsam na mga tininang bagay para kay Sisera, samsam na mga tininang bagay,

Isang burdadong kasuutan, tininang bagay, dalawang burdadong kasuutan

Para sa mga leeg ng mga lalaking nanamsam?’

31 Gayon nawa malipol ang lahat ng iyong mga kaaway, O Jehova,

At ang mga umiibig sa iyo ay maging gaya nawa ng araw kapag yumayaon sa kaniyang kalakasan.”

At ang lupain ay hindi na nagkaroon ng kaligaligan sa loob ng apatnapung taon.

Hukom  6 : 1 - 40

6 At ang mga anak ni Israel ay nagsimulang gumawa ng masama sa paningin ni Jehova. Kaya ibinigay sila ni Jehova sa kamay ng Midian nang pitong taon. 2 At ang kamay ng Midian ay nanaig sa Israel. Dahil sa Midian ay gumawa ang mga anak ni Israel para sa kanilang sarili ng mga imbakan sa ilalim ng lupa na nasa mga bundok, at ng mga yungib at ng mga dakong mahirap puntahan. 3 At nangyari nga na kapag naghahasik ng binhi ang Israel, ang Midian at Amalek at ang mga taga-Silangan ay umaahon, oo, umaahon sila laban sa kanila. 4 At nagkakampo sila laban sa kanila at sinisira ang ani ng lupa hanggang sa Gaza, at hindi nila pinahihintulutang matira sa Israel ang anumang panustos o tupa o toro o asno. 5 Sapagkat sila at ang kanilang mga alagang hayop ay umaahong kasama ng kanilang mga tolda. Sila ay pumaparoon na sindami ng mga balang, at sila at ang kanilang mga kamelyo ay walang bilang; at pumaparoon sila sa lupain upang sirain iyon. 6 At ang Israel ay lubhang naghikahos dahil sa Midian; at ang mga anak ni Israel ay nagsimulang humingi ng saklolo kay Jehova.

7 At nangyari nga na sapagkat ang mga anak ni Israel ay humingi ng saklolo kay Jehova dahil sa Midian, 8 si Jehova ay nagsugo ng isang lalaki, isang propeta, sa mga anak ni Israel at nagsabi sa kanila: “Ito ang sinabi ni Jehova na Diyos ng Israel, ‘Ako ang nag-ahon sa inyo mula sa Ehipto at naglabas sa inyo mula sa bahay ng mga alipin. 9 Sa gayon ay iniligtas ko kayo mula sa kamay ng Ehipto at mula sa kamay ng lahat ng naniniil sa inyo at pinalayas ko sila mula sa harap ninyo at ibinigay ko sa inyo ang kanilang lupain. 10 Bukod diyan, sinabi ko sa inyo: “Ako ay si Jehova na inyong Diyos. Huwag kayong matakot sa mga diyos ng mga Amorita na sa kanilang lupain ay nananahanan kayo.” At hindi kayo nakinig sa aking tinig.’ ”

11 Nang maglaon ay dumating ang anghel ni Jehova at umupo sa ilalim ng malaking punungkahoy na nasa Opra, na kay Joas na Abi-ezrita, samantalang si Gideon na kaniyang anak ay naghahampas ng trigo sa pisaan ng ubas upang mabilis na maitago iyon sa paningin ng Midian. 12 At ang anghel ni Jehova ay nagpakita sa kaniya at nagsabi sa kaniya: “Si Jehova ay sumasaiyo, ikaw na magiting at makapangyarihan.” 13 Dito ay sinabi ni Gideon sa kaniya: “Pagpaumanhinan mo ako, panginoon ko, ngunit kung si Jehova ay sumasaamin, bakit nga sumapit sa amin ang lahat ng ito, at nasaan ang lahat ng kaniyang mga kamangha-manghang pagkilos na isinaysay sa amin ng aming mga ama, na sinasabi, ‘Hindi ba kami iniahon ni Jehova mula sa Ehipto?’ At ngayon ay pinabayaan kami ni Jehova, at ibinibigay niya kami sa palad ng Midian.” 14 Dahil dito ay hinarap siya ni Jehova at sinabi: “Yumaon ka sa kapangyarihan mong ito, at tiyak na ililigtas mo ang Israel mula sa palad ng Midian. Hindi ba kita isinusugo?” 15 Sinabi naman niya sa kaniya: “Pagpaumanhinan mo ako, Jehova. Paano ko ililigtas ang Israel? Narito! Ang aking sanlibo ang pinakamababa sa Manases, at ako ang pinakamaliit sa sambahayan ng aking ama.” 16 Ngunit sinabi ni Jehova sa kaniya: “Sapagkat ako ay sasaiyo, at tiyak na pababagsakin mo ang Midian na parang iisang lalaki.”

17 Dahil dito ay sinabi niya sa kaniya: “Kung ako ngayon ay nakasumpong ng lingap sa iyong paningin, gumawa ka nga ng isang tanda para sa akin na ikaw ang nagsasalita sa akin. 18 Pakisuyo, huwag kang umalis dito hanggang sa makaparoon ako sa iyo at mailabas ko ang aking kaloob at mailapag iyon sa harap mo.” At sinabi niya: “Ako, sa ganang akin, ay mananatiling nakaupo rito hanggang sa makabalik ka.” 19 At si Gideon ay pumasok at naghanda ng isang anak ng kambing at ng isang epa ng harina bilang mga tinapay na walang pampaalsa. Ang karne ay inilagay niya sa basket, at ang sabaw ay inilagay niya sa palayok, pagkatapos ay inilabas niya iyon sa kaniya sa ilalim ng malaking punungkahoy at inihain niya iyon.

20 Ang anghel ng tunay na Diyos ay nagsabi ngayon sa kaniya: “Kunin mo ang karne at ang mga tinapay na walang pampaalsa at ilapag mo ang mga iyon sa malaking bato roon, at ibuhos mo ang sabaw.” At gayon ang ginawa niya. 21 Pagkatapos ay iniunat ng anghel ni Jehova ang dulo ng baston na nasa kaniyang kamay at isinaling sa karne at sa mga tinapay na walang pampaalsa, at pumailanlang ang apoy mula sa bato at tinupok ang karne at ang mga tinapay na walang pampaalsa. Kung tungkol sa anghel ni Jehova, siya ay naglaho sa kaniyang paningin. 22 Sa gayon ay natanto ni Gideon na iyon ay anghel ni Jehova.

Kaagad na sinabi ni Gideon: “Ay, Soberanong Panginoong Jehova, sa dahilang nakita ko ang anghel ni Jehova nang mukhaan!” 23 Ngunit sinabi ni Jehova sa kaniya: “Kapayapaan nawa ang mapasaiyo. Huwag kang matakot. Hindi ka mamamatay.” 24 Kaya nagtayo roon si Gideon ng isang altar para kay Jehova, at patuloy itong tinatawag na Jehova-shalom hanggang sa araw na ito. Naroroon pa iyon sa Opra ng mga Abi-ezrita.

25 At nangyari nga, nang gabing iyon ay sinabi pa ni Jehova sa kaniya: “Kunin mo ang guyang toro, ang toro na pag-aari ng iyong ama, samakatuwid ay ang ikalawang guyang toro na pitong taon na, at gibain mo ang altar ni Baal na pag-aari ng iyong ama, at ang sagradong poste na nasa tabi niyaon ay dapat mong putulin. 26 At magtayo ka ng isang altar para kay Jehova na iyong Diyos sa taluktok ng moog na ito, na may hanay ng mga bato, at kunin mo ang ikalawang guyang toro at ihandog mo iyon bilang handog na sinusunog sa ibabaw ng mga piraso ng kahoy ng sagradong poste na puputulin mo.” 27 Sa gayon ay kumuha si Gideon ng sampung lalaki mula sa kaniyang mga lingkod at ginawa ang gaya ng sinalita ni Jehova sa kaniya; ngunit nangyari nga, sapagkat lubha siyang natatakot sa sambahayan ng kaniyang ama at sa mga lalaki ng lunsod upang gawin iyon sa araw, ginawa niya iyon sa gabi.

28 Nang ang mga lalaki ng lunsod ay maagang bumangon sa kinaumagahan gaya ng dati, aba, narito! ang altar ni Baal ay giba na at ang sagradong poste na nasa tabi niyaon ay putol na, at ang ikalawang guyang toro ay naihandog na sa altar na itinayo. 29 At sinabi nila sa isa’t isa: “Sino ang gumawa ng bagay na ito?” At sila ay nagtanong at nag-usisa. Nang dakong huli ay sinabi nila: “Si Gideon na anak ni Joas ang siyang gumawa ng bagay na ito.” 30 Kaya sinabi ng mga lalaki ng lunsod kay Joas: “Ilabas mo ang iyong anak upang siya ay mamatay, sapagkat giniba niya ang altar ni Baal, at sapagkat pinutol niya ang sagradong poste na nasa tabi niyaon.” 31 Dahil dito ay sinabi ni Joas sa lahat niyaong mga tumayo laban sa kaniya: “Kayo ba ang gagawa ng legal na pagtatanggol para kay Baal upang tingnan kung maililigtas ninyo siya? Ang sinumang gagawa ng legal na pagtatanggol para sa kaniya ay dapat patayin sa umaga ngang ito. Kung siya ay Diyos, hayaang gumawa siya ng legal na pagtatanggol para sa kaniyang sarili, sapagkat may gumiba ng kaniyang altar.” 32 At tinawag niya siyang Jerubaal nang araw na iyon, na sinasabi: “Hayaang gumawa si Baal ng legal na pagtatanggol sa ganang kaniya, sapagkat may gumiba ng kaniyang altar.”

33 At ang buong Midian at Amalek at ang mga taga-Silangan ay nagtipong sama-sama na parang iisa at tumawid at nagkampo sa mababang kapatagan ng Jezreel. 34 At ang espiritu ni Jehova ay bumalot kay Gideon anupat hinipan niya ang tambuli, at ang mga Abi-ezrita ay napisan sa kaniya. 35 At nagsugo siya ng mga mensahero sa buong Manases, at sila man ay napisan sa kaniya. Nagsugo rin siya ng mga mensahero sa Aser at Zebulon at Neptali, at umahon sila upang salubungin siya.

36 Nang magkagayon ay sinabi ni Gideon sa tunay na Diyos: “Kung ililigtas mo ang Israel sa pamamagitan ko, gaya ng ipinangako mo, 37 narito, iiwan kong nakalantad sa giikan ang isang balahibong lana. Kung ang hamog ay mapasabalahibo lamang ngunit ang buong lupa ay tuyo, malalaman ko nga na ililigtas mo ang Israel sa pamamagitan ko, gaya ng ipinangako mo.” 38 At nagkagayon nga. Nang bumangon siyang maaga nang sumunod na araw at pigain niya ang balahibo, siya ay nakapagpatulo ng sapat na hamog mula sa balahibo upang mapuno ng tubig ang isang malaking mangkok na pampiging. 39 Gayunpaman, sinabi ni Gideon sa tunay na Diyos: “Huwag nawang lumagablab ang iyong galit laban sa akin, kundi pagsalitain mo ako nang minsan pa. Pakisuyo, hayaan mong gumawa ako ng pagsubok sa balahibo nang minsan pa. Pakisuyo, pangyarihin mong ang pagkatuyo ay mapasabalahibo lamang, at sa ibabaw ng buong lupa ay magkaroon ng hamog.” 40 At gayon ang ginawa ng Diyos nang gabing iyon; at ang pagkatuyo ay napasabalahibo lamang, at sa ibabaw ng buong lupa ay nagkaroon ng hamog.

Hukom  7 : 1 - 25

7 At si Jerubaal, na siyang si Gideon, at ang buong bayan na kasama niya, ay bumangon nang maaga at nagkampo sa may balon ng Harod; at ang kampo ng Midian ay nagkataong nasa dakong hilaga niya, sa burol ng More, sa mababang kapatagan. 2 Sinabi ngayon ni Jehova kay Gideon: “Ang bayan na kasama mo ay napakarami upang ibigay ko ang Midian sa kanilang kamay. Baka ipagyabang ng Israel ang kaniyang sarili laban sa akin, na sasabihin, ‘Ang kamay ko ang nagligtas sa akin.’ 3 At ngayon ay tumawag ka, pakisuyo, sa pandinig ng bayan, na sinasabi, ‘Sino ang natatakot at nanginginig? Umuwi na siya.’ ” Sa gayon ay inilagay sila ni Gideon sa pagsubok. Dahil dito, dalawampu’t dalawang libo sa bayan ang umuwi, at sampung libo ang naiwan.

4 Sinabi pa ni Jehova kay Gideon: “Napakarami pa rin ng bayan. Palusungin mo sila sa tubig upang mailagay ko sila roon sa pagsubok para sa iyo. At mangyayari nga na ang sinumang sabihin ko sa iyo, ‘Ang isang ito ay sasama sa iyo,’ siya ang sasama sa iyo, ngunit ang bawat isa na sabihin ko sa iyo, ‘Ang isang ito ay hindi sasama sa iyo,’ siya ang hindi sasama sa iyo.” 5 Kaya pinalusong niya ang bayan sa tubig.

Nang magkagayon ay sinabi ni Jehova kay Gideon: “Ang bawat humihimod ng tubig sa pamamagitan ng kaniyang dila na gaya ng paghimod ng aso, ibubukod mo siya, gayundin ang bawat nagluluhod ng kaniyang mga tuhod upang uminom.” 6 At ang bilang niyaong mga humihimod na itinataas ang kanilang kamay sa kanilang bibig ay tatlong daang lalaki. Kung tungkol naman sa lahat ng iba pa sa bayan, iniluhod nila ang kanilang mga tuhod sa pag-inom ng tubig.

7 Sinabi ngayon ni Jehova kay Gideon: “Sa pamamagitan ng tatlong daang lalaki na humimod ay ililigtas ko kayo, at ibibigay ko ang Midian sa iyong kamay. Kung tungkol sa lahat ng iba pa sa bayan, payaunin mo na sila bawat isa sa kani-kaniyang dako.” 8 Sa gayon ay kinuha nila ang mga panustos ng bayan sa kanilang kamay, at ang kanilang mga tambuli, at ang lahat ng mga lalaki ng Israel ay pinayaon niya bawat isa sa kani-kaniyang tahanan; at pinanatili niya ang tatlong daang lalaki. Kung tungkol sa kampo ng Midian, nagkataong iyon ay nasa ibaba niya sa mababang kapatagan.

9 At nangyari nga, nang gabing iyon ay sinabi ni Jehova sa kaniya: “Tumindig ka, lusungin mo ang kampo, sapagkat ibinigay ko na iyon sa iyong kamay. 10 Ngunit kung natatakot kang lumusong, lumusong ka sa kampo, ikaw at si Pura na iyong tagapaglingkod. 11 At makinig ka sa sasalitain nila, at pagkatapos ay lalakas nga ang iyong mga kamay, at tiyak na lulusungin mo ang kampo.” Dahil dito, siya at si Pura na kaniyang tagapaglingkod ay lumusong sa gilid niyaong mga nasa hanay ng pakikipagbaka na nasa kampo.

12 Ngayon ang Midian at Amalek at ang lahat ng mga taga-Silangan ay nakalatag sa mababang kapatagan na sindami ng mga balang; at ang kanilang mga kamelyo ay walang bilang, na sindami ng mga butil ng buhangin na nasa baybay-dagat. 13 Dumating ngayon si Gideon, at, narito! may isang lalaking nagsasaysay ng isang panaginip sa kaniyang kasama, at sinabi niya: “Narito ang isang panaginip na napanaginipan ko. At, narito! isang bilog na tinapay na sebada ang pagulung-gulong patungo sa kampo ng Midian. Pagkatapos ay umabot ito sa isang tolda at tinamaan iyon anupat nabuwal, at iyon ay itinaob nito, at ang tolda ay bumagsak.” 14 Dahil dito ay sumagot ang kaniyang kasama at nagsabi: “Ito ay wala nang iba pa kundi ang tabak ni Gideon na anak ni Joas, isang lalaki ng Israel. Ibinigay ng tunay na Diyos ang Midian at ang buong kampo sa kaniyang kamay.”

15 At nangyari nga na nang marinig ni Gideon ang salaysay ng panaginip at ang paliwanag niyaon, siya ay nagsimulang sumamba. Pagkatapos ay bumalik siya sa kampo ng Israel at nagsabi: “Tumindig kayo, sapagkat ibinigay na ni Jehova ang kampo ng Midian sa inyong kamay.” 16 Pagkatapos ay hinati niya sa tatlong pangkat ang tatlong daang lalaki at nilagyan niya ng mga tambuli ang mga kamay nilang lahat at ng malalaking bangang walang laman, at ng mga sulo sa loob ng malalaking banga. 17 At sinabi niya sa kanila: “Matuto kayo sa pagmamasid sa akin, at gayon ang gagawin ninyo. At kapag nakarating ako sa gilid ng kampo, mangyayari nga na kung ano ang gawin ko ay gayon ang gagawin ninyo. 18 Kapag hinipan ko ang tambuli, ako at ang lahat niyaong mga kasama ko, ay hipan din ninyo ang mga tambuli, kayo rin nga, sa palibot ng buong kampo, at sasabihin ninyo, ‘Kay Jehova at kay Gideon!’ ”

19 At si Gideon at ang isang daang lalaki na kasama niya ay pumaroon sa gilid ng kampo sa pasimula ng panggitnang pagbabantay sa gabi. Katatapos lamang nilang ilagay ang mga tanod. At hinipan nila ang mga tambuli, at pinagbabasag ang malalaking bangang pantubig na nasa kanilang mga kamay. 20 At hinipan ng tatlong pangkat ang mga tambuli at binasag ang malalaking banga at tinanganang muli ang mga sulo sa kanilang kaliwang kamay at nasa kanilang kanang kamay ang mga tambuli upang hipan ang mga iyon, at nagsimula silang sumigaw: “Ang tabak ni Jehova at ni Gideon!” 21 Samantala ay nanatili silang nakatayo bawat isa sa kani-kaniyang dako sa buong palibot ng kampo, at ang buong kampo ay tumakbo at nagsigawan at tumakas. 22 At ang tatlong daan ay patuloy sa paghihip ng mga tambuli, at ibinaling ni Jehova ang tabak ng bawat isa laban sa kaniyang kapuwa sa buong kampo; at ang kampo ay nagpatuloy sa kanilang pagtakas hanggang sa Bet-sita, sa Zerera, hanggang sa mga hangganan ng Abel-mehola sa tabi ng Tabat.

23 Samantala, ang mga lalaki ng Israel ay tinawagan mula sa Neptali at sa Aser at sa buong Manases, at hinabol nila ang Midian. 24 At si Gideon ay nagsugo ng mga mensahero sa buong bulubunduking pook ng Efraim, na sinasabi: “Lumusong kayo upang salubungin ang Midian at unahan ninyo silang bihagin ang tubig hanggang sa Bet-bara at ang Jordan.” Sa gayon ay natipon ang lahat ng mga lalaki ng Efraim, at nabihag nila ang tubig hanggang sa Bet-bara at ang Jordan. 25 Nabihag din nila ang dalawang prinsipe ng Midian, samakatuwid ay si Oreb at si Zeeb; at pinatay nila si Oreb sa bato ng Oreb, at pinatay nila si Zeeb sa tangkeng pang-alak ni Zeeb. At patuloy nilang tinugis ang Midian, at dinala nila kay Gideon ang ulo ni Oreb at yaong kay Zeeb sa pook ng Jordan.

Hukom  9 : 1 - 57

9 Sa kalaunan ay pumaroon si Abimelec na anak ni Jerubaal sa Sikem sa mga kapatid ng kaniyang ina at nagsalita sa kanila at sa buong pamilya ng sambahayan ng ama ng kaniyang ina, na sinasabi: 2 “Pakisuyo, magsalita kayo sa pandinig ng lahat ng mga may-ari ng lupain sa Sikem, ‘Alin ang mas mabuti para sa inyo, na pitumpung lalaki, lahat ng mga anak ni Jerubaal, ang mamahala sa inyo o isang lalaki ang mamahala sa inyo? At alalahanin ninyong ako ay inyong buto at inyong laman.’ ”

3 Kaya ang mga kapatid ng kaniyang ina ay nagsalita ng lahat ng mga salitang ito tungkol sa kaniya sa pandinig ng lahat ng mga may-ari ng lupain sa Sikem anupat kumiling ang kanilang puso kay Abimelec, sapagkat sinabi nila: “Siya ay sarili nating kapatid.” 4 Nang magkagayon ay binigyan nila siya ng pitumpung pirasong pilak mula sa bahay ni Baal-berit, at sa pamamagitan nito ay umupa si Abimelec ng mga lalaking batugan at walang pakundangan, upang masamahan nila siya. 5 Pagkatapos ay pumaroon siya sa bahay ng kaniyang ama sa Opra at pinatay niya ang kaniyang mga kapatid, na mga anak ni Jerubaal, pitumpung lalaki, sa ibabaw ng isang bato, ngunit si Jotam na bunsong anak ni Jerubaal ay natira, sapagkat nagtago siya.

6 At ang lahat ng mga may-ari ng lupain sa Sikem at ang buong sambahayan ng Milo ay nagtipon at yumaon at pinaghari si Abimelec bilang hari, malapit sa malaking punungkahoy, ang haligi na nasa Sikem.

7 Nang iulat nila iyon kay Jotam ay kaagad siyang yumaon at tumayo sa taluktok ng Bundok Gerizim at inilakas ang kaniyang tinig at tumawag at nagsabi sa kanila: “Makinig kayo sa akin, kayong mga may-ari ng lupain sa Sikem, at makikinig ang Diyos sa inyo:

8 “Noong unang panahon ay humayo ang mga punungkahoy upang pahiran ang isang hari sa kanila. Kaya sinabi nila sa punong olibo, ‘Maghari ka sa amin.’ 9 Ngunit sinabi sa kanila ng punong olibo, ‘Iiwan ko ba ang aking katabaan na sa pamamagitan nito ay niluluwalhati nila ang Diyos at ang mga tao, at yayaon ba ako upang umindayog sa ibabaw ng iba pang mga punungkahoy?’ 10 Pagkatapos ay sinabi ng mga punungkahoy sa puno ng igos, ‘Halika, maging reyna ka sa amin.’ 11 Ngunit sinabi sa kanila ng puno ng igos, ‘Iiwan ko ba ang aking tamis at ang aking mabuting bunga, at yayaon ba ako upang umindayog sa ibabaw ng iba pang mga punungkahoy?’ 12 Sumunod ay sinabi ng mga punungkahoy sa punong ubas, ‘Halika, maging reyna ka sa amin.’ 13 Sinabi naman sa kanila ng punong ubas, ‘Iiwan ko ba ang aking bagong alak na nagpapasaya sa Diyos at sa mga tao, at yayaon ba ako upang umindayog sa ibabaw ng mga punungkahoy?’ 14 Nang dakong huli ay sinabi ng lahat ng iba pang punungkahoy sa kambron, ‘Halika, maghari ka sa amin.’ 15 Dahil dito ay sinabi ng kambron sa mga punungkahoy, ‘Kung ayon nga sa katotohanan ay pinapahiran ninyo ako bilang hari sa inyo, halikayo, manganlong kayo sa aking lilim. Ngunit kung hindi, labasan sana ng apoy ang kambron at tupukin ang mga sedro ng Lebanon.’

16 “At ngayon kung ayon nga sa katotohanan at sa kawalang-pagkukulang ang ikinilos ninyo at ginawa ninyong hari si Abimelec, at kung kabutihan ang ipinakita ninyo kay Jerubaal at sa kaniyang sambahayan, at kung ginawa ninyo sa kaniya ang nararapat sa ginawa ng kaniyang mga kamay, 17 noong makipaglaban ang aking ama para sa inyo at isapanganib ang kaniyang kaluluwa upang mailigtas niya kayo mula sa kamay ng Midian; 18 at kayo, sa ganang inyo, ay tumindig laban sa sambahayan ng aking ama ngayon upang patayin ninyo ang kaniyang mga anak, na pitumpung lalaki, sa ibabaw ng isang bato, at upang gawin ninyong hari sa mga may-ari ng lupain sa Sikem si Abimelec, na anak ng kaniyang aliping babae, dahil lamang sa siya ay sarili ninyong kapatid; 19 oo, kung ayon nga sa katotohanan at sa kawalang-pagkukulang ang ikinilos ninyo kay Jerubaal at sa kaniyang sambahayan sa araw na ito, magsaya kayo dahil kay Abimelec at magsaya rin siya dahil sa inyo. 20 Ngunit kung hindi, labasan sana ng apoy si Abimelec at tupukin ang mga may-ari ng lupain sa Sikem at ang sambahayan ng Milo, at labasan sana ng apoy ang mga may-ari ng lupain sa Sikem at ang sambahayan ng Milo at tupukin si Abimelec.”

21 Nang magkagayon ay tumakas si Jotam at tumakbo at pumaroon sa Beer, at nanahanan siya roon dahil kay Abimelec na kaniyang kapatid.

22 At si Abimelec ay nag-astang prinsipe sa Israel nang tatlong taon. 23 Pagkatapos ay hinayaan ng Diyos na magkaroon ng isang masamang espiritu sa pagitan ni Abimelec at ng mga may-ari ng lupain sa Sikem, at ang mga may-ari ng lupain sa Sikem ay nakitungo nang may kataksilan kay Abimelec, 24 upang ang karahasang ginawa sa pitumpung anak ni Jerubaal ay dumating at upang maipataw niya ang kanilang dugo kay Abimelec na kanilang kapatid sa dahilang pinatay niya sila, at sa mga may-ari ng lupain sa Sikem sa dahilang pinalakas nila ang kaniyang mga kamay upang patayin ang kaniyang mga kapatid. 25 Kaya ang mga may-ari ng lupain sa Sikem ay naglagay ng mga lalaking tatambang sa kaniya sa mga taluktok ng mga bundok, at ninanakawan nila ang lahat ng dumaraan sa kanila sa daan. Nang maglaon ay iniulat iyon kay Abimelec.

26 At si Gaal na anak ni Ebed at ang kaniyang mga kapatid ay dumating at tumawid patungo sa Sikem, at ang mga may-ari ng lupain sa Sikem ay nagsimulang magtiwala sa kaniya. 27 At lumabas sila sa bukid gaya ng dati at namitas ng mga ubas sa kanilang mga ubasan at pinisa ang mga iyon at nagdaos ng pamistang pagbubunyi, pagkatapos ay pumasok sila sa bahay ng kanilang diyos at kumain at uminom at isinumpa si Abimelec. 28 At sinabi ni Gaal na anak ni Ebed: “Sino si Abimelec, at sino si Sikem upang paglingkuran namin siya? Hindi ba siya ang anak ni Jerubaal, at hindi ba si Zebul ay kaniyang komisyonado? Paglingkuran ninyo ang mga tauhan ni Hamor, na ama ni Sikem, kayong iba pa, ngunit bakit kami maglilingkod sa kaniya? 29 At kung ang bayang ito lamang sana ay nasa aking kamay! Kung magkagayon ay aalisin ko si Abimelec.” At sinabi niya kay Abimelec: “Paramihin mo ang iyong hukbo at lumabas ka.”

30 At narinig ni Zebul na prinsipe ng lunsod ang mga salita ni Gaal na anak ni Ebed. Nang magkagayon ay lumagablab ang kaniyang galit. 31 Kaya may-katusuhan siyang nagsugo ng mga mensahero kay Abimelec, na sinasabi: “Narito! Si Gaal na anak ni Ebed at ang kaniyang mga kapatid ay dumating ngayon sa Sikem, at narito, pinipisan nila ang lunsod laban sa iyo. 32 At ngayon ay tumindig ka sa kinagabihan, ikaw at ang bayan na kasama mo, at mag-abang ka sa parang. 33 At mangyayari nga na sa kinaumagahan sa pagsikat ng araw ay bumangon ka nang maaga, at dumaluhong ka laban sa lunsod; at kapag siya at ang bayan na kasama niya ay lumabas laban sa iyo, gawin mo nga sa kaniya ang anumang magagawa ng iyong kamay.”

34 Kaya si Abimelec at ang buong bayan na kasama niya ay bumangon nang kinagabihan, at nag-abang sila laban sa Sikem sa apat na pangkat. 35 Nang maglaon ay lumabas si Gaal na anak ni Ebed at tumayo sa pasukan ng pintuang-daan ng lunsod. Pagkatapos ay tumindig si Abimelec at ang bayan na kasama niya mula sa dako ng pagtambang. 36 Nang makita ni Gaal ang bayan, kaagad niyang sinabi kay Zebul: “Narito! May mga taong bumababa mula sa mga taluktok ng mga bundok.” Ngunit sinabi ni Zebul sa kaniya: “Ang mga anino ng mga bundok ang iyong nakikita na parang mga lalaki.”

37 Sa kalaunan ay nagsalita si Gaal nang minsan pa at nagsabi: “Narito! May mga taong bumababa mula sa gitna ng lupain, at may isang pangkat na dumarating sa daan ng malaking punungkahoy ng Meonenim.” 38 Dahil dito ay sinabi ni Zebul sa kaniya: “Nasaan ngayon ang pananalita mong iyon na iyong ibinukambibig, ‘Sino si Abimelec upang paglingkuran namin siya?’ Hindi ba ito ang bayan na iyong itinakwil? Lumabas ka ngayon, pakisuyo, at lumaban ka sa kanila.”

39 Kaya si Gaal ay lumabas sa unahan ng mga may-ari ng lupain sa Sikem at nakipaglaban kay Abimelec. 40 At tinugis siya ni Abimelec, at tumakas siya sa harap niya; at ang mga napatay ay patuloy na nabuwal nang maramihan hanggang sa pasukan ng pintuang-daan.

41 At si Abimelec ay patuloy na nanahanan sa Aruma, at pinalayas ni Zebul si Gaal at ang kaniyang mga kapatid mula sa pananahanan sa Sikem. 42 At nangyari nga, nang sumunod na araw ay lumabas ang bayan patungo sa parang. At sinabi nila kay Abimelec. 43 Kaya kinuha niya ang bayan at hinati niya sila sa tatlong pangkat at nag-abang sa parang. Sa gayon ay tumingin siya, at narito, ang bayan ay lumalabas ng lunsod. Tumindig siya ngayon laban sa kanila at pinabagsak sila. 44 At si Abimelec at ang mga pangkat na kasama niya ay dumaluhong upang makatayo sila sa pasukan ng pintuang-daan ng lunsod, habang ang dalawang pangkat ay dumadaluhong laban sa lahat niyaong nasa parang, at pinabagsak nila ang mga iyon. 45 At si Abimelec ay nakipaglaban sa lunsod nang buong araw na iyon at nabihag niya ang lunsod; at pinatay niya ang bayan na nasa loob niyaon, pagkatapos ay giniba niya ang lunsod at hinasikan iyon ng asin.

46 Nang marinig iyon ng lahat ng mga may-ari ng lupain sa tore ng Sikem, kaagad silang pumaroon sa kuta ng bahay ni El-berit. 47 At naiulat kay Abimelec na ang lahat ng mga may-ari ng lupain sa tore ng Sikem ay nagtipon. 48 Dahil dito ay umahon si Abimelec sa Bundok Zalmon, siya at ang buong bayan na kasama niya. Nagdala ngayon si Abimelec ng isang palakol sa kaniyang kamay at pumutol ng isang sanga ng mga punungkahoy at binuhat niya iyon at inilagay sa kaniyang balikat at sinabi niya sa bayan na kasama niya: “Kung ano ang nakita ninyong ginawa ko—magmadali kayo, gawin ninyo ang tulad ng ginawa ko!” 49 Kaya ang buong bayan ay pumutol din ng kani-kaniyang sanga at sumunod kay Abimelec. Pagkatapos ay inilagay nila ang mga iyon sa gilid ng kuta, at sa ibabaw nila ay sinilaban nila ang kuta, kung kaya namatay rin ang lahat ng tao sa tore ng Sikem, na mga isang libong lalaki at babae.

50 At si Abimelec ay pumaroon sa Tebez at nagkampo laban sa Tebez at nabihag niya iyon. 51 Yamang may matibay na tore sa gitna ng lunsod, doon tumakas ang lahat ng lalaki at babae at ang lahat ng mga may-ari ng lupain sa lunsod, pagkatapos ay isinara nila iyon sa likuran nila at umakyat sa bubong ng tore. 52 At si Abimelec ay nagtungo sa tore at nakipaglaban doon, at lumapit siya sa pasukan ng tore upang sunugin iyon sa apoy. 53 At may isang babae na naghagis ng pang-ibabaw na gilingang-bato sa ulo ni Abimelec at nabasag ang kaniyang bungo. 54 Kaya dali-dali niyang tinawag ang tagapaglingkod na nagdadala ng kaniyang mga sandata at sinabi niya rito: “Hugutin mo ang iyong tabak at patayin mo ako, dahil baka sabihin nila tungkol sa akin, ‘Isang babae ang nakapatay sa kaniya.’ ” Kaagad siyang inulos ng kaniyang tagapaglingkod, anupat namatay siya.

55 Nang makita ng mga lalaki ng Israel na si Abimelec ay patay na, sila ngayon ay yumaon sa kani-kaniyang dako. 56 Sa gayon ay ginantihan ng Diyos ang kasamaan ni Abimelec na ginawa niya sa kaniyang ama sa pagpatay sa kaniyang pitumpung kapatid. 57 At ang lahat ng kasamaan ng mga lalaki ng Sikem ay iginanti ng Diyos sa kanilang sariling mga ulo, upang ang sumpa ni Jotam na anak ni Jerubaal ay sumapit sa kanila.

Hukom  13 : 1 - 25

13 At ang mga anak ni Israel ay muli na namang gumawa ng masama sa paningin ni Jehova, kung kaya ibinigay sila ni Jehova sa kamay ng mga Filisteo nang apatnapung taon.

2 Samantala ay may isang lalaki ng Zora mula sa pamilya ng mga Danita, at ang pangalan niya ay Manoa. At ang kaniyang asawa ay baog at hindi nagkaanak. 3 Nang maglaon ay nagpakita sa babae ang anghel ni Jehova at sinabi sa kaniya: “Narito nga, ikaw ay baog at hindi nagkakaanak. At ikaw ay tiyak na magdadalang-tao at magsisilang ng isang anak na lalaki. 4 At ngayon ay mag-ingat ka, pakisuyo, at huwag kang uminom ng alak o nakalalangong inumin, at huwag kang kumain ng anumang bagay na marumi. 5 Sapagkat, narito! ikaw ay magdadalang-tao, at tiyak na magsisilang ka ng isang anak na lalaki, at walang labaha ang daraan sa kaniyang ulo, sapagkat ang bata ay magiging isang Nazareo ng Diyos paglabas sa tiyan; at siya ang mangunguna sa pagliligtas sa Israel mula sa kamay ng mga Filisteo.”

6 At yumaon ang babae at sinabi sa kaniyang asawa: “May isang lalaki ng tunay na Diyos na pumarito sa akin, at ang kaniyang anyo ay gaya ng anyo ng anghel ng tunay na Diyos, na lubhang kakila-kilabot. At hindi ko siya tinanong kung saan siya nagmula, ni sinabi man niya sa akin ang kaniyang pangalan. 7 Ngunit sinabi niya sa akin, ‘Narito! Ikaw ay magdadalang-tao, at tiyak na magsisilang ka ng isang anak na lalaki. At ngayon ay huwag kang uminom ng alak o nakalalangong inumin, at huwag kang kumain ng anumang maruming bagay, sapagkat ang bata ay magiging isang Nazareo ng Diyos paglabas sa tiyan hanggang sa araw ng kaniyang kamatayan.’ ”

8 At si Manoa ay nagsimulang mamanhik kay Jehova at nagsabi: “Pagpaumanhinan mo ako, Jehova. Ang lalaki ng tunay na Diyos na kasusugo mo lamang, pakisuyo, paparituhin mo siyang muli sa amin at turuan niya kami kung ano ang dapat naming gawin sa bata na ipanganganak.” 9 Sa gayon ay pinakinggan ng tunay na Diyos ang tinig ni Manoa, at ang anghel ng tunay na Diyos ay muling pumaroon sa babae habang nakaupo siya sa bukid, at si Manoa na kaniyang asawa ay hindi niya kasama. 10 Kaagad na nagmadali ang babae at tumakbo at nagsabi sa kaniyang asawa at sinabi niya rito: “Narito! Ang lalaki na pumarito sa akin noong isang araw ay nagpakita sa akin.”

11 Dahil dito ay tumindig si Manoa at sinamahan ang kaniyang asawa at pumaroon sa lalaki at nagsabi sa kaniya: “Ikaw ba ang lalaking nakipag-usap sa babae?” at dito ay sinabi niya: “Ako nga.” 12 At sinabi ni Manoa: “Ngayon ay magkatotoo nawa ang iyong mga salita. Ano ang magiging paraan ng pamumuhay ng bata at ang gawain niya?” 13 Sa gayon ay sinabi ng anghel ni Jehova kay Manoa: “Ang lahat ng bagay na binanggit ko sa babae ay dapat niyang iwasan. 14 Wala siyang kakaining anuman na manggagaling sa punong ubas na pang-alak, at wala siyang iinuming alak o nakalalangong inumin, at wala siyang kakaining anumang uri ng maruming bagay. Ang lahat ng bagay na iniutos ko sa kaniya ay tuparin niya.”

15 At sinabi ni Manoa sa anghel ni Jehova: “Pakisuyo, magpapigil ka sa amin at maghahanda kami ng isang anak ng kambing sa harap mo.” 16 Ngunit sinabi ng anghel ni Jehova kay Manoa: “Kung pipigilan mo ako, hindi ako kakain ng iyong tinapay; ngunit kung maghahain ka ng handog na sinusunog para kay Jehova, maihahandog mo iyon.” Sapagkat hindi alam ni Manoa na ito ay anghel ni Jehova. 17 Pagkatapos ay sinabi ni Manoa sa anghel ni Jehova: “Ano ang pangalan mo, upang kapag nagkatotoo ang iyong salita ay maparangalan ka namin?” 18 Gayunman, sinabi sa kaniya ng anghel ni Jehova: “Bakit mo pa itinatanong ang pangalan ko, gayong ito ay kamangha-mangha?”

19 At kinuha ni Manoa ang anak ng kambing at ang handog na mga butil at inihandog iyon sa ibabaw ng bato para kay Jehova. At Siya ay may bagay na ginawa sa kamangha-manghang paraan habang nakatingin si Manoa at ang kaniyang asawa. 20 Sa gayon ay nangyari nga, samantalang pumapailanlang ang liyab mula sa altar patungong langit, ang anghel ni Jehova ay pumailanlang sa liyab ng altar habang nakatingin si Manoa at ang kaniyang asawa. Kaagad nilang isinubsob ang kanilang mga mukha sa lupa. 21 At hindi na inulit ng anghel ni Jehova ang pagpapakita kay Manoa at sa kaniyang asawa. Noon nalaman ni Manoa na ito ay anghel ni Jehova. 22 Kaya sinabi ni Manoa sa kaniyang asawa: “Tiyak na mamamatay tayo, sapagkat ang Diyos ang nakita natin.” 23 Ngunit sinabi sa kaniya ng kaniyang asawa: “Kung kinalugdan lamang ni Jehova na patayin tayo, hindi na sana siya tumanggap ng handog na sinusunog at handog na mga butil mula sa ating kamay, at hindi na sana niya ipinakita sa atin ang lahat ng mga bagay na ito, at hindi na sana niya ipinarinig sa atin ngayon ang anumang bagay na tulad nito.”

24 Nang maglaon ay nagsilang ang babae ng isang anak na lalaki at tinawag na Samson ang pangalan nito; at ang bata ay patuloy na lumaki, at patuloy siyang pinagpala ni Jehova. 25 Sa kalaunan ay pinasimulan siyang udyukan ng espiritu ni Jehova sa Mahane-dan sa pagitan ng Zora at Estaol.

Hukom  14 : 1 - 20

14 At si Samson ay lumusong sa Timnah at nakakita ng isang babae sa Timnah mula sa mga anak ng mga Filisteo. 2 Kaya umahon siya at nagsaysay sa kaniyang ama at sa kaniyang ina at nagsabi: “May isang babae na nakita ko sa Timnah mula sa mga anak ng mga Filisteo, at ngayon ay kunin ninyo siya para sa akin bilang asawa.” 3 Ngunit sinabi sa kaniya ng kaniyang ama at ng kaniyang ina: “Wala bang babae sa gitna ng mga anak na babae ng iyong mga kapatid at sa gitna ng aking buong bayan, kung kaya yayaon ka upang kumuha ng asawa mula sa mga di-tuling Filisteo?” Gayunma’y sinabi ni Samson sa kaniyang ama: “Siya lamang ang kunin mo para sa akin, sapagkat siya lamang ang marapat sa aking paningin.” 4 Kung tungkol sa kaniyang ama at sa kaniyang ina, hindi nila alam na iyon ay mula kay Jehova, na naghahanap siya ng pagkakataon laban sa mga Filisteo, sapagkat nang mismong panahong iyon ay namamahala ang mga Filisteo sa Israel.

5 Sa gayon ay lumusong si Samson sa Timnah kasama ang kaniyang ama at ang kaniyang ina. Nang makarating siya hanggang sa mga ubasan ng Timnah, aba, narito! isang may-kilíng na batang leon ang umuungal nang masalubong siya. 6 Nang magkagayon ay kinilos siya ng espiritu ni Jehova, anupat niluray niya ito, gaya ng pagluray sa isang batang kambing na lalaki, at walang anumang bagay ang nasa kaniyang kamay. At hindi niya sinabi sa kaniyang ama o sa kaniyang ina kung ano ang ginawa niya. 7 At nagpatuloy siya sa paglusong at nakipag-usap sa babae; at ito ay marapat pa rin sa paningin ni Samson.

8 At pagkalipas ng sandaling panahon ay bumalik siya upang iuwi niya ito sa bahay. Samantala ay lumiko siya upang tingnan ang bangkay ng leon, at narito, may isang kulupon ng mga bubuyog sa loob ng bangkay ng leon, at pulot-pukyutan. 9 Kaya kinayod niya iyon sa kaniyang mga palad at nagpatuloy sa paglakad, na kumakain habang siya ay naglalakad. Nang makasama niyang muli ang kaniyang ama at ang kaniyang ina, kaagad niya silang binigyan, at sila ay kumain. At hindi niya sinabi sa kanila na mula sa bangkay ng leon niya kinayod ang pulot-pukyutan.

10 At ang kaniyang ama ay nagpatuloy sa paglusong patungo sa babae, at si Samson ay nagdaos doon ng isang piging; sapagkat ganiyan ang ginagawa noon ng mga kabinataan. 11 At nangyari nga, nang makita nila siya, kaagad silang kumuha ng tatlumpung abay na lalaki, upang ang mga ito ay manatiling kasama niya. 12 Nang magkagayon ay sinabi ni Samson sa kanila: “Pakisuyo, pahintulutan ninyo akong magharap ng isang bugtong sa inyo. Kung walang pagsalang masasabi ninyo iyon sa akin sa loob ng pitong araw ng piging at malulutas nga ninyo iyon, bibigyan ko kayo ng tatlumpung pang-ilalim na kasuutan at tatlumpung damit na pambihis. 13 Ngunit kung hindi ninyo masasabi sa akin, kayo naman ang magbibigay sa akin ng tatlumpung pang-ilalim na kasuutan at tatlumpung damit na pambihis.” Dahil dito ay sinabi nila sa kaniya: “Iharap mo ang iyong bugtong, at iparinig mo iyon sa amin.” 14 Sa gayon ay sinabi niya sa kanila:

“Mula sa kumakain ay may lumabas na makakain,

At mula sa malakas ay may lumabas na matamis.”

At hindi nila masabi ang bugtong sa loob ng tatlong araw. 15 At nangyari nga na noong ikaapat na araw ay sinabi nila sa asawa ni Samson: “Linlangin mo ang iyong asawa upang sabihin niya sa amin ang bugtong. Kung hindi ay susunugin ka namin at ang sambahayan ng iyong ama sa apoy. Kukunin ba ninyo ang aming mga pag-aari kung kaya ninyo kami inanyayahan rito?” 16 At ang asawa ni Samson ay tumangis sa kaniya at nagsabi: “Kinapopootan mo lamang ako, gayon nga, at hindi mo ako iniibig. May bugtong kang iniharap sa mga anak ng aking bayan, ngunit sa akin ay hindi mo pa iyon sinasabi.” Dahil dito ay sinabi niya rito: “Aba, sa aking sariling ama at sa aking sariling ina ay hindi ko pa iyon sinasabi, at dapat ko bang sabihin iyon sa iyo?” 17 Ngunit patuloy itong tumangis sa kaniya nang pitong araw habang nagpapatuloy ang piging para sa kanila, at nangyari nga, nang ikapitong araw ay sinabi na rin niya rito, dahil ginipit siya nito. Pagkatapos ay sinabi nito ang bugtong sa mga anak ng kaniyang bayan. 18 Sa gayon ay sinabi sa kaniya ng mga lalaki ng lunsod nang ikapitong araw bago pa siya pumasok sa loobang silid:

“Ano ang mas matamis kaysa sa pulot-pukyutan,

At ano ang mas malakas kaysa sa leon?”

Sinabi naman niya sa kanila:

“Kung hindi ninyo ipinang-araro ang aking batang baka,

Hindi sana ninyo nalutas ang aking bugtong.”

19 At kinilos siya ng espiritu ni Jehova, kung kaya lumusong siya sa Askelon at nagpabagsak ng tatlumpung lalaki sa kanila at kinuha niya ang hinubad niya sa kanila at ibinigay niya ang mga damit sa mga nakapagsabi ng bugtong. At ang kaniyang galit ay patuloy na nag-iinit, at umahon siya patungo sa bahay ng kaniyang ama.

20 At ang asawa ni Samson ay naging pag-aari ng isang abay niyang lalaki na nakasama niya.

Hukom  15 : 1 - 20

15 At nangyari nga pagkalipas ng sandaling panahon, nang mga araw ng pag-aani ng trigo, dinalaw ni Samson ang kaniyang asawa taglay ang isang anak ng kambing. At sinabi niya: “Papasok ako sa aking asawa sa loobang silid.” At hindi siya pinahintulutang pumasok ng ama nito. 2 Kundi sinabi ng ama nito: “Sinabi ko nga sa aking sarili, ‘Walang alinlangang kinapopootan mo siya.’ Kaya ibinigay ko siya sa iyong abay na lalaki. Hindi ba mas mabuti ang kaniyang nakababatang kapatid na babae kaysa sa kaniya? Pakisuyo, siya ang mapasaiyo sa halip na yaong isa.” 3 Gayunman, sinabi ni Samson sa kanila: “Sa pagkakataong ito ay magiging malaya ako sa pagkakasala laban sa mga Filisteo sakaling pakitunguhan ko sila sa kanilang ikapipinsala.”

4 At si Samson ay yumaon at humuli ng tatlong daang sorra at kumuha ng mga sulo at pinagkabit-kabit niya ang buntot sa buntot at naglagay siya ng isang sulo sa pagitan ng dalawang buntot, sa pinakagitna. 5 Pagkatapos ay sinindihan niya ang mga sulo at pinayaon niya ang mga iyon sa mga bukid ng nakatayong halamang butil ng mga Filisteo. Sa gayon ay sinilaban niya ang lahat ng bagay mula sa tungkos hanggang sa nakatayong halamang butil at ang mga ubasan at ang mga taniman ng olibo.

6 At sinabi ng mga Filisteo: “Sino ang gumawa nito?” Nang magkagayon ay sinabi nila: “Si Samson na manugang ng Timnita, sapagkat kinuha nito ang kaniyang asawa at ibinigay ito sa kaniyang abay na lalaki.” Dahil dito ay umahon ang mga Filisteo at sinunog sa apoy ang babae at ang kaniyang ama. 7 Sinabi naman ni Samson sa kanila: “Kung ganito ang ginagawa ninyo, wala nang nalalabi kundi ang ipaghiganti ko ang aking sarili sa inyo, at pagkatapos ay titigil na ako.” 8 At sinaktan niya sila, na ibinubunton ang mga binti sa mga hita sa isang lansakang pagpatay, at pagkatapos ay lumusong siya at nanahanan sa isang awang ng malaking batong Etam.

9 Nang maglaon ay umahon ang mga Filisteo at nagkampo sa Juda at naggalugad sa Lehi. 10 Nang magkagayon ay sinabi ng mga lalaki ng Juda: “Bakit kayo sumampa laban sa amin?” at dito ay sinabi nila: “Umahon kami upang talian si Samson, upang gawin sa kaniya ang gaya ng ginawa niya sa amin.” 11 Sa gayon ay lumusong ang tatlong libong lalaki ng Juda sa awang ng malaking batong Etam at sinabi kay Samson: “Hindi mo ba alam na ang mga Filisteo ay namamahala sa atin? Kaya ano ang ibig sabihin nitong ginawa mo sa amin?” Nang magkagayon ay sinabi niya sa kanila: “Kung ano ang ginawa nila sa akin ay gayon ang ginawa ko sa kanila.” 12 Ngunit sinabi nila sa kaniya: “Bumaba kami upang talian ka, upang ibigay ka sa kamay ng mga Filisteo.” Sinabi naman ni Samson sa kanila: “Sumumpa kayo sa akin na hindi kayo ang dadaluhong sa akin.” 13 At sinabi nila sa kaniya: “Hindi, kundi tatalian ka lamang namin, at ibibigay ka namin sa kanilang kamay; ngunit hinding-hindi ka namin papatayin.”

Sa gayon ay iginapos nila siya ng dalawang bagong lubid at iniahon siya mula sa malaking bato. 14 Siya, sa ganang kaniya, ay pumaroon hanggang sa Lehi, at ang mga Filisteo, sa ganang kanila, ay sumigaw nang may pagbubunyi sa pagsalubong sa kaniya. At kinilos siya ng espiritu ni Jehova, at ang mga lubid na nasa kaniyang mga bisig ay naging gaya ng mga sinulid na lino na nasunog sa apoy, anupat ang mga pangaw sa kaniya ay natunaw mula sa kaniyang mga kamay. 15 At nakasumpong siya ng sariwang panga ng lalaking asno at iniunat niya ang kaniyang kamay at kinuha iyon at pinabagsak ang isang libong lalaki sa pamamagitan niyaon. 16 Pagkatapos ay sinabi ni Samson:

“Sa pamamagitan ng panga ng isang lalaking asno—isang bunton, dalawang bunton!

Sa pamamagitan ng panga ng isang lalaking asno ay pinabagsak ko ang isang libong lalaki.”

17 At nangyari nga na pagkatapos niyang magsalita, kaagad niyang inihagis ang panga mula sa kaniyang kamay at tinawag niyang Ramat-lehi ang dakong iyon. 18 At siya ay lubhang nauhaw, at tumawag siya kay Jehova at nagsabi: “Ikaw ang nagbigay ng dakilang pagliligtas na ito sa kamay ng iyong lingkod, at ngayon ba ay mamamatay ako sa uhaw at mabubuwal ba ako sa kamay ng mga di-tuli?” 19 Sa gayon ay biniyak ng Diyos ang isang hugis-almires na uka na nasa Lehi, at nagsimulang lumabas ang tubig mula roon, at uminom siya, pagkatapos ay nanumbalik ang kaniyang espiritu at muli siyang sumigla. Iyan ang dahilan kung bakit niya tinawag na En-hakore ang pangalan nito, na nasa Lehi hanggang sa araw na ito.

20 At siya ay patuloy na naghukom sa Israel noong mga araw ng mga Filisteo nang dalawampung taon.

Hukom  18 : 1 - 31

18 Noong mga araw na iyon ay walang hari sa Israel. At noong mga araw na iyon ay naghahanap ang tribo ng mga Danita ng isang mana para sa sarili nito upang matahanan; sapagkat hanggang sa araw na iyon ay wala pang manang napapasakanila sa gitna ng mga tribo ng Israel.

2 Nang maglaon ay nagsugo ang mga anak ni Dan ng limang lalaki mula sa kanilang pamilya, mga lalaki mula sa kanila, mga lalaki na mga taong magigiting, mula sa Zora at Estaol, upang tiktikan ang lupain at upang galugarin iyon. Kaya sinabi nila sa kanila: “Humayo kayo, galugarin ninyo ang lupain.” Sa kalaunan ay pumasok sila sa bulubunduking pook ng Efraim hanggang sa bahay ni Mikas at nagpalipas ng gabi roon. 3 Samantalang malapit sila sa bahay ni Mikas, nakilala nila ang tinig ng kabataang lalaki, na Levita, kung kaya lumiko sila roon. At sinabi nila sa kaniya: “Sino ang nagdala sa iyo rito, at ano ang ginagawa mo sa dakong ito, at ano ang kailangan mo rito?” 4 Sinabi naman niya sa kanila: “Ganito’t ganoon ang ginawa ni Mikas para sa akin upang maupahan niya ako, at upang makapagsilbi ako bilang saserdote para sa kaniya.” 5 Pagkatapos ay sinabi nila sa kaniya: “Pakisuyo, sumangguni ka sa Diyos upang malaman namin kung magiging matagumpay ang aming lakad na paroroonan namin.” 6 Kaya sinabi sa kanila ng saserdote: “Yumaon kayong payapa. Nasa harap nga ni Jehova ang inyong lakad na paroroonan ninyo.”

7 Sa gayon ay yumaon ang limang lalaki at dumating sa Lais at nakita nila kung paanong ang bayan na nasa loob niyaon ay nananahanang may pananalig sa sarili ayon sa kaugalian ng mga Sidonio, tahimik at walang pangamba, at walang mapaniil na manlulupig ang nanliligalig ng anumang bagay sa lupain, dahil malayo sila mula sa mga Sidonio at wala silang kaugnayan sa mga tao.

8 Sa kalaunan ay dumating sila sa kanilang mga kapatid sa Zora at Estaol, at sinabi sa kanila ng kanilang mga kapatid: “Kumusta na kayo?” 9 Dito ay sinabi nila: “Bumangon kayo, at umahon tayo laban sa kanila; sapagkat nakita namin ang lupain, at, narito! napakabuti. At kayo ay nag-aatubili. Huwag kayong magmakupad sa paglakad upang pumasok at ariin ang lupain. 10 Sa pagpasok ninyo ay daratnan ninyo ang isang bayang walang pangamba, at ang lupain ay totoong maluwang; sapagkat ibinigay iyon ng Diyos sa inyong kamay, isang dako na walang kakulangan sa anumang uri ng bagay na nasa lupa.”

11 At anim na raang lalaking nabibigkisan ng mga sandatang pandigma, mula sa pamilya ng mga Danita, ang lumisan mula roon, samakatuwid ay mula sa Zora at Estaol. 12 At umahon sila at nagkampo sa Kiriat-jearim sa Juda. Iyan ang dahilan kung bakit nila tinawag na Mahane-dan ang dakong iyon hanggang sa araw na ito. Narito! Iyon ay sa kanluran ng Kiriat-jearim. 13 Pagkatapos ay nagdaan sila mula roon patungo sa bulubunduking pook ng Efraim at nakarating sila hanggang sa bahay ni Mikas.

14 Nang magkagayon ay sumagot ang limang lalaking yumaon upang tiktikan ang lupain ng Lais at nagsabi sa kanilang mga kapatid: “Alam ba ninyo na sa mga bahay na ito ay may isang epod at terapim at isang inukit na imahen at isang binubong estatuwa? At ngayon ay isipin ninyo kung ano ang dapat ninyong gawin.” 15 Kaya lumiko sila roon at pumaroon sa bahay ng kabataang lalaki, na Levita, sa bahay ni Mikas, at itinanong nila kung ano na ang kaniyang kalagayan. 16 Samantala, ang anim na raang lalaking nabibigkisan ng kanilang mga sandatang pandigma, na mula sa mga anak ni Dan, ay nakatayo sa pasukan ng pintuang-daan. 17 Ang limang lalaki na yumaon upang tiktikan ang lupain ay umahon ngayon, upang makapasok sila roon upang kunin ang inukit na imahen at ang epod at ang terapim at ang binubong imahen. (At ang saserdote ay nakatayo sa pasukan ng pintuang-daan kasama ang anim na raang lalaking nabibigkisan ng mga sandatang pandigma.) 18 At ang mga ito ay pumasok sa bahay ni Mikas at kinuha nila ang inukit na imahen, ang epod at ang terapim at ang binubong imahen. Dahil dito ay sinabi ng saserdote sa kanila: “Ano ang ginagawa ninyo?” 19 Ngunit sinabi nila sa kaniya: “Tumahimik ka. Takpan mo ng iyong kamay ang iyong bibig, at sumama ka sa amin at ikaw ay maging ama at saserdote para sa amin. Alin ang mas mabuti, ang manatili kang saserdote sa sambahayan ng iisang tao o ang maging saserdote ka sa isang tribo at pamilya sa Israel?” 20 Dahil dito ay nalugod ang puso ng saserdote, at kinuha niya ngayon ang epod at ang terapim at ang inukit na imahen at pumasok sa gitna ng bayan.

21 Sa gayon ay pumihit sila at yumaon at inilagay nila sa unahan nila ang maliliit na bata at ang mga alagang hayop at ang mahahalagang bagay. 22 Nakalayo na sila mula sa bahay ni Mikas nang ang mga lalaki na nasa mga bahay na malapit sa bahay ni Mikas ay magpisan-pisan at nagsikap na maabutan ang mga anak ni Dan. 23 Nang patuloy silang sumisigaw sa mga anak ni Dan, iniharap nga nila ang kanilang mga mukha at sinabi kay Mikas: “Ano ang nangyayari sa iyo anupat ikaw ay napisan?” 24 Kaya sinabi niya: “Ang aking mga diyos na ginawa ko ay kinuha ninyo, gayundin ang saserdote, at yumayaon kayo, at ano pa ang nasa akin? Paano ngang sasabihin ninyo sa akin, ‘Ano ang nangyayari sa iyo?’ ” 25 Dito ay sinabi sa kaniya ng mga anak ni Dan: “Huwag mong iparinig nang malapit sa amin ang iyong tinig, dahil baka salakayin kayo ng mga lalaking mapapait ang kaluluwa, at maiwala mo ang iyong sariling kaluluwa at ang kaluluwa ng iyong sambahayan.” 26 At ang mga anak ni Dan ay nagpatuloy sa kanilang lakad; at nakita ni Mikas na mas malakas sila kaysa sa kaniya, kaya pumihit siya at bumalik sa kaniyang bahay.

27 Kung tungkol sa kanila, kinuha nila ang ginawa ni Mikas at ang naging saserdote niya, at nagpatuloy sila patungong Lais, laban sa isang bayang tahimik at walang pangamba. At sinaktan nila sila sa pamamagitan ng talim ng tabak, at ang lunsod ay sinunog nila sa apoy. 28 At walang naging tagapagligtas, sapagkat malayo iyon mula sa Sidon, at wala silang anumang kaugnayan sa mga tao; at iyon ay nasa mababang kapatagan na nasa Bet-rehob. Pagkatapos ay itinayo nila ang lunsod at nanahanan sila roon. 29 Isa pa, tinawag nilang Dan ang pangalan ng lunsod ayon sa pangalan ng kanilang ama, na si Dan, na ipinanganak kay Israel. Gayunpaman, Lais ang pangalan ng lunsod noong una. 30 Pagkatapos ay itinayo ng mga anak ni Dan sa ganang kanila ang inukit na imahen; at si Jonatan na anak ni Gersom, na anak ni Moises, siya at ang kaniyang mga anak ay naging mga saserdote sa tribo ng mga Danita hanggang sa araw na dalhin sa pagkatapon ang lupain. 31 At pinanatili nilang nakatindig sa ganang kanila ang inukit na imahen ni Mikas, na ginawa niya, sa lahat ng mga araw na ang bahay ng tunay na Diyos ay nananatili sa Shilo.

Hukom  19 : 1 - 30

19 At nangyari nga na noong mga araw na iyon ay walang hari sa Israel. At nangyari na may isang Levita na naninirahan nang sandaling panahon sa pinakamalalayong bahagi ng bulubunduking pook ng Efraim. Nang maglaon ay kumuha siya ng isang babae bilang kaniyang asawa mula sa Betlehem sa Juda. 2 At ang kaniyang babae ay nagsimulang makiapid laban sa kaniya. Nang maglaon ay umalis ito mula sa kaniya patungo sa bahay ng kaniyang ama sa Betlehem sa Juda at nanatili roon nang buong apat na buwan. 3 Nang magkagayon ay bumangon ang kaniyang asawa at sinundan siya upang makipag-usap nang magiliw sa kaniya upang ibalik siya; at kasama niya ang kaniyang tagapaglingkod at ang isang tuwang ng mga asnong lalaki. Sa gayon ay pinapasok siya nito sa bahay ng kaniyang ama. Nang makita siya ng ama ng kabataang babae, kaagad itong sumaya na salubungin siya. 4 At pinigil siya ng kaniyang biyenan, na ama ng kabataang babae, anupat nagpatuloy siyang manahanang kasama niya nang tatlong araw; at sila ay kumakain at umiinom, at nagpapalipas siya roon ng magdamag.

5 At nangyari nga nang ikaapat na araw, nang maaga silang bumangon sa kinaumagahan gaya ng dati, siya ngayon ay tumindig upang yumaon, ngunit sinabi ng ama ng kabataang babae sa kaniyang manugang: “Palakasin mo ang iyong puso ng kaunting tinapay at pagkatapos ay makayayaon na kayo.” 6 Kaya umupo sila, at silang dalawa ay nagsimulang kumain at uminom na magkasama; pagkatapos ay sinabi ng ama ng kabataang babae sa lalaki: “Halika, pakisuyo, at magpalipas ka ng magdamag, at pasayahin mo ang iyong puso.” 7 Nang tumindig ang lalaki upang yumaon, ang kaniyang biyenan ay patuloy na nagsumamo sa kaniya, kung kaya muli siyang nagpalipas doon ng magdamag.

8 Nang maaga siyang bumangon sa kinaumagahan noong ikalimang araw upang yumaon, ang ama ng kabataang babae ay nagsabi: “Pakisuyo, kumain ka para sa iyong puso.” At nagluwat sila hanggang sa kumulimlim ang araw. At silang dalawa ay patuloy na kumain. 9 Ang lalaki ngayon ay tumindig upang yumaon, siya at ang kaniyang babae at ang kaniyang tagapaglingkod; ngunit ang kaniyang biyenan, ang ama ng kabataang babae, ay nagsabi sa kaniya: “Narito, ngayon! Ang araw ay nagtatapos at papagabi na. Pakisuyo, magpalipas kayo ng magdamag. Narito, ang araw ay papalubog na. Magpalipas ka rito ng magdamag, at pasayahin mo ang iyong puso. At bukas ay bumangon kayo nang maaga para sa inyong paglalakbay, at yumaon ka sa iyong tolda.” 10 Gayunman, hindi pumayag ang lalaki na magpalipas ng magdamag, kundi tumindig siya at yumaon at nakarating hanggang sa tapat ng Jebus, na siyang Jerusalem; at kasama niya roon ang tuwang ng mga asnong lalaki na siniyahan, at ang kaniyang babae at ang kaniyang tagapaglingkod.

11 Samantalang sila ay malapit na sa Jebus, at ang liwanag ng araw ay nakababa na nang lubusan, sinabi ngayon ng tagapaglingkod sa kaniyang panginoon: “O halika ngayon at lumiko tayo sa lunsod na ito ng mga Jebusita at magpalipas tayo roon ng magdamag.” 12 Ngunit sinabi sa kaniya ng kaniyang panginoon: “Huwag tayong lumiko sa isang lunsod ng mga banyaga na hindi bahagi ng mga anak ni Israel; at kailangan tayong magpatuloy hanggang sa Gibeah.” 13 At sinabi pa niya sa kaniyang tagapaglingkod: “Halika at lapitan natin ang isa sa mga dakong ito, at magpalipas tayo ng magdamag alinman sa Gibeah o sa Rama.” 14 Sa gayon ay dumaan sila at nagpatuloy sa kanilang pagyaon, at nilubugan na sila ng araw nang malapit na sa Gibeah, na sakop ng Benjamin.

15 At lumiko sila roon upang pumasok at magpalipas ng magdamag sa Gibeah. At pumasok sila at umupo sa liwasan ng lunsod, at walang sinuman ang nagpatuloy sa kanila sa bahay upang magpalipas ng magdamag. 16 Nang maglaon, narito! may isang matandang lalaking dumating mula sa kaniyang gawain sa bukid nang kinagabihan, at ang lalaki ay mula sa bulubunduking pook ng Efraim, at naninirahan siya nang sandaling panahon sa Gibeah; ngunit ang mga tao sa dakong iyon ay mga Benjamita. 17 Nang itingin niya ang kaniyang mga mata ay nakita niya ang lalaki, ang manlalakbay, na nasa liwasan ng lunsod. Kaya ang matandang lalaki ay nagsabi: “Saan ka paroroon, at saan ka nanggaling?” 18 Sinabi naman niya sa kaniya: “Dumaraan kami mula sa Betlehem sa Juda patungo sa pinakamalalayong bahagi ng bulubunduking pook ng Efraim. Doon ako nanggaling, ngunit pumaroon ako sa Betlehem sa Juda; at paroroon ako sa aking sariling bahay, at walang sinuman ang nagpapatuloy sa akin sa bahay. 19 At may dayami at kumpay para sa aming mga asnong lalaki, at may tinapay at alak para sa akin at sa iyong aliping babae at para sa tagapaglingkod na kasama ng iyong lingkod. Walang isa mang bagay na kulang.” 20 Gayunman, ang matandang lalaki ay nagsabi: “Sumaiyo nawa ang kapayapaan! Ipaubaya mo lamang sa akin ang anumang kulang sa iyo. Huwag ka lamang magpalipas ng magdamag sa liwasan.” 21 Sa gayon ay dinala niya siya sa kaniyang bahay at hinagisan ng tuyong pagkain ang mga asnong lalaki. Pagkatapos ay naghugas sila ng kanilang mga paa at nagsimulang kumain at uminom.

22 Samantalang pinasasaya nila ang kanilang mga puso, narito! ang mga lalaki ng lunsod, na mga walang-kabuluhang lalaki, ay pumalibot sa bahay, na nagtutulakan sa pinto; at patuloy nilang sinasabi sa matandang lalaki, na may-ari ng bahay: “Ilabas mo ang lalaki na pumasok sa iyong bahay, upang makipagtalik kami sa kaniya.” 23 Dahil dito ay nilabas sila ng may-ari ng bahay at sinabi sa kanila: “Huwag, mga kapatid ko, huwag kayong gumawa ng anumang bagay na mali, pakisuyo, yamang ang lalaking ito ay pumasok sa aking bahay. Huwag ninyong gawin ang kadusta-dustang kahibangang ito. 24 Narito ang aking anak na dalaga at ang kaniyang babae. Pakisuyo, hayaan ninyong ilabas ko sila at gahasain ninyo sila at gawin ninyo sa kanila kung ano ang mabuti sa inyong paningin. Ngunit sa lalaking ito ay huwag ninyong gawin ang kadusta-dusta at mangmang na bagay na ito.”

25 At ayaw siyang pakinggan ng mga lalaki. Kaya tinanganan ng lalaki ang kaniyang babae at dinala niya siya sa kanila sa labas; at nagsimula silang makipagtalik sa kaniya, at patuloy siyang inabuso nang buong gabi hanggang sa kinaumagahan, pagkatapos ay pinayaon nila siya sa pagbubukang-liwayway. 26 Nang magkagayon ay dumating ang babae nang mag-uumaga na, at nabuwal sa pasukan ng bahay ng lalaki na kinaroroonan ng kaniyang panginoon,—hanggang sa magliwanag na. 27 Nang maglaon ay tumindig ang kaniyang panginoon sa kinaumagahan at binuksan ang mga pinto ng bahay at lumabas upang yumaon sa kaniyang lakad, at, narito! ang babae, na kaniyang kinakasama, ay nakabulagta sa pasukan ng bahay at ang kaniyang mga kamay ay nasa pintuan! 28 Kaya sinabi niya sa kaniya: “Tumindig ka, at yumaon na tayo.” Ngunit walang sumasagot. Dahil dito ay isinakay siya ng lalaki sa asno at tumindig at yumaon sa kaniyang dako.

29 Pagkatapos ay pumasok siya sa kaniyang bahay at kinuha ang kutsilyong pangkatay at hinawakan ang kaniyang babae at pinagputul-putol siya ayon sa kaniyang mga buto nang labindalawang piraso at ipinadala siya sa bawat teritoryo ng Israel. 30 At nangyari nga na lahat ng makakita niyaon ay nagsabi: “Ang ganitong bagay ay hindi pa ginawa o nakita man mula nang araw na umahon mula sa lupain ng Ehipto ang mga anak ni Israel hanggang sa araw na ito. Ituon ninyo rito ang inyong mga puso, sumangguni kayo at magsalita.”

Hukom  20 : 1 - 48

20 Nang magkagayon ay lumabas ang lahat ng mga anak ni Israel at ang kapulungan ay nagtipun-tipon na parang iisang lalaki kay Jehova sa Mizpa, mula sa Dan hanggang sa Beer-sheba kasama ang lupain ng Gilead. 2 Kaya ang mga pangunahing tao ng buong bayan at ng lahat ng tribo ng Israel ay tumayo sa kongregasyon ng bayan ng tunay na Diyos, apat na raang libong lalaking naglalakad na humahawak ng tabak.

3 At narinig ng mga anak ni Benjamin na ang mga anak ni Israel ay umahon sa Mizpa.

Nang magkagayon ay sinabi ng mga anak ni Israel: “Magsalita kayo. Paano nangyari ang masamang bagay na ito?” 4 At ang lalaki, ang Levita, na asawa ng babaing pinaslang, ay sumagot at nagsabi: “Sa Gibeah nga, na sakop ng Benjamin, ay pumaroon ako, ako at ang aking babae, upang magpalipas ng magdamag. 5 At ang mga may-ari ng lupain sa Gibeah ay tumindig laban sa akin at pinalibutan ang bahay laban sa akin nang kinagabihan. Ako ang binalak nilang patayin, ngunit ang aking babae ang ginahasa nila, at sa kalaunan ay namatay siya. 6 Kaya kinuha ko ang aking babae at pinagputul-putol ko siya at ipinadala ko siya sa bawat lupain ng mana ng Israel, sapagkat nagsagawa sila ng mahalay na paggawi at kadusta-dustang kahibangan sa Israel. 7 Narito! Kayong lahat na mga anak ni Israel, ibigay ninyo rito ang inyong salita at payo.”

8 Kaya ang buong bayan ay tumindig na parang iisang lalaki, na nagsasabi: “Hindi paroroon ang sinuman sa amin sa kaniyang tolda, ni liliko man ang sinuman sa amin sa kaniyang bahay. 9 At ngayon ay ito ang bagay na gagawin natin sa Gibeah. [Umahon tayo] laban doon sa pamamagitan ng palabunutan. 10 At kumuha tayo ng sampung lalaki mula sa isang daan sa lahat ng tribo ng Israel, at isang daan mula sa isang libo, at isang libo mula sa sampung libo, na kukuha ng mga panustos para sa bayan, upang makakilos sila sa pamamagitan ng paghayo laban sa Gibeah ng Benjamin, dahil sa lahat ng kadusta-dustang kahibangan na ginawa nila sa Israel.” 11 Kaya ang lahat ng mga lalaki ng Israel ay natipon laban sa lunsod na parang iisang lalaki, bilang magkakaalyado.

12 At ang mga tribo ng Israel ay nagsugo ng mga lalaki sa lahat ng mga tagatribo ng Benjamin, na sinasabi: “Ano itong masamang bagay na ginawa sa gitna ninyo? 13 At ngayon ay ibigay ninyo ang mga lalaki, ang mga walang-kabuluhang lalaki, na nasa Gibeah, upang patayin namin sila, at aalisin namin ang kasamaan mula sa Israel.” At ayaw makinig ng mga anak ni Benjamin sa tinig ng kanilang mga kapatid, na mga anak ni Israel.

14 At ang mga anak ni Benjamin ay nagtipon sa Gibeah mula sa mga lunsod upang lumabas sa pakikipagbaka laban sa mga anak ni Israel. 15 Sa gayon ay napisan ang mga anak ni Benjamin nang araw na iyon mula sa mga lunsod, dalawampu’t anim na libong lalaki na humahawak ng tabak, bukod pa sa mga tumatahan sa Gibeah, na mula rito ay pitong daang piling lalaki ang napisan. 16 Mula sa lahat ng mga taong ito ay may pitong daang piling lalaki na kaliwete. Ang bawat isa sa mga ito ay nagpapahilagpos ng mga bato anupat gabuhok man ay hindi sumasala.

17 At ang mga lalaki ng Israel ay napisan nang bukod sa Benjamin, apat na raang libong lalaki na humahawak ng tabak. Ang bawat isa sa mga ito ay lalaking mandirigma. 18 At sila ay tumindig at umahon sa Bethel at sumangguni sa Diyos. Nang magkagayon ay sinabi ng mga anak ni Israel: “Sino sa amin ang aahon upang manguna sa pakikipagbaka laban sa mga anak ni Benjamin?” Dito ay sinabi ni Jehova: “Ang Juda ang mangunguna.”

19 Pagkatapos ay tumindig ang mga anak ni Israel sa kinaumagahan at nagkampo laban sa Gibeah.

20 Ang mga lalaki ng Israel ngayon ay lumabas sa pakikipagbaka laban sa Benjamin; at ang mga lalaki ng Israel ay humanay sa pakikipagbaka laban sa kanila sa Gibeah. 21 Kaya lumabas ang mga anak ni Benjamin mula sa Gibeah at ibinuwal sa lupa ang dalawampu’t dalawang libong lalaki sa Israel nang araw na iyon. 22 Gayunman, ang bayan, na mga lalaki ng Israel, ay nagpakalakas-loob at muling humanay sa pakikipagbaka sa dako kung saan sila humanay nang unang araw. 23 Nang magkagayon ay umahon ang mga anak ni Israel at tumangis sa harap ni Jehova hanggang sa kinagabihan at sumangguni kay Jehova, na sinasabi: “Lalapit ba akong muli sa pakikipagbaka laban sa mga anak ni Benjamin na aking kapatid?” Dito ay sinabi ni Jehova: “Umahon ka laban sa kaniya.”

24 Sa gayon ay lumapit ang mga anak ni Israel sa mga anak ni Benjamin nang ikalawang araw. 25 Lumabas naman ang Benjamin mula sa Gibeah upang salubungin sila nang ikalawang araw at nagbuwal pa sa lupa ng labingwalong libong lalaki mula sa mga anak ni Israel, na ang lahat ng mga ito ay humahawak ng tabak. 26 At ang lahat ng mga anak ni Israel, ang buong bayan nga, ay umahon at pumaroon sa Bethel at tumangis at umupo roon sa harap ni Jehova at nag-ayuno nang araw na iyon hanggang sa kinagabihan at naghandog ng mga handog na sinusunog at mga handog na pansalu-salo sa harap ni Jehova. 27 Pagkatapos ay sumangguni kay Jehova ang mga anak ni Israel, yamang naroroon ang kaban ng tipan ng tunay na Diyos nang mga araw na iyon. 28 At si Pinehas na anak ni Eleazar, na anak ni Aaron, ay nakatayo sa harap niyaon nang mga araw na iyon, na sinasabi: “Lalabas pa ba akong muli sa pakikipagbaka laban sa mga anak ni Benjamin na aking kapatid o ititigil ko na?” Dito ay sinabi ni Jehova: “Umahon ka, sapagkat bukas ay ibibigay ko siya sa iyong kamay.” 29 Nang magkagayon ay naglagay ang Israel ng mga lalaking tatambang laban sa Gibeah sa buong palibot.

30 At ang mga anak ni Israel ay umahon laban sa mga anak ni Benjamin nang ikatlong araw, at humanay laban sa Gibeah na gaya noong una. 31 Nang lumabas ang mga anak ni Benjamin upang salubungin ang bayan, sila ay nailayo mula sa lunsod. Pagkatapos, gaya noong una, pinasimulan nilang pabagsakin ang ilan sa bayan na nasugatan ng ikamamatay sa mga lansangang-bayan, ang isa ay paahon sa Bethel at ang isa ay sa Gibeah, sa bukid, na mga tatlumpung lalaki sa Israel. 32 Sa gayon ay sinabi ng mga anak ni Benjamin: “Sila ay dumaranas ng pagkatalo sa harap natin na gaya noong una.” Kung tungkol sa mga anak ni Israel, sinabi nila: “Tumakas tayo, at tiyak na mailalayo natin sila mula sa lunsod tungo sa mga lansangang-bayan.” 33 At ang lahat ng mga lalaki ng Israel ay tumindig mula sa kanilang mga dako at humanay sa Baal-tamar, samantalang yaong mga mula sa Israel na mananambang ay sumusugod mula sa kanilang mga dako sa kapaligiran ng Gibeah. 34 Sa gayon ay sampung libong piling lalaki mula sa buong Israel ang pumaroon sa tapat ng Gibeah, at ang labanan ay matindi; at hindi alam ng mga Benjamita na ang kapahamakan ay nagbabanta sa kanila.

35 At tinalo ni Jehova ang Benjamin sa harap ng Israel, anupat nang araw na iyon ay nilipol ng mga anak ni Israel sa Benjamin ang dalawampu’t limang libo isang daang lalaki, na ang lahat ng mga ito ay humahawak ng tabak.

36 Gayunman, inakala ng mga anak ni Benjamin na ang mga lalaki ng Israel ay malapit nang matalo nang patuloy silang nagbibigay ng puwang sa Benjamin sapagkat nagtiwala sila sa pagtambang na inilagay nila laban sa Gibeah. 37 Kung tungkol sa mga mananambang, sila ay kumilos nang mabilis at dumaluhong sa Gibeah. Pagkatapos ay kumalat ang mga mananambang at sinaktan ang buong lunsod sa pamamagitan ng talim ng tabak.

38 Ang mga lalaki nga ng Israel ay nakipag-ayos sa mga mananambang na ang mga ito ay magpailanlang ng isang hudyat na usok mula sa lunsod.

39 Nang pumihit ang mga anak ni Israel sa pagbabaka, pinasimulang pabagsakin ng Benjamin mula sa mga lalaki ng Israel ang mga tatlumpung lalaki na nasugatan ng ikamamatay, sapagkat sinabi nila: “Sila ay walang pagsalang dumaranas ng pagkatalo sa harap natin gaya ng sa unang pagbabaka.” 40 At ang hudyat ay nagpasimulang pumailanlang mula sa lunsod bilang haliging usok. Kaya nang ilingon ng Benjamin sa likuran ang kaniyang mukha, narito! ang buong lunsod ay pumapailanlang patungong langit. 41 At ang mga lalaki ng Israel ay bumalik, at ang mga lalaki ng Benjamin ay naligalig, sapagkat nakita nila na ang kapahamakan ay umabot na sa kanila. 42 Kaya tumalikod sila sa harap ng mga lalaki ng Israel patungo sa direksiyon ng ilang, at malapitan silang sinundan ng pagbabaka, samantalang nililipol sila sa gitna nila ng mga lalaking nagmula sa mga lunsod. 43 Pinalibutan nila ang Benjamin. Tinugis nila siya nang walang dakong pahingahan. Niyurakan nila siya sa mismong tapat ng Gibeah sa dakong sikatan ng araw. 44 Nang dakong huli ay may nabuwal na labingwalong libong lalaki ng Benjamin, na ang lahat ng mga ito ay magigiting na lalaki.

45 Sa gayon ay tumalikod sila at tumakas patungo sa ilang sa malaking bato ng Rimon. At hinimalay nila ang limang libong lalaki sa kanila sa mga lansangang-bayan, at malapitan nilang sinundan sila hanggang sa Gidom at sa gayon ay pinabagsak nila ang dalawang libo pang mga lalaki sa kanila. 46 At lahat niyaong mula sa Benjamin na nabuwal nang araw na iyon ay umabot nang dakong huli sa dalawampu’t limang libong lalaki na humahawak ng tabak, na ang lahat ng mga ito ay magigiting na lalaki. 47 Ngunit ang anim na raang lalaki ay tumalikod at tumakas patungo sa ilang sa malaking bato ng Rimon, at patuloy silang nanahanan sa malaking bato ng Rimon nang apat na buwan.

48 At ang mga lalaki ng Israel ay bumalik laban sa mga anak ni Benjamin at sinaktan nila ng talim ng tabak yaong mga nasa lunsod, mula sa mga tao hanggang sa alagang hayop at hanggang sa lahat ng nasumpungan. Gayundin, ang lahat ng lunsod na nasumpungan ay sinilaban nila sa apoy.

Hukom  21 : 1 - 25

21 Ang mga lalaki nga ng Israel ay sumumpa sa Mizpa, na nagsasabi: “Walang sinumang lalaki sa atin ang magbibigay ng kaniyang anak na babae sa Benjamin bilang asawa.” 2 At ang bayan ay pumaroon sa Bethel at nanatiling nakaupo roon sa harap ng tunay na Diyos hanggang sa kinagabihan at patuloy silang naglakas ng kanilang tinig at tumangis nang labis-labis. 3 At sinasabi nila: “O Jehova na Diyos ng Israel, bakit ito nangyari sa Israel, na isang tribo ang mawawala ngayon mula sa Israel?” 4 At nangyari nga, nang sumunod na araw ay bumangon nang maaga ang bayan at nagtayo ng altar doon at naghandog ng mga handog na sinusunog at mga handog na pansalu-salo.

5 Pagkatapos ay sinabi ng mga anak ni Israel: “Sino mula sa lahat ng tribo ni Israel ang hindi umahon sa kongregasyon kay Jehova, sapagkat isang malaking sumpa ang ginawa may kinalaman sa sinumang hindi umahon kay Jehova sa Mizpa, na nagsasabi, ‘Patayin siya nang walang pagsala.’ ” 6 At ang mga anak ni Israel ay nagsisi dahil sa Benjamin na kanilang kapatid. Kaya sinabi nila: “Ngayon ay isang tribo ang natagpas mula sa Israel. 7 Ano ang gagawin natin doon sa mga natira kung tungkol sa mga asawang babae, ngayong tayo mismo ay sumumpa kay Jehova na huwag ibigay sa kanila ang sinuman sa ating mga anak na babae bilang asawa?”

8 At sinabi pa nila: “Alin sa mga tribo ng Israel ang hindi umahon kay Jehova sa Mizpa?” At, narito! walang sinumang pumasok sa kampo mula sa Jabes-gilead tungo sa kongregasyon. 9 Nang bilangin ang bayan, aba, narito! walang isa mang lalaki roon mula sa mga tumatahan sa Jabes-gilead. 10 Kaya isinugo ng kapulungan ang labindalawang libo sa pinakamagigiting na lalaki roon at inutusan sila, na sinasabi: “Yumaon kayo, at saktan ninyo ang mga tumatahan sa Jabes-gilead sa pamamagitan ng talim ng tabak, maging ang mga babae at maliliit na bata. 11 At ito ang bagay na gagawin ninyo: Ang bawat lalaki at ang bawat babae na nakaranas nang sipingan ng lalaki ay itatalaga ninyo sa pagkapuksa.” 12 Gayunman, nakasumpong sila sa mga tumatahan sa Jabes-gilead ng apat na raang babae, mga dalaga, na hindi pa nakipagtalik sa lalaki sa pamamagitan ng pagsiping sa lalaki. Sa gayon ay dinala nila ang mga ito sa kampo sa Shilo, na nasa lupain ng Canaan.

13 At ang buong kapulungan ngayon ay nagsugo at nagsalita sa mga anak ni Benjamin na nasa malaking bato ng Rimon at nag-alok sa kanila ng kapayapaan. 14 Sa gayon ay bumalik ang Benjamin nang pagkakataong iyon. Pagkatapos ay ibinigay nila sa kanila ang mga babae na iningatan nilang buháy mula sa mga babae ng Jabes-gilead; ngunit hindi sila nakasumpong ng sapat para sa kanila. 15 At ang bayan ay nagsisi dahil sa Benjamin sapagkat gumawa si Jehova ng agwat sa pagitan ng mga tribo ng Israel. 16 Kaya sinabi ng matatandang lalaki ng kapulungan: “Ano ang gagawin natin sa mga lalaking natira kung tungkol sa mga asawang babae, yamang ang kababaihan ay nalipol mula sa Benjamin?” 17 At sinabi nila: “Dapat magkaroon ng pag-aari yaong mga tumakas na mula sa Benjamin, upang ang isang tribo ay hindi mapawi mula sa Israel. 18 Kung tungkol sa atin, hindi tayo pinahihintulutang magbigay sa kanila ng mga asawa mula sa ating mga anak na babae, sapagkat ang mga anak ni Israel ay sumumpa, na nagsasabi, ‘Sumpain ang nagbibigay ng asawa sa Benjamin.’ ”

19 Nang dakong huli ay sinabi nila: “Narito! May kapistahan para kay Jehova taun-taon sa Shilo, na nasa gawing hilaga ng Bethel, sa dakong silangan ng lansangang-bayan na paahon mula sa Bethel tungo sa Sikem at sa dakong timog ng Lebona.” 20 Kaya inutusan nila ang mga anak ni Benjamin, na sinasabi: “Yumaon kayo, at mag-abang kayo sa mga ubasan. 21 At tingnan ninyo, at, narito, kapag ang mga anak na babae ng Shilo ay lumabas upang sumayaw ng paikut-ikot na sayaw, lumabas nga kayo mula sa mga ubasan at sapilitang tumangay ang bawat isa ng kani-kaniyang asawa mula sa mga anak na babae ng Shilo, at yumaon kayo sa lupain ng Benjamin. 22 At mangyayari nga na kung darating ang kanilang mga ama o ang kanilang mga kapatid na lalaki upang magharap ng isang usapin sa batas laban sa amin, tiyak na sasabihin naman namin sa kanila, ‘Pagpakitaan ninyo kami ng lingap alang-alang sa kanila, sapagkat hindi kami nakakuha ng asawa para sa bawat isa sa pamamagitan ng digmaan, yamang hindi kayo ang nagbigay sa kanila sa isang pagkakataong kayo ay magkakasala.’ ”

23 At gayon nga ang ginawa ng mga anak ni Benjamin, at kumuha sila ng mga asawa ayon sa kanilang bilang mula sa mga babaing sumasayaw, na kanilang inagaw; pagkatapos ay yumaon sila at bumalik sa kanilang mana at itinayo ang mga lunsod at nanahanan sa mga ito.

24 At ang mga anak ni Israel ay nagsimulang mangalat mula roon nang panahong iyon, ang bawat isa patungo sa kaniyang sariling tribo at sa kaniyang sariling pamilya; at umalis sila mula roon, ang bawat isa patungo sa kaniyang sariling mana.

25 Noong mga araw na iyon ay walang hari sa Israel. Kung ano ang tama sa kaniyang sariling paningin ay siyang kinagawiang gawin ng bawat isa.

Ruth  1 : 1 - 22

Ruth

1 At nangyari nga noong mga araw nang ang mga hukom ang naglalapat ng katarungan, nagkaroon ng taggutom sa lupain, at isang lalaki ang yumaon mula sa Betlehem sa Juda upang manirahan bilang dayuhan sa lupain ng Moab, siya at ang kaniyang asawa at ang kaniyang dalawang anak na lalaki. 2 At ang pangalan ng lalaki ay Elimelec, at ang pangalan ng kaniyang asawa ay Noemi, at ang mga pangalan ng kaniyang dalawang anak ay Mahalon at Kilion, mga Eprateo mula sa Betlehem sa Juda. Nang dakong huli ay dumating sila sa lupain ng Moab at nanirahan doon.

3 Sa kalaunan ay namatay si Elimelec na asawa ni Noemi, kaya naiwan siyang kasama ng kaniyang dalawang anak. 4 Nang maglaon, ang mga lalaki ay kumuha ng kani-kanilang asawa, mga babaing Moabita. Ang pangalan ng isa ay Orpa, at ang pangalan naman ng isa ay Ruth. At nanahanan sila roon nang mga sampung taon. 5 Sa kalaunan, silang dalawa, si Mahalon at si Kilion, ay namatay rin, kaya naiwan ang babae na wala na ang kaniyang dalawang anak at ang kaniyang asawa. 6 At bumangon siyang kasama ng kaniyang mga manugang at bumalik mula sa lupain ng Moab, sapagkat narinig niya sa lupain ng Moab na ibinaling ni Jehova ang kaniyang pansin sa kaniyang bayan sa pamamagitan ng pagbibigay sa kanila ng tinapay.

7 At umalis siya sa dakong kaniyang pinanirahan, at ang dalawa niyang manugang ay kasama niya, at patuloy silang naglakad sa daan upang bumalik sa lupain ng Juda. 8 Nang dakong huli ay sinabi ni Noemi sa dalawa niyang manugang: “Yumaon kayo, bumalik kayo, bawat isa sa bahay ng kaniyang ina. Pagpakitaan nawa kayo ni Jehova ng maibiging-kabaitan, kung paanong ipinakita ninyo iyon sa mga lalaking patay na ngayon at sa akin. 9 Bigyan nawa kayo ni Jehova ng kaloob, at makasumpong kayo ng pahingahang-dako bawat isa sa bahay ng kaniyang asawa.” Pagkatapos ay hinalikan niya sila, at inilakas nila ang kanilang mga tinig at tumangis. 10 At patuloy nilang sinasabi sa kaniya: “Hindi, kundi kasama mo kaming babalik sa iyong bayan.” 11 Ngunit sinabi ni Noemi: “Bumalik kayo, mga anak ko. Bakit kayo sasama sa akin? Mayroon pa ba akong mga anak sa aking mga panloob na bahagi, at sila ba ang magiging mga asawa ninyo? 12 Bumalik kayo, mga anak ko, yumaon kayo, sapagkat ako ay napakatanda na upang ariin ng isang asawa. Kung sasabihin kong ako ay umaasa rin na aariin nga ako ng isang asawa ngayong gabi at magsisilang din nga ng mga anak, 13 patuloy ba kayong maghihintay sa kanila hanggang sa sila ay lumaki? Mananatili ba kayong nakabukod para sa kanila upang hindi ariin ng isang asawa? Huwag, mga anak ko, sapagkat napakapait nito sa akin dahil sa inyo, na ang kamay ni Jehova ay lumabas laban sa akin.”

14 Dahil dito ay inilakas nila ang kanilang mga tinig at tumangis pa, pagkatapos ay hinalikan ni Orpa ang kaniyang biyenan. Kung tungkol naman kay Ruth, siya ay pumisan sa kaniya. 15 Kaya sinabi niya: “Narito! Ang iyong balong bilas ay bumalik na sa kaniyang bayan at sa kaniyang mga diyos. Bumalik kang kasama ng iyong balong bilas.”

16 At sinabi ni Ruth: “Huwag mo akong pakiusapan na iwanan ka, na talikdan ang pagsama sa iyo; sapagkat kung saan ka paroroon ay paroroon ako, at kung saan ka magpapalipas ng gabi ay magpapalipas ako ng gabi. Ang iyong bayan ay magiging aking bayan, at ang iyong Diyos ay aking Diyos. 17 Kung saan ka mamamatay ay mamamatay ako, at doon ako ililibing. Gayon nawa ang gawin sa akin ni Jehova at dagdagan pa iyon kung may anumang bagay maliban sa kamatayan na maghiwalay sa akin at sa iyo.”

18 Nang makita niyang mapilit ito sa pagsama sa kaniya, nang magkagayon ay tumigil na siya sa pagsasalita sa kaniya. 19 At silang dalawa ay nagpatuloy sa pagyaon hanggang sa makarating sila sa Betlehem. At nangyari nga na pagdating nila sa Betlehem, ang buong lunsod ay nagkagulo dahil sa kanila, at ang mga babae ay patuloy na nagsasabi: “Ito ba si Noemi?” 20 At sinasabi niya sa mga babae: “Huwag ninyo akong tawaging Noemi. Tawagin ninyo akong Mara, sapagkat lubha akong pinapait ng Makapangyarihan-sa-lahat. 21 Punô ako nang ako ay umalis, at wala akong dala nang pabalikin ako ni Jehova. Bakit ninyo ako tatawaging Noemi, samantalang si Jehova ang humamak sa akin at ang Makapangyarihan-sa-lahat ang nagpangyari ng kapahamakan ko?”

22 Sa gayon ay bumalik si Noemi, at si Ruth na babaing Moabita, na kaniyang manugang, ang kasama niya sa pagbabalik mula sa lupain ng Moab; at dumating sila sa Betlehem sa pasimula ng pag-aani ng sebada.

Ruth  2 : 1 - 23

2 At si Noemi ay may isang kamag-anak ng kaniyang asawa, isang lalaking makapangyarihan sa yaman, mula sa pamilya ni Elimelec, at ang kaniyang pangalan ay Boaz.

2 Nang maglaon ay sinabi ni Ruth na babaing Moabita kay Noemi: “Pakisuyo, pahintulutan mo akong pumaroon sa bukid at maghimalay ng mga uhay ng butil kasunod ng sinuman na sa kaniyang paningin ay makasumpong ako ng lingap.” Kaya sinabi nito sa kaniya: “Yumaon ka, anak ko.” 3 Dahil dito ay yumaon siya at pumasok at nagsimulang maghimalay sa bukid sa likuran ng mga mang-aani. At sa di-sinasadya ay napadako siya sa bahagi ng bukid na pag-aari ni Boaz, na mula sa pamilya ni Elimelec. 4 At, narito! si Boaz ay dumating mula sa Betlehem at nagsabi sa mga mang-aani: “Sumainyo nawa si Jehova.” Sila naman ay nagsasabi sa kaniya: “Pagpalain ka nawa ni Jehova.”

5 At sinabi ni Boaz sa kabataang lalaki na inatasang mamahala sa mga mang-aani: “Kanino ang kabataang babaing ito?” 6 Sa gayon ay sumagot ang kabataang lalaki na inatasang mamahala sa mga mang-aani at nagsabi: “Ang kabataang babae ay isang babaing Moabita, na bumalik kasama ni Noemi mula sa lupain ng Moab. 7 At sinabi niya, ‘Pakisuyo, pahintulutan mo akong maghimalay at magtitipon nga ako ng pinutol na mga uhay ng butil sa likuran ng mga mang-aani.’ Kaya pumasok siya at nanatili siyang nakatindig mula nang sandaling iyon noong umaga hanggang sa pag-upo niya ngayon sa bahay nang kaunting panahon.”

8 Nang maglaon ay sinabi ni Boaz kay Ruth: “Narinig mo, hindi ba, anak ko? Huwag kang umalis upang maghimalay sa ibang bukid, at huwag ka ring tatawid mula sa dakong ito, at sa gayon ay manatili kang malapit sa aking mga kabataang babae. 9 Itanaw mo ang iyong mga mata sa bukid na kanilang aanihan, at sumama ka sa kanila. Hindi ba ako nag-utos sa mga kabataang lalaki na huwag kang gagalawin? Kapag nauuhaw ka, pumaroon ka rin sa mga sisidlan at uminom ka mula sa sasalukin ng mga kabataang lalaki.”

10 Dahil dito ay isinubsob niya ang kaniyang mukha at yumukod sa lupa at sinabi sa kaniya: “Paano ngang nakasumpong ako ng lingap sa iyong paningin anupat binibigyang-pansin ako, gayong ako ay isang banyaga?” 11 Nang magkagayon ay sumagot si Boaz at sinabi sa kaniya: “Lubusang iniulat sa akin ang lahat ng ginawa mo sa iyong biyenan pagkamatay ng iyong asawa, at kung paanong iniwan mo ang iyong ama at ang iyong ina at ang lupain ng iyong mga kamag-anak at pumaroon sa isang bayan na hindi mo dating kilala. 12 Gantihan nawa ni Jehova ang iyong paggawi, at magkaroon nawa ng sakdal na kabayaran para sa iyo mula kay Jehova na Diyos ng Israel, na sa ilalim ng kaniyang mga pakpak ay pumaroon ka upang manganlong.” 13 Dito ay sinabi niya: “Makasumpong nawa ako ng lingap sa iyong paningin, panginoon ko, sapagkat inaliw mo ako at sapagkat nagsalita ka nang nakapagpapatibay-loob sa iyong alilang babae, bagaman hindi naman ako gaya ng isa sa iyong mga alilang babae.”

14 At sinabi ni Boaz sa kaniya nang oras ng kainan: “Lumapit ka rito, at kumain ka ng tinapay at isawsaw mo sa sukà ang iyong piraso ng tinapay.” Kaya umupo siya sa tabi ng mga mang-aani, at inaabutan niya siya ng binusang butil at kinakain naman niya, anupat nabusog siya at may natira pa. 15 Pagkatapos ay tumindig siya upang maghimalay. At nag-utos si Boaz sa kaniyang mga kabataang lalaki, na sinasabi: “Hayaan ninyo siyang maghimalay rin ng pinutol na mga uhay ng butil, at huwag ninyo siyang liligaligin. 16 At tiyakin din ninyong bumunot ng ilan mula sa mga bungkos ng mga butil para sa kaniya, at iwanan ninyo ang mga iyon upang mahimalay niya, at huwag ninyo siyang sasawayin.”

17 At nagpatuloy siyang maghimalay sa bukid hanggang sa kinagabihan, pagkatapos ay inihampas niya ang kaniyang nahimalay, at umabot iyon sa isang epa ng sebada. 18 Sa gayon ay dinala niya iyon at pumasok sa lunsod, at nakita ng kaniyang biyenan ang kaniyang nahimalay. Pagkatapos ay inilabas niya ang pagkaing natira niya nang mabusog na siya at ibinigay niya iyon sa kaniya.

19 Sinabi ngayon sa kaniya ng kaniyang biyenan: “Saan ka naghimalay ngayon, at saan ka gumawa? Pagpalain nawa ang isa na nagbigay-pansin sa iyo.” Sa gayon ay sinabi niya sa kaniyang biyenan kung kanino siya gumawa; at sinabi pa niya: “Ang pangalan ng lalaki kung kanino ako gumawa ngayon ay Boaz.” 20 Dahil dito ay sinabi ni Noemi sa kaniyang manugang: “Pagpalain siya ni Jehova, na hindi nagpabaya ng kaniyang maibiging-kabaitan sa buháy at sa patay.” At sinabi pa sa kaniya ni Noemi: “Ang lalaking iyon ay kamag-anak natin. Siya ay isa sa ating mga manunubos.” 21 Nang magkagayon ay sinabi ni Ruth na babaing Moabita: “Sinabi rin niya sa akin, ‘Manatili kang malapit sa aking mga kabataan hanggang sa matapos nila ang aking buong pag-aani.’ ” 22 Sa gayon ay sinabi ni Noemi kay Ruth na kaniyang manugang: “Mas mabuti nga, anak ko, na lumabas kang kasama ng kaniyang mga kabataang babae, upang hindi ka nila bagabagin sa ibang bukid.”

23 At nanatili siyang malapit sa mga kabataang babae ni Boaz upang maghimalay hanggang sa magwakas ang pag-aani ng sebada at ang pag-aani ng trigo. At patuloy siyang nanahanang kasama ng kaniyang biyenan.

Ruth  4 : 1 - 22

4 Kung tungkol kay Boaz, siya ay umahon sa pintuang-daan at umupo roon. At, narito! ang manunubos ay dumaraan, na siyang binanggit ni Boaz. Nang magkagayon ay sinabi niya: “Lumiko ka, umupo ka rito, Kuwan.” Sa gayon ay lumiko siya at umupo. 2 Pagkatapos ay kumuha siya ng sampung lalaki mula sa matatandang lalaki ng lunsod at sinabi: “Umupo kayo rito.” Sa gayon ay umupo sila.

3 Sinabi niya ngayon sa manunubos: “Ang bahagi ng bukid na pag-aari ng ating kapatid na si Elimelec ay kailangang ipagbili ni Noemi, na nagbalik mula sa lupain ng Moab. 4 Kung tungkol sa akin, naisip kong dapat kong ipaalam ito sa iyo, na sinasabi, ‘Bilhin mo iyon sa harap ng mga nananahanan at ng matatandang lalaki ng aking bayan. Kung tutubusin mo iyon ay tubusin mo; ngunit kung hindi mo iyon tutubusin ay sabihin mo sa akin, upang malaman ko, sapagkat walang iba maliban sa iyo na gagawa ng pagtubos, at ako ang kasunod mo.’ ” Dahil dito ay sinabi niya: “Ako ang tutubos.” 5 Nang magkagayon ay sinabi ni Boaz: “Sa araw na bibilhin mo ang bukid mula sa kamay ni Noemi, bibilhin mo rin iyon mula kay Ruth na babaing Moabita, na asawa ng taong patay, upang ang pangalan ng taong patay ay maibangon sa kaniyang mana.” 6 Dito ay sinabi ng manunubos: “Hindi ko iyon kayang tubusin sa ganang akin, dahil baka masira ko ang aking sariling mana. Tubusin mo iyon sa ganang iyo sa pamamagitan ng karapatan kong tumubos, sapagkat hindi ko kayang gawin ang pagtubos.”

7 At ito ang kaugalian sa Israel noong mga panahong nagdaan may kinalaman sa karapatang tumubos at may kinalaman sa pagpapalitan, upang itatag ang lahat ng uri ng bagay: Huhubarin ng isang tao ang kaniyang sandalyas at ibibigay iyon sa kaniyang kapuwa, at ito ang katibayan sa Israel. 8 Kaya nang sabihin ng manunubos kay Boaz: “Bilhin mo iyon sa ganang iyo,” hinubad niya ang kaniyang sandalyas. 9 Nang magkagayon ay sinabi ni Boaz sa matatandang lalaki at sa buong bayan: “Kayo ang mga saksi ngayon na binibili ko ang lahat ng kay Elimelec at lahat ng kay Kilion at kay Mahalon mula sa kamay ni Noemi. 10 At gayundin si Ruth na babaing Moabita, na asawa ni Mahalon, ay binibili ko sa ganang akin bilang asawa upang ibangon ang pangalan ng taong patay sa kaniyang mana at upang ang pangalan ng taong patay ay hindi mapawi sa gitna ng kaniyang mga kapatid at sa pintuang-daan ng kaniyang dako. Kayo ang mga saksi ngayon.”

11 Dahil dito ay sinabi ng buong bayan na nasa pintuang-daan at ng matatandang lalaki: “Mga saksi! Ipagkaloob nawa ni Jehova na ang asawang papasok sa iyong bahay ay maging gaya ni Raquel at gaya ni Lea, na kapuwa nagtayo ng sambahayan ni Israel; at patunayan mo ang iyong halaga sa Eprata at gumawa ka ng bantog na pangalan sa Betlehem. 12 At ang iyong sambahayan nawa ay maging gaya ng sambahayan ni Perez, na ipinanganak ni Tamar kay Juda, mula sa supling na ibibigay sa iyo ni Jehova mula sa kabataang babaing ito.”

13 Sa gayon ay kinuha ni Boaz si Ruth at ito ay naging kaniyang asawa at sinipingan niya ito. Kaya ipinagkaloob ni Jehova na ito ay maglihi at nagsilang ito ng isang anak na lalaki. 14 At ang mga babae ay nagsimulang magsabi kay Noemi: “Pagpalain si Jehova, na hindi nagpahintulot na mawalan ng isang manunubos para sa iyo ngayon; upang mahayag ang kaniyang pangalan sa Israel. 15 At siya ay naging tagapagsauli ng iyong kaluluwa at tagapag-alaga sa iyong katandaan, sapagkat ang iyong manugang na nagmamahal sa iyo, na mas mabuti sa iyo kaysa sa pitong anak na lalaki, ay nagsilang sa kaniya.” 16 At kinuha ni Noemi ang bata at inilagay iyon sa kaniyang dibdib, at siya ang naging yaya nito. 17 At binigyan iyon ng mga kapitbahay na babae ng pangalan, na sinasabi: “Isang anak na lalaki ang isinilang kay Noemi.” At tinawag nilang Obed ang kaniyang pangalan. Siya ang ama ni Jesse, na ama ni David.

18 At ito ang mga salinlahi ni Perez: naging anak ni Perez si Hezron; 19 at naging anak ni Hezron si Ram; at naging anak ni Ram si Aminadab; 20 at naging anak ni Aminadab si Nason; at naging anak ni Nason si Salmon; 21 at naging anak ni Salmon si Boaz; at naging anak ni Boaz si Obed; 22 at naging anak ni Obed si Jesse; at naging anak ni Jesse si David.

1 Samuel  2 : 1 - 36

2 At si Hana ay nanalangin at nagsabi:

“Ang aking puso ay nagbubunyi dahil kay Jehova,

Ang aking sungay ay naitataas nga dahil kay Jehova.

Ang aking bibig ay maluwang laban sa aking mga kaaway,

Sapagkat nagsasaya ako sa kaligtasang mula sa iyo.

 2 Walang sinumang banal na gaya ni Jehova, sapagkat wala nang iba maliban sa iyo;

At walang bato na gaya ng aming Diyos.

 3 Huwag kayong magsalita nang may labis-labis na kapalaluan,

Huwag palabasin sa inyong bibig ang anumang bagay nang walang pagpipigil,

Sapagkat Diyos ng kaalaman si Jehova,

At sa kaniya ay tinataya nang may kawastuan ang mga gawa.

 4 Ang makapangyarihang mga lalaki ng busog ay puspos ng kakilabutan,

Ngunit yaong mga natitisod ay nagbibigkis nga ng kalakasan.

 5 Ang mga busóg ay nagpapaupa dahil sa tinapay,

Ngunit ang mga gutóm ay hindi na nagugutom.

Maging ang baog ay nanganak ng pito,

Ngunit siya na sagana sa mga anak ay naglaho.

 6 Si Jehova ay Pumapatay at Nag-iingat ng buhay,

Nagbababa sa Sheol, at Siya ay nag-aahon.

 7 Si Jehova ay Nagpapahikahos at Nagpapayaman,

Nagbababa, at Nagtataas din,

 8 Nagbabangon ng maralita mula sa alabok;

Mula sa hukay ng abo ay hinahango niya ang dukha,

Upang paupuin silang kasama ng mga taong mahal; at isang trono ng kaluwalhatian ang ibinibigay niya sa kanila bilang pag-aari.

Sapagkat kay Jehova ang mga suhay ng lupa,

At ipinapatong niya sa mga iyon ang mabungang lupain.

 9 Ang mga paa ng kaniyang mga matapat ay binabantayan niya;

Kung tungkol sa mga balakyot, sila ay pinatatahimik sa kadiliman,

Sapagkat hindi dahil sa kalakasan nakapananaig ang isang lalaki.

10 Kung tungkol kay Jehova, yaong mga lumalaban sa kaniya ay masisindak;

Laban sa kanila ay magpapakulog siya sa langit.

Si Jehova mismo ang hahatol sa mga dulo ng lupa,

Upang mabigyan niya ng lakas ang kaniyang hari,

Upang maitaas niya ang sungay ng kaniyang pinahiran.”

11 Pagkatapos ay umuwi si Elkana sa Rama sa kaniyang bahay; at kung tungkol sa bata, siya ay naging lingkod ni Jehova sa harap ni Eli na saserdote.

12 At ang mga anak ni Eli ay mga walang-kabuluhang lalaki; hindi nila kinikilala si Jehova. 13 Kung tungkol sa kaukulang karapatan ng mga saserdote mula sa bayan, kailanma’t naghahandog ng hain ang sinumang tao, isang tagapaglingkod ng saserdote ang pumaparoon na may tinidor na tatlo ang tulis sa kaniyang kamay, habang pinakukuluan pa ang karne, 14 at dumuduro sa kawa o sa kaldero na may dalawang hawakan o sa kaldera o sa kaldero na may isang hawakan. Anuman ang maiahon ng tinidor ay kinukuha ng saserdote para sa kaniyang sarili. Ganiyan ang ginagawa nila sa Shilo sa lahat ng mga Israelita na dumarating doon. 15 Gayundin, bago pa nila mapausok ang taba, isang tagapaglingkod ng saserdote ang pumaparoon at nagsasabi sa lalaking naghahain: “Magbigay ka ng karneng iihawin para sa saserdote upang makatanggap siya mula sa iyo, hindi ng pinakuluang karne, kundi ng hilaw.” 16 Kapag sasabihin sa kaniya ng lalaki: “Tiyakin muna nilang pausukin ang taba. Pagkatapos ay kunin mo para sa iyong sarili ang anumang nasain ng iyong kaluluwa,” sasabihin nga niya: “Hindi, kundi dapat mong ibigay iyon ngayon; at kung hindi ay kukunin ko iyon nang sapilitan!” 17 At ang kasalanan ng mga tagapaglingkod ay naging napakalaki sa harap ni Jehova; sapagkat pinakitunguhan ng mga lalaking ito nang walang galang ang handog kay Jehova.

18 At si Samuel ay naglilingkod sa harap ni Jehova, bilang isang bata, na nabibigkisan ng isang linong epod. 19 Gayundin, isang maliit na damit na walang manggas ang ginagawa para sa kaniya ng kaniyang ina, at dinadala niya iyon sa kaniya taun-taon kapag umaahon siyang kasama ng kaniyang asawa upang maghain ng taunang hain. 20 At pinagpala ni Eli si Elkana at ang kaniyang asawa at sinabi: “Magkaloob nawa sa iyo si Jehova ng isang supling mula sa asawang ito bilang kahalili ng ipinahiram, na ipinahiram kay Jehova.” At umuwi sila sa kanilang dako. 21 Sa gayon ay ibinaling ni Jehova ang kaniyang pansin kay Hana, anupat siya ay nagdalang-tao at nagsilang ng tatlong anak na lalaki at dalawang anak na babae. At ang batang si Samuel ay patuloy na lumaki sa harap ni Jehova.

22 At si Eli ay lubhang matanda na, at narinig niya ang tungkol sa lahat ng patuloy na ginagawa ng kaniyang mga anak sa buong Israel at kung paanong sinisipingan nila ang mga babaing naglilingkod sa pasukan ng tolda ng kapisanan. 23 At sinasabi niya sa kanila: “Bakit patuloy kayong gumagawa ng mga bagay na tulad nito? Sapagkat ang mga bagay na naririnig ko tungkol sa inyo mula sa buong bayan ay masasama. 24 Huwag, mga anak ko, sapagkat hindi mabuti ang ulat na naririnig ko, na ipinalalaganap ng bayan ni Jehova. 25 Kung magkasala ang isang tao laban sa tao, ang Diyos ang mamamagitan para sa kaniya; ngunit kung laban kay Jehova magkasala ang isang tao, sino ang mananalangin para sa kaniya?” Ngunit hindi nila pinakikinggan ang tinig ng kanilang ama, sapagkat kinalugdan na ngayon ni Jehova na sila ay patayin. 26 Samantala, ang batang si Samuel ay lumalaki at nagiging higit na kaibig-ibig kapuwa sa pangmalas ni Jehova at niyaong sa mga tao.

27 At isang lalaki ng Diyos ang pumaroon kay Eli at nagsabi sa kaniya: “Ito ang sinabi ni Jehova, ‘Hindi ba sa katunayan ay nagpakita ako sa sambahayan ng iyong ninuno samantalang sila ay nasa Ehipto bilang mga alipin sa sambahayan ni Paraon? 28 At pinili siya mula sa lahat ng tribo ng Israel para sa akin, upang maglingkod bilang saserdote at umahon sa aking altar upang magpailanlang ng haing usok, upang magsuot ng epod sa harap ko, at sa gayon ay maibigay ko sa sambahayan ng iyong ninuno ang lahat ng handog na pinaraan sa apoy mula sa mga anak ni Israel. 29 Bakit patuloy ninyong sinisipa ang aking hain at ang aking handog na iniutos ko may kinalaman sa aking tahanan, at patuloy mong pinararangalan ang iyong mga anak nang higit kaysa sa akin sa pamamagitan ng pagpapataba ng inyong sarili mula sa pinakamainam ng bawat handog ng Israel na aking bayan?

30 “ ‘Iyan ang dahilan kung bakit ang sinabi ni Jehova na Diyos ng Israel ay: “Talagang sinabi ko, Kung tungkol sa iyong sambahayan at sa sambahayan ng iyong ninuno, sila ay lalakad sa harap ko hanggang sa panahong walang takda.” Ngunit ang sinabi ngayon ni Jehova ay: “Malayong mangyari, sa ganang akin, sapagkat yaong mga nagpaparangal sa akin ay pararangalan ko, at yaong mga humahamak sa akin ay magiging walang kabuluhan.” 31 Narito! Ang mga araw ay darating na tatagpasin ko nga ang iyong bisig at ang bisig ng sambahayan ng iyong ninuno, anupat hindi magkakaroon ng isa mang matanda sa iyong sambahayan. 32 At pagmamasdan mo nga ang isang kalaban sa aking tahanan sa gitna ng lahat ng kabutihan na ginagawa sa Israel; at hindi na magkakaroon ng isa mang matanda sa iyong sambahayan. 33 Gayunpaman ay may isang lalaki mula sa iyo na hindi ko aalisin sa paglapit sa aking altar upang palabuin ang iyong mga mata at panlupaypayin ang iyong kaluluwa; ngunit ang nakararami sa iyong sambahayan ay mamamatay na lahat sa pamamagitan ng tabak ng mga tao. 34 At ito ang tanda para sa iyo na darating sa iyong dalawang anak, si Hopni at si Pinehas: Sa iisang araw ay kapuwa sila mamamatay. 35 At magbabangon nga ako sa ganang akin ng isang tapat na saserdote. Gagawin niya ang kasuwato ng nasa aking puso at nasa aking kaluluwa; at magtatayo nga ako para sa kaniya ng isang namamalaging sambahayan, at lagi siyang lalakad sa harap ng aking pinahiran. 36 At mangyayari nga na ang sinumang matitira sa iyong sambahayan ay paroroon at yuyukod sa kaniya para sa kabayarang salapi at isang tinapay na bilog, at magsasabi nga: “Pakisuyo, ilagay mo ako sa isa sa mga makasaserdoteng katungkulan upang kumain ng isang pirasong tinapay.” ’ ”

1 Samuel  3 : 1 - 21

3 Samantala, ang batang si Samuel ay naglilingkod kay Jehova sa harap ni Eli, at ang salita mula kay Jehova ay naging bihira nang mga araw na iyon; walang pangitain ang inihahayag.

2 At nangyari nga nang araw na iyon na si Eli ay nakahiga sa kaniyang dako, at ang kaniyang mga mata ay nagsimula nang lumabo; hindi siya makakita. 3 At ang lampara ng Diyos ay hindi pa napapatay, at si Samuel ay nakahiga sa templo ni Jehova, na kinaroroonan ng kaban ng Diyos. 4 At tinawag ni Jehova si Samuel. Dahil dito ay sinabi niya: “Narito ako.” 5 At tumakbo siya kay Eli at nagsabi: “Narito ako, sapagkat tinawag mo ako.” Ngunit sinabi niya: “Hindi ako tumawag. Humiga kang muli.” Sa gayon ay yumaon siya at humiga. 6 At si Jehova ay tumawag pang muli: “Samuel!” Dahil dito ay bumangon si Samuel at pumaroon kay Eli at nagsabi: “Narito ako, sapagkat talagang tinawag mo ako.” Ngunit sinabi niya: “Hindi ako tumawag, anak ko. Humiga kang muli.” 7 (Kung tungkol kay Samuel, hindi pa niya kilala si Jehova, at ang salita ni Jehova ay hindi pa pinasisimulang isiwalat sa kaniya.) 8 Kaya muling tumawag si Jehova sa ikatlong pagkakataon: “Samuel!” Dahil dito ay bumangon siya at pumaroon kay Eli at sinabi: “Narito ako, sapagkat tinawag mo nga ako.”

At napag-unawa ni Eli na si Jehova ang tumatawag sa bata. 9 Kaya sinabi ni Eli kay Samuel: “Yumaon ka, humiga ka, at mangyayari nga na kung tatawagin ka niya ay sabihin mo, ‘Magsalita ka, Jehova, sapagkat nakikinig ang iyong lingkod.’ ” Kaya yumaon si Samuel at humiga sa kaniyang dako.

10 Nang magkagayon ay dumating si Jehova at tumayo at tumawag na gaya ng una: “Samuel, Samuel!” Dahil dito ay sinabi ni Samuel: “Magsalita ka, sapagkat nakikinig ang iyong lingkod.” 11 At sinabi ni Jehova kay Samuel: “Narito! Gagawa ako ng isang bagay sa Israel na kung maririnig ng sinuman, ang kaniyang magkabilang tainga ay mangingilabot. 12 Sa araw na iyon ay isasagawa ko kay Eli ang lahat ng sinabi ko may kaugnayan sa kaniyang sambahayan, mula sa pasimula hanggang sa wakas. 13 At sabihin mo sa kaniya na hinahatulan ko ang kaniyang sambahayan hanggang sa panahong walang takda dahil sa kamalian na alam niya, sapagkat isinusumpa ng kaniyang mga anak ang Diyos, at hindi niya sila sinasaway. 14 At iyan ang dahilan kung bakit ako sumusumpa sa sambahayan ni Eli na ang kamalian ng sambahayan ni Eli ay hindi makaliligtas sa kaparusahan sa pamamagitan ng hain o sa pamamagitan man ng handog hanggang sa panahong walang takda.”

15 At si Samuel ay nanatiling nakahiga hanggang sa kinaumagahan. Pagkatapos ay binuksan niya ang mga pinto ng bahay ni Jehova. At si Samuel ay natakot na sabihin kay Eli ang tungkol sa pagpapakita. 16 Ngunit tinawag ni Eli si Samuel at sinabi: “Samuel, anak ko!” Dahil dito ay sinabi niya: “Narito ako.” 17 At sinabi niya: “Ano ang salita na sinabi niya sa iyo? Pakisuyo, huwag mong ilihim iyon sa akin. Gayon nawa ang gawin sa iyo ng Diyos at dagdagan pa niya iyon kung ililihim mo sa akin ang isa mang salita mula sa lahat ng salita na sinabi niya sa iyo.” 18 Kaya sinabi ni Samuel sa kaniya ang lahat ng mga salita, at hindi niya inilihim sa kaniya ang anuman. Dahil dito ay sinabi niya: “Si Jehova nga iyon. Gawin niya nawa ang anumang mabuti sa kaniyang paningin.”

19 At si Samuel ay patuloy na lumaki, at si Jehova ay sumasakaniya at hindi niya pinangyaring mahulog sa lupa ang alinman sa lahat ng kaniyang mga salita. 20 At nabatid ng buong Israel mula sa Dan hanggang sa Beer-sheba na si Samuel ang siyang binigyang-karapatan sa katungkulan ng propeta kay Jehova. 21 At si Jehova ay muling nagpakita sa Shilo, sapagkat si Jehova ay nagpakilala kay Samuel sa Shilo sa pamamagitan ng salita ni Jehova.

1 Samuel  4 : 1 - 22

4 At ang salita ni Samuel ay patuloy na dumating sa buong Israel.

Sa gayon ay lumabas ang Israel upang salubungin ang mga Filisteo sa pagbabaka; at nagkampo sila sa tabi ng Ebenezer, at ang mga Filisteo ay nagkampo sa Apek. 2 At ang mga Filisteo ay humanay upang salubungin ang Israel, at ang pagbabaka ay sumamâ, anupat natalo ang Israel sa harap ng mga Filisteo, na nagpabagsak ng mga apat na libong lalaki sa malapitang sagupaan sa parang. 3 Nang dumating sa kampo ang bayan ay sinabi ng matatandang lalaki ng Israel: “Bakit tayo tinalo ni Jehova ngayon sa harap ng mga Filisteo? Kunin natin mula sa Shilo ang kaban ng tipan ni Jehova, upang iyon ay mapasagitna natin at mailigtas tayo mula sa palad ng ating mga kaaway.” 4 Kaya nagsugo sa Shilo ang bayan at dinala mula roon ang kaban ng tipan ni Jehova ng mga hukbo, na nakaupo sa mga kerubin. At ang dalawang anak ni Eli ay naroong kasama ng kaban ng tipan ng tunay na Diyos, samakatuwid ay si Hopni at si Pinehas.

5 At nangyari nga nang pumasok sa kampo ang kaban ng tipan ni Jehova, ang lahat ng mga Israelita ay nagsigawan nang malakas, anupat umugong ang lupa. 6 Narinig din ng mga Filisteo ang ingay ng sigawan at sinabi: “Ano ang ibig sabihin ng ingay ng malakas na sigawang ito sa kampo ng mga Hebreo?” Nang dakong huli ay nalaman nila na ang kaban ni Jehova ay pumasok na sa kampo. 7 At natakot ang mga Filisteo, sapagkat, ang sabi nila: “Ang Diyos ay pumasok sa kampo!” Kaya sinabi nila: “Sa aba natin, sapagkat ang ganitong bagay ay hindi pa nangyayari noong una! 8 Sa aba natin! Sino ang magliligtas sa atin mula sa kamay ng maringal na Diyos na ito? Ito ang Diyos na nanakit sa Ehipto sa pamamagitan ng bawat uri ng pagpatay sa ilang. 9 Magpakalakas-loob kayo at magpakalalaki, kayong mga Filisteo, upang hindi ninyo paglingkuran ang mga Hebreo kung paanong pinaglingkuran nila kayo; at magpakalalaki kayo at lumaban!” 10 Sa gayon ay lumaban ang mga Filisteo at natalo ang Israel, at tumakas sila patungo sa kani-kaniyang tolda; at naging lubhang lansakan ang patayan, anupat ang nabuwal mula sa Israel ay tatlumpung libong lalaking naglalakad. 11 At ang mismong kaban ng Diyos ay nabihag, at ang dalawang anak ni Eli, si Hopni at si Pinehas, ay namatay.

12 At ang isang lalaki ng Benjamin ay tumakbo mula sa larangan ng pagbabaka anupat nakarating siya sa Shilo nang araw ring iyon na may hapak na mga kasuutan at may lupa sa kaniyang ulo. 13 Nang dumating siya, naroon si Eli na nakaupo sa upuan sa tabi ng daan at nagbabantay, sapagkat ang kaniyang puso ay nanginginig dahil sa kaban ng tunay na Diyos. At ang lalaki ay pumasok upang mag-ulat sa lunsod, at ang buong lunsod ay humiyaw. 14 At narinig ni Eli ang ingay ng paghiyaw. Kaya sinabi niya: “Ano ang ibig sabihin ng ingay ng kaguluhang ito?” At nagmadali ang lalaki upang makapasok siya at makapag-ulat kay Eli. 15 (Si Eli nga ay siyamnapu’t walong taóng gulang, at ang kaniyang mga mata ay nanigas na anupat hindi siya makakita.) 16 At sinabi ng lalaki kay Eli: “Ako yaong dumating mula sa larangan ng pagbabaka, at ako—mula nga sa larangan ng pagbabaka ay tumakas ako ngayon.” Dahil dito ay sinabi niya: “Ano ang bagay na nangyari, anak ko?” 17 Sa gayon ay sumagot ang tagapaghatid ng balita at nagsabi: “Ang Israel ay tumakas sa harap ng mga Filisteo, at may nangyari ring isang malaking pagkatalo sa gitna ng bayan; at ang iyong dalawang anak ay namatay rin—si Hopni at si Pinehas—at ang mismong kaban ng tunay na Diyos ay nabihag.”

18 At nangyari nga na nang sandaling banggitin niya ang kaban ng tunay na Diyos, siya ay nabuwal na patalikod mula sa upuan sa tabi ng pintuang-daan, at nabali ang kaniyang leeg anupat siya ay namatay, sapagkat ang lalaki ay matanda na at mabigat; at siya ay humatol sa Israel nang apatnapung taon. 19 At ang kaniyang manugang, na asawa ni Pinehas, ay nagdadalang-tao at malapit nang manganak, at narinig niya ang ulat na ang kaban ng tunay na Diyos ay nabihag at na ang kaniyang biyenan at ang kaniyang asawa ay namatay. Sa gayon ay yumukod siya at nagsimulang manganak, sapagkat ang kaniyang mga hapdi ay dumating sa kaniya nang di-inaasahan. 20 At nang sandaling mamamatay na siya, ang mga babaing nakatayo sa tabi niya ay nagsalita: “Huwag kang matakot, sapagkat isang lalaki ang ipinanganak mo.” At hindi siya sumagot at hindi niya itinuon doon ang kaniyang puso. 21 Ngunit tinawag niyang Icabod ang bata, na sinasabi: “Ang kaluwalhatian ay lumisan sa Israel tungo sa pagkatapon,” ito ay may kaugnayan sa kaban ng tunay na Diyos na nabihag at may kaugnayan sa kaniyang biyenan at sa kaniyang asawa. 22 Kaya sinabi niya: “Ang kaluwalhatian ay lumisan sa Israel tungo sa pagkatapon, sapagkat ang kaban ng tunay na Diyos ay nabihag.”

1 Samuel  5 : 1 - 12

5 Kung tungkol sa mga Filisteo, kinuha nila ang kaban ng tunay na Diyos at pagkatapos ay dinala nila iyon sa Asdod mula sa Ebenezer. 2 At kinuha ng mga Filisteo ang kaban ng tunay na Diyos at ipinasok iyon sa bahay ni Dagon at inilagay iyon sa tabi ni Dagon. 3 Pagkatapos ay bumangon nang maaga ang mga Asdodita nang sumunod na araw, at narito, nakasubasob sa lupa ang mukha ni Dagon sa harap ng kaban ni Jehova. Kaya kinuha nila si Dagon at ibinalik nila siya sa kaniyang dako. 4 Nang bumangon sila nang maaga sa kinaumagahan nang sumunod na araw, narito, nakasubasob sa lupa ang mukha ni Dagon sa harap ng kaban ni Jehova, na ang ulo ni Dagon at ang mga palad ng kaniyang dalawang kamay ay putol, na nasa may pintuan. Ang bahaging isda lamang ang naiwan sa kaniya. 5 Iyan ang dahilan kung bakit ang mga saserdote ni Dagon at lahat niyaong mga pumapasok sa bahay ni Dagon ay hindi tumutuntong sa pintuan ni Dagon sa Asdod hanggang sa araw na ito.

6 At ang kamay ni Jehova ay bumigat sa mga Asdodita, at nagpangyari siya ng kaguluhan at sinaktan niya sila ng mga almoranas, samakatuwid ay ang Asdod at ang mga teritoryo nito. 7 At nakita ng mga lalaki ng Asdod na gayon nga, at sinabi nila: “Huwag patahanin sa atin ang kaban ng Diyos ng Israel, sapagkat ang kaniyang kamay ay naging matigas laban sa atin at laban kay Dagon na ating diyos.” 8 Sa gayon ay nagsugo sila at tinipon sa kanila ang lahat ng panginoon ng alyansa ng mga Filisteo at sinabi: “Ano ang gagawin natin sa kaban ng Diyos ng Israel?” Nang dakong huli ay sinabi nila: “Ilibot patungo sa Gat ang kaban ng Diyos ng Israel.” Kaya dinala nila roon ang kaban ng Diyos ng Israel.

9 At nangyari nga na pagkatapos nilang dalhin iyon doon, ang kamay ni Jehova ay naging laban sa lunsod taglay ang napakalaking kalituhan, at sinaktan niya ang mga tao sa lunsod, mula sa maliit hanggang sa malaki, at tinubuan sila ng mga almoranas. 10 Kaya ipinadala nila sa Ekron ang kaban ng tunay na Diyos. At nangyari nga nang dumating sa Ekron ang kaban ng tunay na Diyos, ang mga Ekronita ay humiyaw, na nagsasabi: “Dinala nila sa akin ang kaban ng Diyos ng Israel upang patayin ako at ang aking bayan!” 11 Sa gayon ay nagsugo sila at tinipon ang lahat ng panginoon ng alyansa ng mga Filisteo at sinabi: “Ipadala ninyo ang kaban ng Diyos ng Israel upang makabalik ito sa kaniyang dako at upang ako at ang aking bayan ay hindi nito mapatay.” Sapagkat nagkaroon ng isang nakamamatay na kalituhan sa buong lunsod; ang kamay ng tunay na Diyos ay naging napakabigat doon, 12 at ang mga taong hindi namatay ay sinaktan ng mga almoranas. At ang paghingi ng tulong ng lunsod ay patuloy na pumailanlang sa langit.

1 Samuel  10 : 1 - 27

10 At kinuha ni Samuel ang prasko ng langis at ibinuhos iyon sa kaniyang ulo at hinalikan siya at sinabi: “Hindi nga ba sapagkat pinahiran ka ni Jehova bilang lider sa kaniyang mana? 2 Sa pag-alis mo ngayon mula sa akin ay makasusumpong ka nga ng dalawang lalaki malapit sa libingan ni Raquel sa teritoryo ng Benjamin sa Zelza, at sasabihin nga nila sa iyo, ‘Ang mga asnong babae na iyong pinaroonan upang hanapin ay nasumpungan na, ngunit ngayon ay nilubayan na ng iyong ama ang may kinalaman sa mga asnong babae at nababalisa tungkol sa inyo, na sinasabi: “Ano ang gagawin ko tungkol sa aking anak?” ’ 3 At humayo ka mula roon nang mas malayo pa at pumaroon ka hanggang sa malaking punungkahoy ng Tabor, at doon ay may sasalubong sa iyo na tatlong lalaki na umaahon patungo sa tunay na Diyos sa Bethel, ang isa ay may dalang tatlong batang kambing at ang isa ay may dalang tatlong tinapay na bilog at ang isa ay may dalang malaking banga ng alak. 4 At magtatanong sila tungkol sa iyong kalagayan at magbibigay sa iyo ng dalawang tinapay, at tanggapin mo ang mga iyon mula sa kanilang kamay. 5 Pagkatapos niyaon ay paroroon ka sa burol ng tunay na Diyos, kung saan may isang garison ng mga Filisteo. At mangyayari nga na pagdating mo roon sa lunsod, makakasalubong mo ang isang pangkat ng mga propeta na bumababa mula sa mataas na dako, at sa unahan nila ay may panugtog na de-kuwerdas at tamburin at plawta at alpa, habang nagsasalita sila bilang mga propeta. 6 At ang espiritu ni Jehova ay kikilos nga sa iyo, at magsasalita ka bilang isang propeta na kasama nila at mababago na parang ibang lalaki. 7 At mangyayari nga na kapag dumating sa iyo ang mga tandang ito, gawin mo sa ganang iyo ang masumpungan mong magagawa ng iyong kamay, sapagkat ang tunay na Diyos ay sumasaiyo. 8 At bababa ka nang una sa akin sa Gilgal; at, narito! bababa ako sa iyo upang maghandog ng mga haing sinusunog, upang mag-ukol ng mga haing pansalu-salo. Pitong araw kang maghihintay hanggang sa makarating ako sa iyo, at ipaaalam ko nga sa iyo kung ano ang dapat mong gawin.”

9 At nangyari nga na pagbaling niya ng kaniyang balikat upang yumaon mula kay Samuel, pinaging-iba ng Diyos ang kaniyang puso; at ang lahat ng mga tandang ito ay nagkatotoo nang araw na iyon. 10 Sa gayon ay pumaroon sila sa burol mula roon, at narito, may isang pangkat ng mga propeta na sasalubong sa kaniya; kaagad na kumilos sa kaniya ang espiritu ng Diyos, at nagsimula siyang magsalita bilang isang propeta sa gitna nila. 11 At nangyari nga na nang makita siya ng lahat niyaong mga nakakakilala sa kaniya noong una, narito! nanghuhula siyang kasama ng mga propeta. Sa gayon ay sinabi ng mga tao sa isa’t isa: “Ano itong nangyari sa anak ni Kis? Si Saul ba ay kabilang din sa mga propeta?” 12 At isang lalaki mula roon ang sumagot at nagsabi: “Ngunit sino ang kanilang ama?” Iyan ang dahilan kung bakit naging kasabihan: “Si Saul ba ay kabilang din sa mga propeta?”

13 Nang maglaon ay natapos siyang magsalita bilang isang propeta at pumaroon sa mataas na dako. 14 Sa kalaunan ay sinabi ng kapatid na lalaki ng ama ni Saul sa kaniya at sa kaniyang tagapaglingkod: “Saan kayo nagpunta?” At sinabi niya: “Upang hanapin ang mga asnong babae, at nagpatuloy kami upang makita ang mga iyon, ngunit wala roon. Kaya pumaroon kami kay Samuel.” 15 Dahil dito ay sinabi ng tiyo ni Saul: “Pakisuyo, sabihin mo sa akin, Ano ang sinabi sa inyo ni Samuel?” 16 Sinabi naman ni Saul sa kaniyang tiyo: “May-katiyakang sinabi niya sa amin na nasumpungan na ang mga asnong babae.” At ang tungkol sa pagkahari na ipinakipag-usap ni Samuel ay hindi niya sinabi sa kaniya.

17 At tinipon ni Samuel ang bayan kay Jehova sa Mizpa 18 at sinabi sa mga anak ni Israel: “Ito ang sinabi ni Jehova na Diyos ng Israel, ‘Ako ang nag-ahon sa Israel mula sa Ehipto at nagligtas sa inyo mula sa kamay ng Ehipto at mula sa kamay ng lahat ng mga kaharian na sumisiil sa inyo. 19 Ngunit kayo—ngayon ay itinakwil ninyo ang inyong Diyos na tagapagligtas sa inyo mula sa lahat ng inyong mga kasamaan at ng inyong mga kabagabagan, at sinabi ninyo: “Hindi, kundi isang hari ang dapat mong ilagay sa amin.” Ngayon nga ay tumindig kayo sa harap ni Jehova ayon sa inyong mga tribo at ayon sa inyong mga libu-libo.’ ”

20 Sa gayon ay pinalapit ni Samuel ang lahat ng tribo ng Israel, at ang tribo ni Benjamin ang napili. 21 Pagkatapos ay pinalapit niya ang tribo ni Benjamin ayon sa mga pamilya nito, at ang pamilya ng mga Matrita ang napili. Nang dakong huli ay si Saul na anak ni Kis ang napili. At hinanap nila siya, at hindi siya nasumpungan. 22 Kaya nagtanong pa sila kay Jehova: “Pumarito na ba ang lalaki?” Dito ay sinabi ni Jehova: “Narito siya, nakatago sa mga dala-dalahan.” 23 Sa gayon ay tumakbo sila at kinuha siya mula roon. Nang tumindig siya sa gitna ng bayan, siya ay mas matangkad kaysa sa lahat ng iba pa sa bayan mula sa kaniyang mga balikat pataas. 24 Pagkatapos ay sinabi ni Samuel sa buong bayan: “Nakikita ba ninyo ang isa na pinili ni Jehova, na walang sinuman ang tulad niya sa gitna ng buong bayan?” At ang buong bayan ay nagsimulang sumigaw at magsabi: “Mabuhay ang hari!”

25 Nang magkagayon ay sinalita ni Samuel sa bayan ang tungkol sa kaukulang nararapat sa pagkahari at isinulat iyon sa isang aklat at inilagay iyon sa harap ni Jehova. Pagkatapos ay pinayaon ni Samuel ang buong bayan, ang bawat isa sa kani-kaniyang bahay. 26 Kung tungkol kay Saul, siya ay umuwi sa kaniyang tahanan sa Gibeah, at ang magigiting na lalaki na kinilos ng Diyos ang puso ay yumaong kasama niya. 27 Kung tungkol sa mga walang-kabuluhang lalaki, sinabi nila: “Paano tayo ililigtas ng isang ito?” Sa gayon ay hinamak nila siya, at hindi sila nagdala ng anumang kaloob sa kaniya. Ngunit nanatili siyang gaya ng isa na di-makapagsalita.

1 Samuel  12 : 1 - 25

12 Nang dakong huli ay sinabi ni Samuel sa buong Israel: “Narito, nakinig ako sa inyong tinig may kinalaman sa lahat ng sinabi ninyo sa akin, na paghariin ko sa inyo ang isang hari. 2 At ngayon ay narito ang hari na lumalakad sa harap ninyo! Kung tungkol sa akin, ako ay matanda na at ubanin, at ang aking mga anak, narito, sila ay kasama ninyo, at ako—lumakad ako sa harap ninyo mula pa sa aking pagkabata hanggang sa araw na ito. 3 Narito ako. Sumagot kayo laban sa akin sa harap ni Jehova at sa harap ng kaniyang pinahiran: Kaninong toro ang kinuha ko o kaninong asno ang kinuha ko o sino ang dinaya ko o sino ang siniil ko o sa kaninong kamay ako tumanggap ng lagay upang takpan ko niyaon ang aking mga mata? At isasauli ko sa inyo.” 4 Dito ay sinabi nila: “Hindi mo kami dinaya, ni siniil mo man kami, ni tumanggap ka ng anuman mula sa kamay ng sinuman.” 5 Kaya sinabi niya sa kanila: “Si Jehova ay saksi laban sa inyo, at ang kaniyang pinahiran ay saksi sa araw na ito na wala kayong nasumpungang anuman sa aking kamay.” Dito ay sinabi nila: “Siya ay saksi.”

6 At sinabi pa ni Samuel sa bayan: “Si Jehova [ay saksi], na siyang gumamit kay Moises at kay Aaron at siyang nag-ahon sa inyong mga ninuno mula sa lupain ng Ehipto. 7 At ngayon ay tumindig kayo, at hahatulan ko kayo sa harap ni Jehova [at isasalaysay ko sa inyo] ang lahat ng matuwid na mga gawa ni Jehova na ginawa niya sa inyo at sa inyong mga ninuno.

8 “Nang pumasok si Jacob sa Ehipto at ang inyong mga ninuno ay magsimulang humingi ng saklolo kay Jehova, isinugo ni Jehova si Moises at si Aaron, upang ilabas nila ang inyong mga ninuno mula sa Ehipto at patahanin sila sa dakong ito. 9 At kinalimutan nila si Jehova na kanilang Diyos, kung kaya ipinagbili niya sila sa kamay ni Sisera na pinuno ng hukbo ng Hazor at sa kamay ng mga Filisteo at sa kamay ng hari ng Moab, at patuloy silang nakipaglaban sa kanila. 10 At nagsimula silang humingi ng saklolo kay Jehova at magsabi, ‘Nagkasala kami, sapagkat iniwan namin si Jehova upang makapaglingkod kami sa mga Baal at sa mga imahen ni Astoret; at ngayon ay iligtas mo kami mula sa kamay ng aming mga kaaway, upang makapaglingkod kami sa iyo.’ 11 At isinugo ni Jehova si Jerubaal at si Bedan at si Jepte at si Samuel at iniligtas kayo mula sa kamay ng inyong mga kaaway sa buong palibot, upang makapanahanan kayo nang tiwasay. 12 Nang makita ninyong dumating laban sa inyo si Nahas na hari ng mga anak ni Ammon, patuloy ninyong sinasabi sa akin, ‘Hindi, kundi isang hari ang dapat maghari sa amin!’ samantalang si Jehova na inyong Diyos ang inyong Hari. 13 At ngayon ay narito ang hari na inyong pinili, na siyang hiningi ninyo; at narito, si Jehova ay naglagay sa inyo ng isang hari. 14 Kung matatakot kayo kay Jehova at maglilingkod nga kayo sa kaniya at susundin ang kaniyang tinig, at hindi kayo maghihimagsik laban sa utos ni Jehova, kayo at ang hari na maghahari sa inyo ay tiyak na magiging mga tagasunod ni Jehova na inyong Diyos. 15 Ngunit kung hindi ninyo susundin ang tinig ni Jehova at maghihimagsik nga kayo laban sa utos ni Jehova, ang kamay ni Jehova ay tiyak na magiging laban sa inyo at sa inyong mga ama. 16 Ngayon ay tumindig din naman kayo at tingnan ang dakilang bagay na ito na ginagawa ni Jehova sa harap ng inyong mga mata. 17 Hindi ba pag-aani ng trigo ngayon? Tatawag ako kay Jehova upang magpasapit siya ng mga kulog at ulan; pagkatapos ay alamin ninyo at tingnan na ang inyong kasamaan ay malaki na siyang ginawa ninyo sa paningin ni Jehova dahil sa paghingi ninyo ng isang hari.”

18 Dahil dito ay tumawag si Samuel kay Jehova, at si Jehova ay nagpasapit ng mga kulog at ulan nang araw na iyon, anupat ang buong bayan ay lubhang natakot kay Jehova at kay Samuel. 19 At ang buong bayan ay nagsimulang magsabi kay Samuel: “Ipanalangin mo ang iyong mga lingkod kay Jehova na iyong Diyos, dahil hindi namin gustong mamatay; sapagkat dinagdagan namin ng isang kasamaan ang lahat ng aming mga kasalanan dahil sa paghingi namin ng isang hari.”

20 Kaya sinabi ni Samuel sa bayan: “Huwag kayong matakot. Kayo—kayo ang gumawa ng lahat ng kasamaang ito. Huwag lamang kayong lilihis mula sa pagsunod kay Jehova, at maglingkod kayo kay Jehova nang inyong buong puso. 21 At huwag kayong lilihis upang sumunod sa mga kabulaanan na walang kapakinabangan at hindi makapagligtas, sapagkat ang mga iyon ay mga kabulaanan. 22 Sapagkat hindi pababayaan ni Jehova ang kaniyang bayan alang-alang sa kaniyang dakilang pangalan, sapagkat ipinasiya ni Jehova sa kaniyang sarili na gawin kayong bayan niya. 23 Kung tungkol naman sa akin, malayong mangyari, sa ganang akin, na magkasala laban kay Jehova sa pamamagitan ng pagtigil sa pananalangin alang-alang sa inyo; at ituturo ko nga sa inyo ang mabuti at tamang daan. 24 Matakot lamang kayo kay Jehova, at maglingkod kayo sa kaniya sa katotohanan nang inyong buong puso; sapagkat tingnan ninyo kung anong mga dakilang bagay ang ginawa niya para sa inyo. 25 Ngunit kung tahasan ninyong gagawin ang masama, kayo ay malilipol, kayo at ang inyong hari.”

1 Samuel  17 : 1 - 58

17 At tinipon ng mga Filisteo ang kanilang mga kampo para sa pakikipagdigma. Nang matipon sila sa Socoh, na sakop ng Juda, nang magkagayon ay nagkampo sila sa pagitan ng Socoh at Azeka, sa Epes-damim. 2 Kung tungkol kay Saul at sa mga lalaki ng Israel, nagtipon sila at nagkampo sa mababang kapatagan ng Elah, at humanay sila sa pagbabaka upang salubungin ang mga Filisteo. 3 At ang mga Filisteo ay nakatayo sa bundok sa panig na ito, at ang mga Israelita ay nakatayo sa bundok sa panig na iyon, at ang libis ay nasa pagitan nila.

4 At lumabas ang isang tagapagtanggol mula sa mga kampo ng mga Filisteo, na ang pangalan ay Goliat, mula sa Gat, na ang taas ay anim na siko at isang dangkal. 5 At may helmet na tanso sa kaniyang ulo, at siya ay may suot na kutamaya, na may sanib-sanib na mga kaliskis, at ang bigat ng kutamaya ay limang libong siklo ng tanso. 6 At may mga baluting pambinti na tanso sa itaas ng kaniyang mga paa at isang diyabelin na tanso sa pagitan ng kaniyang mga balikat. 7 At ang tagdang kahoy ng kaniyang sibat ay gaya ng biga ng mga manggagawa sa habihan, at ang tulis ng kaniyang sibat ay anim na raang siklong bakal; at ang tagapagdala ng malaking kalasag ay naglalakad sa unahan niya. 8 Pagkatapos ay tumigil siya at nagsimulang tumawag sa mga hukbo ng Israel at nagsabi sa kanila: “Bakit kayo lumalabas upang humanay sa pagbabaka? Hindi ba ako ang Filisteo at kayo ay mga lingkod ni Saul? Pumili kayo ng isang lalaki para sa inyo, at pababain ninyo siya sa akin. 9 Kung kaya niyang lumaban sa akin at mapabagsak niya ako, kami nga ay magiging mga lingkod ninyo. Ngunit kung ako ay kasukat niya at mapabagsak ko siya, kayo naman ang magiging mga lingkod namin, at paglilingkuran ninyo kami.” 10 At sinabi pa ng Filisteo: “Tinutuya ko nga ang mga hukbo ng Israel sa araw na ito. Bigyan ninyo ako ng isang lalaki, at paglabanin kami!”

11 Nang marinig ni Saul at ng buong Israel ang mga salitang ito ng Filisteo, sila nga ay nasindak at lubhang natakot.

12 Si David nga ay anak nitong Eprateo mula sa Betlehem ng Juda na ang pangalan ay Jesse. At ito ay may walong anak. At noong mga araw ni Saul ay matanda na ang lalaking ito sa gitna ng mga tao. 13 At ang tatlong pinakamatatandang anak ni Jesse ay pumaroon. Sumunod sila kay Saul sa pakikidigma, at ang mga pangalan ng kaniyang tatlong anak na humayo sa pakikidigma ay si Eliab na panganay, at ang kaniyang ikalawang anak na si Abinadab at ang ikatlo na si Shamah. 14 At si David ang bunso, at ang tatlong pinakamatatanda ay sumunod kay Saul.

15 At si David ay pumaparoon at bumabalik mula kay Saul upang alagaan ang mga tupa ng kaniyang ama sa Betlehem. 16 At ang Filisteo ay laging lumalabas sa madaling-araw at sa gabi at lumalagay sa kaniyang dako sa loob ng apatnapung araw.

17 At sinabi ni Jesse kay David na kaniyang anak: “Pakisuyo, dalhin mo sa iyong mga kapatid itong epa ng binusang butil at itong sampung tinapay, at dalhin mong madali sa kampo sa iyong mga kapatid. 18 At itong sampung bahagi ng gatas ay dalhin mo sa pinuno ng sanlibo; gayundin, tingnan mo ang iyong mga kapatid kung ano ang kanilang kalagayan, at kumuha ka ng isang pinakatanda mula sa kanila.” 19 Samantala, si Saul at sila at ang lahat ng iba pang mga lalaki ng Israel ay nasa mababang kapatagan ng Elah, na nakikipaglaban sa mga Filisteo.

20 Sa gayon ay maagang bumangon si David sa kinaumagahan at iniwan ang mga tupa sa pangangasiwa ng tagapag-alaga at nagdala at yumaon gaya ng iniutos sa kaniya ni Jesse. Nang dumating siya sa bakuran ng kampo, ang mga hukbong militar ay lumalabas sa larangan ng pagbabaka, at humiyaw sila ng isang sigaw para sa pagbabaka. 21 At ang Israel at ang mga Filisteo ay nagsimulang humanay nang hukbo laban sa hukbo. 22 Kaagad na iniwan ni David ang bagaheng nasa kaniya sa pangangalaga ng tagapag-ingat ng bagahe at tumakbong patungo sa larangan ng pagbabaka. Pagdating niya ay nagsimula siyang magtanong tungkol sa kalagayan ng kaniyang mga kapatid.

23 Habang nakikipag-usap siya sa kanila, aba, narito, ang tagapagtanggol, na ang pangalan ay Goliat na Filisteo mula sa Gat, ay umaahon mula sa mga hukbo ng mga Filisteo, at pinasimulan niyang salitain ang gayunding mga salita na gaya ng una, at narinig ni David. 24 Kung tungkol sa lahat ng mga lalaki ng Israel, nang makita nila ang lalaki, aba, tumakas sila dahil sa kaniya at lubhang natakot. 25 At ang mga lalaki ng Israel ay nagsabi: “Nakita ba ninyo ang lalaking ito na umaahon? Sapagkat umaahon siya upang tuyain ang Israel. At mangyayari nga na ang lalaking makapagpapabagsak sa kaniya ay payayamanin ng hari ng malaking kayamanan, at ang sarili niyang anak na babae ay ibibigay niya sa kaniya, at ang sambahayan ng kaniyang ama ay palalayain niya sa Israel.”

26 At sinabi ni David sa mga lalaki na nakatayong malapit sa kaniya: “Ano ang gagawin sa lalaking makapagpapabagsak sa Filisteong iyon na naroroon at makapag-aalis nga ng kadustaan sa Israel? Sapagkat sino ang di-tuling Filisteong ito upang tuyain niya ang mga hukbo ng Diyos na buháy?” 27 Nang magkagayon ay sinabi sa kaniya ng bayan ang gayunding mga salita na gaya ng una, na sinasabi: “Ganito ang gagawin sa lalaking makapagpapabagsak sa kaniya.” 28 At naririnig ni Eliab na kaniyang pinakamatandang kapatid habang nakikipag-usap siya sa mga lalaki, at nag-init ang galit ni Eliab laban kay David, anupat sinabi niya: “Bakit ka bumaba? At kanino mo iniwan ang pangangasiwa sa kaunting tupang iyon sa ilang? Nalalaman ko ngang lubos ang iyong kapangahasan at ang kasamaan ng iyong puso, sapagkat ikaw ay bumaba sa layuning makita ang pagbabaka.” 29 Dito ay sinabi ni David: “Ano ba ang ginawa ko ngayon? Hindi ba iyon ay salita lamang?” 30 Sa gayon ay umalis siya sa tabi niya at bumaling sa iba at sinabi ang gayunding salita na gaya ng una, at ang bayan naman ay nagbigay sa kaniya ng gayunding tugon na gaya noong una.

31 At ang mga salita na sinalita ni David ay narinig, at sinabi nila iyon sa harap ni Saul. Kaya ipinasundo niya siya. 32 At sinabi ni David kay Saul: “Huwag nawang malugmok sa loob niya ang puso ng sinumang tao. Ang iyong lingkod mismo ay yayaon at makikipaglaban nga sa Filisteong ito.” 33 Ngunit sinabi ni Saul kay David: “Hindi mo kayang yumaon laban sa Filisteong ito upang makipaglaban sa kaniya, sapagkat ikaw ay isang bata lamang, at siya ay isang lalaking mandirigma mula pa sa kaniyang pagkabata.” 34 At sinabi ni David kay Saul: “Ang iyong lingkod ay naging isang pastol ng kaniyang ama sa kawan, at dumating ang isang leon, at gayundin ang isang oso, at bawat isa ay tumangay ng tupa mula sa kawan. 35 At sinundan ko iyon at pinabagsak ko iyon at nasagip ko mula sa bibig niyaon. Nang bumangon iyon laban sa akin ay sinunggaban ko ang balbas niyaon at pinabagsak ko iyon at pinatay. 36 Kapuwa ang leon at ang oso ay pinabagsak ng iyong lingkod; at ang di-tuling Filisteong ito ay magiging tulad ng isa sa mga iyon, sapagkat tinuya niya ang mga hukbo ng Diyos na buháy.” 37 Pagkatapos ay isinusog ni David: “Si Jehova, na nagligtas sa akin mula sa pangalmot ng leon at mula sa pangalmot ng oso, siya ang magliligtas sa akin mula sa kamay ng Filisteong ito.” Dahil dito ay sinabi ni Saul kay David: “Yumaon ka, at sumaiyo nawa si Jehova.”

38 At dinamtan ni Saul si David ng kaniyang mga kasuutan, at nilagyan niya ng helmet na tanso ang ulo nito, pagkatapos ay dinamtan niya ito ng kutamaya. 39 At ibinigkis ni David ang kaniyang tabak sa kaniyang mga kasuutan at pinagsikapan niyang lumakad [ngunit hindi niya magawa], sapagkat hindi pa niya nasusubukan ang mga iyon. Nang dakong huli ay sinabi ni David kay Saul: “Hindi ko kayang lumakad na suot ang mga bagay na ito, sapagkat hindi ko pa nasusubukan ang mga ito.” Kaya hinubad ni David ang mga iyon sa kaniya. 40 At dinala niya ang kaniyang baston sa kaniyang kamay at pumili siya sa ganang kaniya ng limang pinakamakikinis na bato mula sa agusang libis at inilagay ang mga iyon sa kaniyang supot sa pagpapastol na nagsisilbing lalagyan niya, at nasa kaniyang kamay ang panghilagpos niya. At pinasimulan niyang lapitan ang Filisteo.

41 At ang Filisteo ay nagsimulang lumapit, na palapit nang palapit kay David, at ang lalaking nagdadala ng malaking kalasag ay nauuna sa kaniya. 42 At nang tumingin ang Filisteo at makita si David, pinasimulan niya itong hamakin sapagkat ito ay isang bata at may mapulang kutis, na may magandang anyo. 43 Kaya sinabi ng Filisteo kay David: “Ako ba ay aso, kung kaya pumaparito ka sa akin na may mga baston?” Sa gayon ay isinumpa ng Filisteo si David sa pamamagitan ng kaniyang mga diyos. 44 At sinabi pa ng Filisteo kay David: “Lumapit ka lamang sa akin, at ibibigay ko ang iyong laman sa mga ibon sa langit at sa mga hayop sa parang.”

45 Sinabi naman ni David sa Filisteo: “Ikaw ay pumaparito sa akin taglay ang isang tabak at isang sibat at isang diyabelin, ngunit ako ay pumaparito sa iyo taglay ang pangalan ni Jehova ng mga hukbo, ang Diyos ng mga hukbo ng Israel, na iyong tinuya. 46 Sa araw na ito ay isusuko ka ni Jehova sa aking kamay, at pababagsakin nga kita at pupugutin ko sa iyo ang iyong ulo; at sa araw na ito ay ibibigay ko nga ang mga bangkay ng kampo ng mga Filisteo sa mga ibon sa langit at sa mababangis na hayop sa lupa; at malalaman ng mga tao sa buong lupa na may Diyos ang Israel. 47 At malalaman ng buong kongregasyong ito na hindi sa pamamagitan ng tabak ni sa pamamagitan man ng sibat nagliligtas si Jehova, sapagkat kay Jehova ang pagbabaka, at ibibigay niya kayo sa aming kamay.”

48 At nangyari nga na tumindig ang Filisteo at patuloy na yumayaon at lumalapit upang salubungin si David, at si David ay nagsimulang magmadali at tumakbo patungo sa larangan ng pagbabaka upang salubungin ang Filisteo. 49 At idinukot ni David ang kaniyang kamay sa kaniyang supot at kumuha ng isang bato mula roon at pinahilagpos iyon, anupat tinamaan niya ang Filisteo sa noo nito at bumaon ang bato sa noo nito, at bumagsak itong pasubsob ang mukha sa lupa. 50 Kaya si David, sa pamamagitan ng isang panghilagpos at isang bato, ay naging mas malakas kaysa sa Filisteo at pinabagsak niya ang Filisteo at pinatay ito; at walang tabak sa kamay ni David. 51 At patuloy na tumakbo si David at tumayo sa ibabaw ng Filisteo. Pagkatapos ay kinuha niya ang tabak nito at binunot iyon sa kaluban niyaon at talagang pinatay niya ito nang putulin niya ang ulo nito sa pamamagitan niyaon. At nakita ng mga Filisteo na namatay na ang kanilang makapangyarihan, at sila ay tumakas.

52 Sa gayon ay tumindig ang mga lalaki ng Israel at ng Juda at bumulalas ng sigaw at tinugis nila ang mga Filisteo hanggang sa libis at hanggang sa mga pintuang-daan ng Ekron, at ang mga Filisteo na nasugatan nang malubha ay patuloy na nabuwal sa daan mula sa Saaraim, kapuwa hanggang sa Gat at hanggang sa Ekron. 53 Pagkatapos ay bumalik ang mga anak ni Israel mula sa mainitang pagtugis sa mga Filisteo at sinamsaman ang kanilang mga kampo.

54 Nang magkagayon ay kinuha ni David ang ulo ng Filisteo at dinala iyon sa Jerusalem, at ang mga sandata nito ay inilagay niya sa kaniyang tolda.

55 At nang sandaling makita ni Saul si David na lumalabas upang salubungin ang Filisteo, sinabi niya kay Abner na pinuno ng hukbo: “Kaninong anak ang batang iyon, Abner?” Dito ay sinabi ni Abner: “Sa buhay ng iyong kaluluwa, O hari, talagang hindi ko alam!” 56 Kaya sinabi ng hari: “Ipagtanong mo kung kaninong anak ang binatilyo.” 57 Sa gayon, pagkabalik ni David mula sa pagpapabagsak sa Filisteo, kinuha siya ni Abner at dinala siya sa harap ni Saul na dala ang ulo ng Filisteo sa kaniyang kamay. 58 Sinabi ngayon ni Saul sa kaniya: “Kanino kang anak, bata?” at dito ay sinabi ni David: “Anak ng iyong lingkod na si Jesse na Betlehemita.”

1 Samuel  18 : 1 - 30

18 At nangyari nga, nang matapos siyang makipag-usap kay Saul, ang mismong kaluluwa ni Jonatan ay nalakip sa kaluluwa ni David, at inibig siya ni Jonatan na gaya ng kaniyang sariling kaluluwa. 2 Nang magkagayon ay kinuha siya ni Saul nang araw na iyon, at hindi na siya pinahintulutan nitong bumalik sa bahay ng kaniyang ama. 3 At si Jonatan at si David ay nagtibay ng isang tipan, dahil iniibig niya ito na gaya ng kaniyang sariling kaluluwa. 4 Isa pa, hinubad ni Jonatan ang damit na walang manggas na suot niya at ibinigay iyon kay David, at gayundin ang kaniyang mga kasuutan, at maging ang kaniyang tabak at ang kaniyang busog at ang kaniyang sinturon. 5 At si David ay nagsimulang lumabas. Saanman siya isugo ni Saul ay kumikilos siya nang may kapantasan, kung kaya inilagay siya ni Saul upang mamahala sa mga lalaking mandirigma; at ito ay naging mabuti sa paningin ng buong bayan at gayundin sa paningin ng mga lingkod ni Saul.

6 At nangyari nga sa pagdating nila, nang bumalik si David mula sa pagpapabagsak sa mga Filisteo, ang mga babae ay lumabas mula sa lahat ng mga lunsod ng Israel na may awit at mga sayaw upang salubungin si Saul na hari, na may mga tamburin, may pagsasaya at may mga laud. 7 At ang mga babae na nagdiriwang ay patuloy na tumutugon at nagsasabi:

“Si Saul ay nagpabagsak ng kaniyang libu-libo,

At si David ay ng kaniyang sampu-sampung libo.”

8 At si Saul ay lubhang nagalit, at ang pananalitang ito ay masama sa kaniyang pangmalas, kung kaya sinabi niya: “Ang ibinigay nila kay David ay sampu-sampung libo, ngunit ang ibinigay nila sa akin ay libu-libo, at ang pagkahari na lamang ang maibibigay sa kaniya!” 9 At si Saul ay lagi nang tumitingin kay David nang may paghihinala magmula nang araw na iyon.

10 At nangyari nga, nang sumunod na araw ay kumilos kay Saul ang masamang espiritu ng Diyos, anupat gumawi siyang tulad ng isang propeta sa loob ng bahay, habang tumutugtog si David sa pamamagitan ng kaniyang kamay, gaya noong mga unang araw; at ang sibat ay nasa kamay ni Saul. 11 At inihagis ni Saul ang sibat at sinabi: “Tutuhugin ko si David sa dingding!” ngunit umiwas si David mula sa harap niya, nang makalawang ulit. 12 At natakot si Saul kay David sapagkat si Jehova ay sumasakaniya, ngunit si Saul ay nilisan niya. 13 Sa gayon ay inalis siya ni Saul mula sa piling niya at inatasan siyang maging pinuno ng isang libo para sa kaniya; at palagian siyang lumalabas at pumapasok sa harap ng bayan. 14 At si David ay patuluyang kumikilos nang may kapantasan sa lahat ng kaniyang mga lakad, at si Jehova ay sumasakaniya. 15 At nakikita ni Saul na siya ay kumikilos nang may lubhang kapantasan, kung kaya natatakot siya sa kaniya. 16 At minamahal ng buong Israel at Juda si David, sapagkat siya ay lumalabas at pumapasok sa harap nila.

17 Sa kalaunan ay sinabi ni Saul kay David: “Narito ang aking pinakamatandang anak na babae na si Merab. Siya ang ibibigay ko sa iyo bilang asawa. Patunayan mo lamang sa akin na isa kang magiting na tao at ipakipaglaban mo ang mga digmaan ni Jehova.” Ngunit kung tungkol kay Saul, sinabi niya sa kaniyang sarili: “Huwag siyang pagbuhatan ng aking kamay, kundi pagbuhatan sana siya ng kamay ng mga Filisteo.” 18 Sa gayon ay sinabi ni David kay Saul: “Sino ako at sino ang aking mga kaanak, ang pamilya ng aking ama, sa Israel, anupat magiging manugang ako ng hari?” 19 Gayunman, nangyari nga na nang panahong ibibigay si Merab, na anak ni Saul, kay David, siya ay naibigay na kay Adriel na Meholatita bilang asawa.

20 At si Mical, na anak ni Saul, ay umiibig kay David, at iniulat nila iyon kay Saul, at ang bagay na iyon ay kaayon ng kaniyang kagustuhan. 21 Kaya sinabi ni Saul: “Ibibigay ko siya sa kaniya upang siya ay magsilbing silo sa kaniya, at upang mapagbuhatan siya ng kamay ng mga Filisteo.” Sa gayon ay sinabi ni Saul kay David: “Sa pamamagitan ng isa sa dalawang babae ay makikipag-alyansa ka sa akin ngayon ukol sa pag-aasawa.” 22 Isa pa, iniutos ni Saul sa kaniyang mga lingkod: “Kausapin ninyo nang palihim si David, na sinasabi, ‘Narito! Ang hari ay nalugod sa iyo, at napamahal ka na sa lahat ng kaniyang mga lingkod. Kaya ngayon ay makipag-alyansa ka sa hari ukol sa pag-aasawa.’ ” 23 At sinalita ng mga lingkod ni Saul ang mga salitang ito sa pandinig ni David, ngunit sinabi ni David: “Madaling bagay ba sa inyong paningin ang makipag-alyansa sa hari ukol sa pag-aasawa, gayong ako ay isang lalaking dukha at itinuturing na mababa?” 24 Nang magkagayon ay iniulat ng mga lingkod ni Saul sa kaniya, na sinasabi: “Ganitong mga salita ang sinalita ni David.”

25 Dahil dito ay sinabi ni Saul: “Ito ang sasabihin ninyo kay David, ‘Ang hari ay nalulugod, hindi sa doteng salapi, kundi sa isang daang dulong-balat ng mga Filisteo, upang ipaghiganti ang kaniyang sarili sa mga kaaway ng hari.’ ” Ngunit kung tungkol kay Saul, siya ay nagpakana upang mabuwal si David sa kamay ng mga Filisteo. 26 Sa gayon ay iniulat ng kaniyang mga lingkod ang mga salitang ito kay David, at ang bagay na iyon ay kaayon ng kagustuhan ni David, ang makipag-alyansa sa hari ukol sa pag-aasawa, at ang mga araw ay hindi pa nalulubos. 27 Sa gayon ay bumangon si David at siya at ang kaniyang mga tauhan ay yumaon at nagpabagsak sa mga Filisteo ng dalawang daang lalaki, at dinala ni David ang kanilang mga dulong-balat at ibinigay niya sa hari ang hustong bilang ng mga iyon, upang makipag-alyansa sa hari ukol sa pag-aasawa. Ibinigay naman ni Saul sa kaniya si Mical na kaniyang anak bilang asawa. 28 At nakita at nakilala ni Saul na si Jehova ay sumasa kay David. Kung tungkol kay Mical, na anak ni Saul, ito ay umiibig sa kaniya. 29 At muling nakadama si Saul ng higit pang takot dahil kay David, at si Saul ay lagi nang naging kaaway ni David.

30 At ang mga prinsipe ng mga Filisteo ay lumalabas, at nangyayari nga na sa tuwing lalabas sila ay lalong kumikilos si David nang may kapantasan kaysa sa lahat ng mga lingkod ni Saul; at ang kaniyang pangalan ay naging lubhang mahalaga.

1 Samuel  22 : 1 - 23

22 Sa gayon ay yumaon si David mula roon at tumakas patungo sa yungib ng Adulam; at narinig ito ng kaniyang mga kapatid at ng buong sambahayan ng kaniyang ama at lumusong sila roon sa kaniya. 2 At lahat ng mga lalaking nagigipit at lahat ng mga lalaking may pinagkakautangan at lahat ng mga lalaking mapait ang kaluluwa ay nagsimulang pumisan sa kaniya, at siya ay naging pinuno sa kanila; at may sumama sa kaniya na mga apat na raang lalaki.

3 Sa kalaunan ay yumaon si David mula roon patungo sa Mizpe sa Moab at nagsabi sa hari ng Moab: “Pakisuyo, patahanin mong kasama ninyo ang aking ama at ang aking ina hanggang sa malaman ko kung ano ang gagawin ng Diyos sa akin.” 4 Sa gayon ay dinala niya sila sa harap ng hari ng Moab, at patuloy silang nanahanang kasama niya sa lahat ng mga araw na si David ay nasa dakong mahirap marating.

5 Nang maglaon ay sinabi ni Gad na propeta kay David: “Huwag kang manatili sa pagtahan sa dakong mahirap marating. Umalis ka, at pumasok ka sa lupain ng Juda.” Sa gayon ay umalis si David at pumasok sa kagubatan ng Heret.

6 At narinig ni Saul na si David at ang mga lalaking kasama niya ay nasumpungan, habang si Saul ay nakaupo sa Gibeah sa ilalim ng puno ng tamarisko sa mataas na dako na hawak ang kaniyang sibat sa kaniyang kamay at ang lahat ng kaniyang mga lingkod ay nakatayo sa palibot niya. 7 Nang magkagayon ay sinabi ni Saul sa kaniyang mga lingkod na nakatayo sa palibot niya: “Makinig kayo, pakisuyo, kayong mga Benjaminita. Bibigyan din ba ng anak ni Jesse kayong lahat ng mga bukid at mga ubasan? Aatasan ba niya kayong lahat bilang mga pinuno ng libu-libo at mga pinuno ng daan-daan? 8 Sapagkat nakipagsabuwatan kayo, kayong lahat, laban sa akin; at walang sinuman ang nagbubunyag niyaon sa aking pandinig nang ang aking sariling anak ay makipagtipan sa anak ni Jesse, at walang sinuman sa inyo ang nakikiramay sa akin at nagbubunyag sa aking pandinig na ibinangon ng aking sariling anak ang aking sariling lingkod laban sa akin bilang mananambang gaya ng sa araw na ito.”

9 Dito ay sumagot si Doeg na Edomita, na inilagay sa pamamahala sa mga lingkod ni Saul, at nagsabi: “Nakita ko ang anak ni Jesse na pumaroon sa Nob kay Ahimelec na anak ni Ahitub. 10 At sumangguni siya kay Jehova para sa kaniya; at binigyan niya siya ng mga panustos, at ibinigay niya sa kaniya ang tabak ni Goliat na Filisteo.” 11 Kaagad na nagsugo ang hari upang tawagin si Ahimelec na anak ni Ahitub na saserdote at ang buong sambahayan ng kaniyang ama, ang mga saserdote na nasa Nob. Kaya silang lahat ay pumaroon sa hari.

12 Sinabi ngayon ni Saul: “Makinig ka, pakisuyo, ikaw na anak ni Ahitub!” at dito ay sinabi niya: “Narito ako, panginoon ko.” 13 At sinabi ni Saul sa kaniya: “Bakit kayo nagsabuwatan laban sa akin, ikaw at ang anak ni Jesse, sa pagbibigay mo sa kaniya ng tinapay at ng tabak, at nagkaroon pa ng pagsangguni sa Diyos para sa kaniya, upang tumindig laban sa akin bilang mananambang gaya ng sa araw na ito?” 14 Dahil dito ay sumagot si Ahimelec sa hari at nagsabi: “At sino sa lahat mong mga lingkod ang gaya ni David, na tapat, at manugang ng hari at isang pinuno sa iyong tagapagbantay at pinararangalan sa iyong sambahayan? 15 Ngayon lamang ba ako nagpasimulang sumangguni sa Diyos para sa kaniya? Malayong mangyari sa ganang akin! Huwag nawang magpataw ang hari ng anuman laban sa kaniyang lingkod at laban sa buong sambahayan ng aking ama, sapagkat sa lahat ng ito ay walang anumang bagay na maliit o malaki ang nalalaman ng iyong lingkod.”

16 Ngunit sinabi ng hari: “Ikaw ay tiyak na mamamatay, Ahimelec, ikaw at ang buong sambahayan ng iyong ama.” 17 At sinabi ng hari sa mga mananakbong nakatayo sa palibot niya: “Bumaling kayo at patayin ninyo ang mga saserdote ni Jehova, sapagkat ang kanila ring kamay ay sumasa kay David at sapagkat alam nilang siya ay isang takas at hindi nila iyon ibinunyag sa aking pandinig!” At ayaw ng mga lingkod ng hari na iunat ang kanilang kamay upang daluhungin ang mga saserdote ni Jehova. 18 Sa kahuli-hulihan ay sinabi ng hari kay Doeg: “Ikaw ang bumaling at dumaluhong sa mga saserdote!” Kaagad na bumaling si Doeg na Edomita at dinaluhong niya ang mga saserdote at pinagpapatay nang araw na iyon ang walumpu’t limang lalaking nagsusuot ng isang epod na lino. 19 Maging ang Nob na lunsod ng mga saserdote ay sinaktan niya ng talim ng tabak, ang lalaki at gayundin ang babae, ang bata at gayundin ang pasusuhin at ang toro at ang asno at ang tupa sa pamamagitan ng talim ng tabak.

20 Gayunman, ang isang anak ni Ahimelec na anak ni Ahitub, na ang pangalan ay Abiatar, ay nakatakas at tumakbo upang sumunod kay David. 21 At sinabi ni Abiatar kay David: “Pinatay ni Saul ang mga saserdote ni Jehova.” 22 Dahil dito ay sinabi ni David kay Abiatar: “Nalalaman kong lubos nang araw na iyon, sapagkat si Doeg na Edomita ay naroon, na walang pagsalang sasabihin niya kay Saul. Nagawan ko mismo ng mali ang bawat kaluluwa sa sambahayan ng iyong ama. 23 Mamalagi ka lamang na kasama ko. Huwag kang matakot, sapagkat ang sinumang naghahanap sa aking kaluluwa ay naghahanap sa iyong kaluluwa, sapagkat ikaw ang nangangailangan ng pagsasanggalang sa piling ko.”

1 Samuel  23 : 1 - 29

23 Sa kalaunan ay nag-ulat sila kay David, na sinasabi: “Narito, ang mga Filisteo ay nakikipagdigma laban sa Keila, at sinasamsaman nila ang mga giikan.” 2 At sumangguni si David kay Jehova, na sinasabi: “Yayaon ba ako, at pababagsakin ko ba ang mga Filisteong ito?” Sinabi naman ni Jehova kay David: “Yumaon ka, at pabagsakin mo ang mga Filisteo at iligtas mo ang Keila.” 3 Dahil dito ay sinabi ng mga tauhan ni David sa kaniya: “Narito! Natatakot tayo habang naririto sa Juda, at gaano pa kaya kung paroroon tayo sa Keila laban sa mga hukbo ng mga Filisteo!” 4 Kaya sumangguni pang muli si David kay Jehova. At si Jehova ay sumagot sa kaniya at nagsabi: “Tumindig ka, lumusong ka sa Keila, sapagkat ibinibigay ko ang mga Filisteo sa iyong kamay.” 5 Sa gayon ay nagpunta si David sa Keila kasama ang kaniyang mga tauhan at nakipaglaban sa mga Filisteo at tinangay nila ang kanilang mga alagang hayop, ngunit pinabagsak nila sila sa isang lansakang pagpatay; at si David ang naging tagapagligtas ng mga tumatahan sa Keila.

6 At nangyari nga, nang tumakas si Abiatar na anak ni Ahimelec patungo kay David sa Keila, lumusong siya na may epod sa kaniyang kamay. 7 Nang maglaon ay iniulat kay Saul: “Si David ay pumaroon sa Keila.” At sinabi ni Saul: “Ipinagbili siya ng Diyos sa aking kamay, sapagkat ikinulong niya ang kaniyang sarili sa pagpasok sa isang lunsod na may mga pinto at halang.” 8 Kaya tinawag ni Saul ang buong bayan sa pakikidigma, upang lumusong sa Keila, upang kubkubin si David at ang kaniyang mga tauhan. 9 At nalaman ni David na si Saul ay kumakatha ng kapinsalaan laban sa kaniya. Kaya sinabi niya kay Abiatar na saserdote: “Ilapit mo ang epod.” 10 At sinabi ni David: “O Jehova na Diyos ng Israel, narinig nga ng iyong lingkod na si Saul ay naghahangad na pumarito sa Keila upang wasakin ang lunsod dahil sa akin. 11 Isusuko ba ako ng mga may-ari ng lupain sa Keila sa kaniyang kamay? Lulusong ba si Saul gaya ng narinig ng iyong lingkod? O Jehova na Diyos ng Israel, sabihin mo sa iyong lingkod, pakisuyo.” At sinabi ni Jehova: “Lulusong siya.” 12 At sinabi ni David: “Isusuko ba ako at ang aking mga tauhan ng mga may-ari ng lupain sa Keila sa kamay ni Saul?” Sinabi naman ni Jehova: “Isusuko nila.”

13 Kaagad na tumindig si David kasama ang kaniyang mga tauhan, mga anim na raang lalaki, at lumabas sila ng Keila at nagpatuloy na gumala-gala saanman sila makapagpapagala-gala. At iniulat kay Saul na si David ay tumakas mula sa Keila, at sa gayon ay hindi niya itinuloy ang paglabas. 14 At si David ay nanahanan sa ilang sa mga dakong mahirap puntahan, at patuloy siyang nanahanan sa bulubunduking pook sa ilang ng Zip. At lagi siyang pinaghahanap ni Saul, at hindi siya ibinigay ng Diyos sa kaniyang kamay. 15 At laging takot si David sapagkat lumabas si Saul upang hanapin ang kaniyang kaluluwa habang si David ay nasa ilang ng Zip sa Hores.

16 At si Jonatan na anak ni Saul ay tumindig at pumaroon kay David sa Hores, upang mapalakas niya ang kamay nito may kinalaman sa Diyos. 17 At sinabi niya sa kaniya: “Huwag kang matakot; sapagkat hindi ka masusumpungan ng kamay ni Saul na aking ama, at ikaw ang magiging hari sa Israel, at ako ang magiging ikalawa sa iyo; at nalalaman din ni Saul na aking ama na gayon nga.” 18 At silang dalawa ay nagtibay ng isang tipan sa harap ni Jehova; at si David ay patuloy na nanahanan sa Hores, at si Jonatan naman ay umuwi sa kaniyang sariling tahanan.

19 Sa kalaunan ay umahon ang mga tao ng Zip kay Saul sa Gibeah, na sinasabi: “Hindi ba si David ay nagkukubling malapit sa amin sa mga dakong mahirap puntahan sa Hores, sa burol ng Hakila, na nasa dakong kanan ng Jesimon? 20 At kasuwato ng buong paghahangad ng iyong kaluluwa na bumaba, O hari, ay bumaba ka, at ang magiging bahagi namin ay ang isuko siya sa kamay ng hari.” 21 Dahil dito ay sinabi ni Saul: “Pagpalain kayo ni Jehova, sapagkat nahabag kayo sa akin. 22 Yumaon kayo, pakisuyo, magmatiyaga pa kayo at tiyakin ninyo at tingnan ang kaniyang dako na paroroonan ng kaniyang paa—kung sino ang nakakita sa kaniya roon—sapagkat nasabi nga sa akin na siya ay talagang tuso. 23 At tingnan ninyo at tiyakin ninyo ang lahat ng taguang dako na pinagtataguan niya; at bumalik kayo sa akin taglay ang katibayan, at yayaon akong kasama ninyo; at mangyayari nga, kung naroon siya sa lupain ay maingat ko naman siyang hahanapin sa lahat ng mga libu-libo ng Juda.”

24 Sa gayon ay tumindig sila at pumaroon sa Zip na una kay Saul, samantalang si David at ang kaniyang mga tauhan ay nasa ilang ng Maon sa Araba sa dakong timog ng Jesimon. 25 Nang maglaon ay pumaroon si Saul kasama ang kaniyang mga tauhan upang hanapin siya. Nang sabihin nila kay David, siya ay kaagad na bumaba sa malaking bato at patuloy na nanahanan sa ilang ng Maon. Nang marinig iyon ni Saul, hinabol niya si David sa ilang ng Maon. 26 Nang dakong huli ay nakarating si Saul sa gilid na ito ng bundok, at si David at ang kaniyang mga tauhan ay nasa gilid na iyon ng bundok. Kaya si David ay dali-daling umalis dahil kay Saul; samantala ay maaabutan na ni Saul at ng kaniyang mga tauhan si David at ang kaniyang mga tauhan upang hulihin sila. 27 Ngunit may isang mensaherong pumaroon kay Saul, na nagsasabi: “Magmadali ka at yumaon ka, sapagkat ang mga Filisteo ay lumusob sa lupain!” 28 Dahil dito ay bumalik si Saul mula sa paghabol kay David at pumaroon upang salubungin ang mga Filisteo. Iyan ang dahilan kung bakit ang dakong iyon ay tinawag nilang Malaking Bato ng mga Paghihiwalay.

29 Nang magkagayon ay umahon si David mula roon at nanahanan sa mga dakong mahirap puntahan sa En-gedi.

1 Samuel  24 : 1 - 22

24 At nangyari nga, nang bumalik si Saul mula sa pagsunod sa mga Filisteo, iniulat nila sa kaniya, na sinasabi: “Narito! Si David ay nasa ilang ng En-gedi.”

2 At si Saul ay kumuha ng tatlong libong piling lalaki mula sa buong Israel at humayo sa paghahanap kay David at sa kaniyang mga tauhan sa mga hantad na bato ng mga kambing-bundok. 3 Sa kalaunan ay nakarating siya sa mga batong kulungan ng tupa sa tabi ng daan, na kinaroroonan ng isang yungib. At pumasok si Saul upang manabi, samantalang si David at ang kaniyang mga tauhan ay nakaupo sa kaloob-loobang mga dako ng yungib. 4 At ang mga tauhan ni David ay nagsabi sa kaniya: “Narito ang araw na sinasabi sa iyo ni Jehova, ‘Narito! Ibinibigay ko sa iyong kamay ang kaaway mo, at gawin mo sa kaniya kung ano ang waring mabuti sa iyong paningin.’ ” Sa gayon ay tumindig si David at tahimik na pinutol ang laylayan ng walang-manggas na damit ni Saul. 5 Ngunit nangyari nga na pagkatapos nito ay laging binabagabag si David ng kaniyang puso sa dahilang pinutol niya ang laylayan ng walang-manggas na damit ni Saul. 6 Kaya sinabi niya sa kaniyang mga tauhan: “Malayong mangyari, sa ganang akin, mula sa pangmalas ni Jehova, na gawin ko ang bagay na ito sa aking panginoon, na pinahiran ni Jehova, sa pamamagitan ng pag-uunat ng aking kamay laban sa kaniya, sapagkat siya ang pinahiran ni Jehova.” 7 Sa gayon ay pinangalat ni David ang kaniyang mga tauhan sa pamamagitan ng mga salitang ito, at hindi niya sila pinahintulutang tumindig laban kay Saul. Kung tungkol kay Saul, siya ay tumindig mula sa yungib at nagpatuloy sa kaniyang lakad.

8 At pagkatapos ay tumindig si David at lumabas mula sa yungib at tumawag kay Saul, na sinasabi: “Panginoon kong hari!” Sa gayon ay tumingin si Saul sa likuran niya, at si David ay yumukod habang ang kaniyang mukha ay nakaharap sa lupa at nagpatirapa. 9 At sinabi pa ni David kay Saul: “Bakit ka nakikinig sa mga salita ng tao, na nagsasabi, ‘Narito! Hinahangad ni David ang iyong ikapipinsala’? 10 Narito, sa araw na ito ay nakita ng iyong mga mata kung paano ka ibinigay ngayon ni Jehova sa aking kamay sa yungib; at may nagsabing patayin ka, ngunit naawa ako sa iyo at sinabi ko, ‘Hindi ko iuunat ang aking kamay laban sa aking panginoon, sapagkat siya ang pinahiran ni Jehova.’ 11 At, ama ko, tingnan mo, oo, tingnan mo ang laylayan ng iyong damit na walang manggas sa aking kamay, sapagkat nang putulin ko ang laylayan ng iyong damit na walang manggas ay hindi kita pinatay. Talastasin mo at tingnan na walang kasamaan o pagsalansang sa aking kamay, at hindi ako nagkasala laban sa iyo, samantalang inaabangan mo ang aking kaluluwa upang kunin iyon. 12 Humatol nawa si Jehova sa akin at sa iyo; at ipaghihiganti ako ni Jehova mula sa iyo, ngunit hindi ka pagbubuhatan ng aking sariling kamay. 13 Gaya ng sinasabi ng kawikaan ng mga sinauna, ‘Mula sa mga balakyot ay lalabas ang kabalakyutan,’ ngunit hindi ka pagbubuhatan ng aking sariling kamay. 14 Sino ang nilabas ng hari ng Israel? Sino ang hinahabol mo? Isang asong patay? Isang pulgas? 15 At si Jehova ang magiging hukom, at hahatol siya sa akin at sa iyo, at titingnan niya at ipakikipaglaban niya ang usapin sa batas para sa akin at hahatulan ako upang palayain ako mula sa iyong kamay.”

16 At nangyari nga, nang matapos salitain ni David ang mga salitang ito kay Saul, si Saul ay nagsabi: “Ito ba ang tinig mo, anak kong David?” At inilakas ni Saul ang kaniyang tinig at tumangis. 17 At sinabi pa niya kay David: “Ikaw ay higit na matuwid kaysa sa akin, sapagkat ikaw ang gumawa sa akin ng mabuti, at ako ang gumawa sa iyo ng kasamaan. 18 At ikaw—sinabi mo ngayon kung anong kabutihan ang ginawa mo may kaugnayan sa akin nang isinuko ako ni Jehova sa iyong kamay at hindi mo ako pinatay. 19 Sa kalagayan nga ng isang tao na nakasumpong sa kaniyang kaaway, payayaunin ba niya siya sa mabuting daan? Kaya gagantihan ka ni Jehova ng mabuti, sa dahilang sa araw na ito ay ginawa mo iyon sa akin. 20 At ngayon, narito! nalalaman kong lubos na ikaw ay walang pagsalang mamamahala bilang hari, at na sa iyong kamay ay tiyak na mamamalagi ang kaharian ng Israel. 21 Kaya ngayon ay sumumpa ka sa akin sa harap ni Jehova na hindi mo lilipulin ang aking binhi na kasunod ko at na hindi mo papawiin ang aking pangalan mula sa sambahayan ng aking ama.” 22 Sa gayon ay sumumpa si David kay Saul, at pagkatapos nito ay umuwi si Saul sa kaniyang tahanan. Kung tungkol kay David at sa kaniyang mga tauhan, umahon sila sa dakong mahirap puntahan.

1 Samuel  25 : 1 - 44

25 Sa kalaunan ay namatay si Samuel; at ang buong Israel ay nagtipon at hinagulhulan siya at inilibing siya sa kaniyang bahay sa Rama. Nang magkagayon ay tumindig si David at lumusong sa ilang ng Paran.

2 At may isang lalaki sa Maon, at ang kaniyang gawain ay nasa Carmel. At ang lalaki ay lubhang dakila, at mayroon siyang tatlong libong tupa at isang libong kambing; at ginugupitan niya ang kaniyang mga tupa sa Carmel. 3 At ang pangalan ng lalaki ay Nabal, at ang pangalan ng kaniyang asawa ay Abigail. At ang asawang babae ay may mabuting kaunawaan at maganda ang anyo, ngunit ang asawang lalaki ay mabagsik at masasama ang kaniyang mga gawa; at siya ay isang Calebita. 4 At narinig ni David sa ilang na ginugupitan ni Nabal ang kaniyang mga tupa. 5 Kaya nagsugo si David ng sampung kabataang lalaki at sinabi ni David sa mga kabataang lalaki: “Umahon kayo sa Carmel, at pumaroon kayo kay Nabal at sa pangalan ko ay tanungin ninyo siya tungkol sa kaniyang kalagayan. 6 At ito ang sasabihin ninyo sa aking kapatid, ‘Mapabuti ka nawa at mapabuti rin ang iyong sambahayan at mapabuti ang lahat ng tinatangkilik mo. 7 At ngayon ay narinig kong ikaw ay may mga manggugupit. At ang iyong mga pastol ay nakasama namin. Hindi namin sila niligalig, at walang anumang nawala sa kanila sa lahat ng mga araw na sila ay nasa Carmel. 8 Tanungin mo ang iyong mga kabataang lalaki, at sasabihin nila sa iyo, upang ang aking mga kabataang lalaki ay makasumpong ng lingap sa iyong paningin, sapagkat naparito kami sa isang mabuting araw. Pakisuyo, ibigay mo lamang sa iyong mga lingkod at sa iyong anak na si David ang anumang masumpungan ng iyong kamay.’ ”

9 Sa gayon ay pumaroon ang mga kabataang lalaki ni David at nakipag-usap kay Nabal ayon sa lahat ng mga salitang ito sa pangalan ni David at pagkatapos ay naghintay. 10 At sumagot si Nabal sa mga lingkod ni David at nagsabi: “Sino si David, at sino ang anak ni Jesse? Ngayong mga araw na ito ay dumarami ang mga lingkod na lumalayas, bawat isa mula sa harap ng kaniyang panginoon. 11 At kukunin ko ba ang aking tinapay at ang aking tubig at ang pinatay kong hayop na kinatay ko para sa aking mga manggugupit at ibibigay iyon sa mga lalaki na hindi ko man lamang alam kung saan sila nagmula?”

12 Sa gayon ay pumihit sa kanilang lakad ang mga kabataang lalaki ni David at bumalik at dumating at iniulat sa kaniya ang ayon sa lahat ng mga salitang ito. 13 Kaagad na sinabi ni David sa kaniyang mga tauhan: “Ibigkis ng bawat isa ang kaniyang tabak!” Sa gayon ay ibinigkis ng bawat isa sa kanila ang kaniyang tabak at ibinigkis din ni David ang kaniyang sariling tabak; at nagsimula silang umahong kasunod ni David, mga apat na raang lalaki, samantalang ang dalawang daan ay umupo sa tabi ng bagahe.

14 Samantala, kay Abigail, na asawa ni Nabal, ay iniulat ng isa sa mga kabataang lalaki, na sinasabi: “Narito! Si David ay nagsugo ng mga mensahero mula sa ilang upang bumati na nawa’y mapabuti ang aming panginoon, ngunit sinigawan niya sila ng mga panlalait. 15 At napakabuti sa amin ng mga lalaki, at hindi nila kami niligalig, at hindi kami nawalan ng isa mang bagay sa lahat ng mga araw ng paggala-gala naming kasama nila nang kami ay nasa parang. 16 Naging pader sila sa palibot namin kapuwa sa gabi at sa araw, sa lahat ng mga araw na kami ay kasama nila, habang nagpapastol sa kawan. 17 At ngayon ay alamin mo at tingnan kung ano ang gagawin mo, sapagkat ang kapahamakan ay itinalaga na laban sa aming panginoon at laban sa kaniyang buong sambahayan, sapagkat napakawalang-kabuluhang tao niya upang kausapin pa siya.”

18 Kaagad na nagmadali si Abigail at kumuha ng dalawang daang tinapay at dalawang malalaking banga ng alak at limang tupa na inihanda at limang takal na seah ng binusang butil at isang daang kakaning pasas at dalawang daang kakaning igos na pinipi at ipinasan ang mga iyon sa mga asno. 19 Pagkatapos ay sinabi niya sa kaniyang mga kabataang lalaki: “Mauna kayo sa akin. Narito! Susunod ako sa inyo.” Ngunit sa kaniyang asawang si Nabal ay wala siyang anumang sinabi.

20 At nangyari nga na habang nakasakay siya sa asno at palihim na lumulusong sa bundok, aba, naroon si David at ang kaniyang mga tauhan na lumulusong na patungo sa kaniya. Sa gayon ay sinalubong niya sila. 21 Kung tungkol kay David, sinabi na niya: “Lubusang naging kabiguan ang pagbabantay ko sa lahat ng pag-aari ng taong ito sa ilang at na wala ni isa mang bagay sa lahat ng pag-aari niya ang nawala, at ang iginanti pa niya sa akin ay kasamaan bilang ganti sa kabutihan. 22 Gayon nawa ang gawin ng Diyos sa mga kaaway ni David at gayon nawa ang idagdag niya roon kung magtitira ako hanggang sa kinaumagahan ng sinuman sa lahat niyaong kaniya na umiihi sa pader.”

23 Nang makita ni Abigail si David, siya ay kaagad na nagmadali at bumaba mula sa asno at isinubsob ang kaniyang mukha sa harap ni David at yumukod sa lupa. 24 Pagkatapos ay sumubsob siya sa kaniyang paanan at nagsabi: “Mapasaakin nawa ang kamalian, O panginoon ko; at, pakisuyo, hayaang magsalita ang iyong aliping babae sa iyong pandinig, at makinig ka sa mga salita ng iyong aliping babae. 25 Pakisuyo, huwag nawang ituon ng aking panginoon ang kaniyang puso sa walang-kabuluhang lalaking ito na si Nabal, sapagkat, gaya ng kaniyang pangalan, gayon siya. Nabal ang kaniyang pangalan, at ang kahangalan ay nasa kaniya. Kung tungkol sa akin na iyong aliping babae, hindi ko nakita ang mga kabataang lalaki ng aking panginoon na isinugo mo. 26 At ngayon, panginoon ko, buháy si Jehova at buháy ang iyong kaluluwa, pinigilan ka ni Jehova sa pagpasok sa pagkakasala sa dugo at sa paggamit ng iyong sariling kamay para sa iyong kaligtasan. At ngayon ay maging gaya nawa ni Nabal ang iyong mga kaaway at yaong mga naghahangad ng ikapipinsala ng aking panginoon. 27 At may kinalaman sa pagpapalang kaloob na ito na dinala ng iyong alilang babae sa aking panginoon, ito ay ibibigay sa mga kabataang lalaki na lumalakad sa mga yapak ng aking panginoon. 28 Pakisuyo, pagpaumanhinan mo ang pagsalansang ng iyong aliping babae, sapagkat si Jehova ay walang pagsalang gagawa para sa aking panginoon ng isang namamalaging sambahayan, sapagkat mga digmaan ni Jehova ang ipinakikipaglaban ng aking panginoon; at kung tungkol sa kasamaan, hindi iyon masusumpungan sa iyo sa lahat ng iyong mga araw. 29 Kapag tumindig ang tao upang tugisin ka at hanapin ang iyong kaluluwa, ang kaluluwa ng aking panginoon ay tiyak na mababalot sa supot ng buhay na taglay ni Jehova na iyong Diyos; ngunit, kung tungkol sa kaluluwa ng iyong mga kaaway, ihihilagpos niya iyon na parang mula sa loob ng pinakalundo ng panghilagpos. 30 At mangyayari nga, sapagkat gagawin ni Jehova sa aking panginoon ang mabuti sa iyo ayon sa lahat ng kaniyang sinalita, tiyak na aatasan ka niya bilang lider sa Israel. 31 At sa iyo ay huwag nawa itong maging isang sanhi ng pagsuray o isang katitisuran sa puso ng aking panginoon, kapuwa sa pagbububo ng dugo nang walang dahilan at sa paggamit ng kamay ng aking panginoon para sa kaniyang kaligtasan. At si Jehova ay tiyak na gagawa ng mabuti sa aking panginoon, at alalahanin mo ang iyong aliping babae.”

32 Dahil dito ay sinabi ni David kay Abigail: “Pagpalain si Jehova na Diyos ng Israel, na siyang nagsugo sa iyo sa araw na ito upang salubungin ako! 33 At pagpalain ang iyong katinuan, at pagpalain ka na siyang pumigil sa akin sa araw na ito mula sa pagpasok sa pagkakasala sa dugo at sa paggamit ng aking sariling kamay para sa aking kaligtasan. 34 At, sa kabilang dako naman, buháy si Jehova na Diyos ng Israel, na siyang pumigil sa akin mula sa paggawa ng pinsala sa iyo, kung hindi ka nagmadali sa pagyaon upang salubungin ako, tiyak na walang matitira kay Nabal hanggang sa magliwanag sa kinaumagahan na sinumang umiihi sa pader.” 35 Sa gayon ay tinanggap ni David mula sa kaniyang kamay ang dinala nito sa kaniya, at sa kaniya ay sinabi niya: “Umahon kang payapa sa iyong bahay. Tingnan mo, dininig ko ang iyong tinig sa pagsasaalang-alang ko sa iyong pagkatao.”

36 Sa kalaunan ay pumaroon si Abigail kay Nabal, at narito, siya ay nagpipiging sa kaniyang bahay gaya ng piging ng hari; at ang puso ni Nabal ay masaya sa loob niya, at siya ay lasing na lasing; at wala siyang anumang sinabi sa kaniya, maliit man o malaki, hanggang sa magliwanag sa kinaumagahan. 37 At nangyari nga nang kinaumagahan, nang ang alak ay mapawi na kay Nabal, sinabi sa kaniya ng kaniyang asawa ang mga bagay na ito. At ang kaniyang puso ay namatay sa loob niya, at siya mismo ay naging parang bato. 38 Pagkaraan niyaon ay mga sampung araw ang lumipas at pagkatapos ay sinaktan ni Jehova si Nabal, anupat ito ay namatay.

39 At narinig ni David na si Nabal ay namatay, kung kaya sinabi niya: “Pagpalain si Jehova, na siyang nakipaglaban para sa usapin sa batas ng aking kadustaan upang palayain ako mula sa kamay ni Nabal at pumigil sa kaniyang lingkod mula sa kasamaan, at ang kasamaan ni Nabal ay ibinalik ni Jehova sa sarili nitong ulo!” At si David ay nagsugo at nag-alok kay Abigail na kukunin niya ito bilang kaniyang asawa. 40 Sa gayon ay pumaroon ang mga lingkod ni David kay Abigail sa Carmel at nagsalita sa kaniya, na sinasabi: “Isinugo kami sa iyo ni David upang kunin ka bilang kaniyang asawa.” 41 Kaagad siyang tumindig at yumukod habang ang kaniyang mukha ay nakaharap sa lupa at nagsabi: “Narito ang iyong aliping babae bilang alila na maghuhugas ng mga paa ng mga lingkod ng aking panginoon.” 42 Nang magkagayon ay nagmadali si Abigail at tumindig at sumakay sa asno kasama ang kaniyang limang utusang babae na naglalakad sa likuran niya; at sumama siya sa mga mensahero ni David at pagkatapos ay naging kaniyang asawa.

43 Kinuha rin ni David si Ahinoam mula sa Jezreel; at ang mga babae ay naging kaniyang mga asawa, sila ngang dalawa.

44 Kung tungkol kay Saul, ibinigay niya si Mical na kaniyang anak, na asawa ni David, kay Palti na anak ni Lais, na mula sa Galim.

1 Samuel  28 : 1 - 25

28 At nangyari nga nang mga araw na iyon, tinipon ng mga Filisteo ang kanilang mga kampo para sa hukbo upang makipagdigma laban sa Israel. Kaya sinabi ni Akis kay David: “Walang alinlangang alam mo na sa akin ka dapat sumama sa paglabas patungo sa kampo, ikaw at ang iyong mga tauhan.” 2 At sinabi ni David kay Akis: “Iyan ang dahilan kung bakit alam mo mismo kung ano ang gagawin ng iyong lingkod.” Sa gayon ay sinabi ni Akis kay David: “Iyan ang dahilan kung bakit lagi kitang aatasan na maging tagapagbantay sa aking ulo.”

3 At si Samuel nga ay namatay na, at hinagulhulan siya ng buong Israel at inilibing siya sa Rama na kaniyang sariling lunsod. Kung tungkol kay Saul, inalis niya mula sa lupain ang mga espiritista at mga manghuhula ng mga pangyayari.

4 At nagtipon ang mga Filisteo at pumaroon at nagkampo sa Sunem. Kaya tinipon ni Saul ang buong Israel at nagkampo sila sa Gilboa. 5 Nang makita ni Saul ang kampo ng mga Filisteo ay natakot siya, at ang kaniyang puso ay lubhang nanginig. 6 Bagaman sumasangguni si Saul kay Jehova, hindi siya sinasagot ni Jehova, kahit sa mga panaginip man o sa Urim o sa pamamagitan ng mga propeta. 7 Nang dakong huli ay sinabi ni Saul sa kaniyang mga lingkod: “Ihanap ninyo ako ng isang babae na dalubhasang espiritista, at paroroon ako sa kaniya at sasangguni sa kaniya.” Nang magkagayon ay sinabi sa kaniya ng kaniyang mga lingkod: “Narito! May isang babae na dalubhasang espiritista sa En-dor.”

8 Sa gayon ay nagbalatkayo si Saul at nagdamit ng ibang mga kasuutan at pumaroon, siya at ang dalawang lalaki na kasama niya; at dumating sila sa babae nang kinagabihan. At sinabi niya: “Pakisuyo, manghula ka para sa akin sa pamamagitan ng pagsangguni sa espiritu at iahon mo para sa akin ang isa na tutukuyin ko sa iyo.” 9 Gayunman, sinabi sa kaniya ng babae: “Narito, nalalaman mong lubos kung ano ang ginawa ni Saul, kung paano niya nilipol mula sa lupain ang mga espiritista at ang mga manghuhula ng mga pangyayari. Bakit nga kumikilos kang tulad ng isang mambibitag laban sa aking kaluluwa upang maipapatay ako?” 10 Kaagad na sumumpa si Saul sa kaniya sa pamamagitan ni Jehova, na sinasabi: “Buháy si Jehova, ang pagkakasala dahil sa kamalian ay hindi mapapataw sa iyo sa bagay na ito!” 11 Sa gayon ay sinabi ng babae: “Sino ang iaahon ko para sa iyo?” At sinabi niya: “Iahon mo si Samuel para sa akin.” 12 Nang makita ng babae si “Samuel” ay nagsimula itong sumigaw sa sukdulan ng kaniyang tinig; at sinabi ng babae kay Saul: “Bakit mo ako dinaya, gayong ikaw mismo si Saul?” 13 Ngunit sinabi sa kaniya ng hari: “Huwag kang matakot, ngunit ano ba ang nakita mo?” At sinabi ng babae kay Saul: “Isang diyos ang nakita kong umaahon mula sa lupa.” 14 Kaagad niyang sinabi sa kaniya: “Ano ang kaniyang anyo?” na dito ay sinabi niya: “Isang matandang lalaki ang umaahon, at nadaramtan siya ng isang damit na walang manggas.” At nakilala ni Saul na iyon ay si “Samuel,” at yumukod siya habang ang kaniyang mukha ay nakaharap sa lupa at nagpatirapa.

15 At si “Samuel” ay nagsimulang magsabi kay Saul: “Bakit mo ako ginambala sa pagpapaahon sa akin?” At sinabi ni Saul: “Ako ay nasa matinding kagipitan, sapagkat ang mga Filisteo ay nakikipaglaban sa akin, at ang Diyos ay lumisan na mula sa akin at hindi na sumasagot sa akin, kahit sa pamamagitan man ng mga propeta o sa mga panaginip; kung kaya tinatawag kita upang ipaalam mo sa akin kung ano ang gagawin ko.”

16 At sinabi ni “Samuel”: “Bakit nga sumasangguni ka sa akin, gayong si Jehova ay lumisan na mula sa iyo at naging kalaban mo? 17 At gagawin ni Jehova sa ganang kaniya kung ano ang sinalita niya sa pamamagitan ko, at pupunitin ni Jehova ang kaharian mula sa iyong kamay at ibibigay iyon sa iyong kapuwa na si David. 18 Dahil hindi mo sinunod ang tinig ni Jehova, at hindi mo inilapat ang kaniyang nag-aapoy na galit laban sa Amalek, iyan ang dahilan kung bakit ang bagay na ito ang tiyak na gagawin sa iyo ni Jehova sa araw na ito. 19 At ibibigay rin ni Jehova ang Israel na kasama ka sa kamay ng mga Filisteo, at bukas ikaw at ang iyong mga anak ay makakasama ko. Maging ang kampo ng Israel ay ibibigay ni Jehova sa kamay ng mga Filisteo.”

20 Nang magkagayon ay kaagad na idinapa si Saul sa lupa ang kaniyang buong katawan at lubha siyang natakot dahil sa mga salita ni “Samuel.” Gayundin, nawalan siya ng lakas, sapagkat hindi siya kumain ng pagkain nang buong araw at buong gabi. 21 Ang babae nga ay pumaroon kay Saul at nakitang siya ay lubhang naligalig. Kaya sinabi nito sa kaniya: “Narito, sinunod ng iyong alilang babae ang iyong tinig, at inilagay ko ang aking kaluluwa sa aking palad at sinunod ko ang mga salita na sinalita mo sa akin. 22 At ngayon, pakisuyo, sundin mo naman ang tinig ng iyong alilang babae; at hayaan mong maghain ako sa harap mo ng isang piraso ng tinapay, at kumain ka, upang magkaroon ka ng lakas, sapagkat yayaon ka sa iyong lakad.” 23 Ngunit tumanggi siya at nagsabi: “Hindi ako kakain.” Gayunman, patuloy siyang pinilit ng kaniyang mga lingkod at gayundin ng babae. Nang dakong huli ay sinunod niya ang kanilang tinig at tumindig mula sa lupa at umupo sa higaan. 24 Ang babae nga ay may pinatabang guya sa bahay. Kaya dali-dali niyang inihain iyon at kumuha ng harina at naglamas ng masa at niluto iyon upang maging mga tinapay na walang pampaalsa. 25 Sa gayon ay inihain niya ang mga iyon kay Saul at sa kaniyang mga lingkod, at kumain sila. Pagkatapos ay tumindig sila at umalis nang gabing iyon.

1 Samuel  30 : 1 - 31

30 At nangyari nga na samantalang si David at ang kaniyang mga tauhan ay pumaparoon sa Ziklag nang ikatlong araw, ang mga Amalekita ay lumusob sa timog at sa Ziklag; at sinaktan nila ang Ziklag at sinunog iyon sa apoy, 2 at dinalang bihag ang mga babae at lahat ng naroroon, mula sa pinakamaliit hanggang sa pinakamalaki. Hindi nila pinatay ang sinuman, kundi tinangay nila sila at yumaon sa kanilang lakad. 3 Nang dumating si David at ang kaniyang mga tauhan sa lunsod, aba, narito, sunóg na iyon sa apoy, at, kung tungkol sa kanilang mga asawa at sa kanilang mga anak na lalaki at sa kanilang mga anak na babae, sila ay dinalang bihag. 4 At si David at ang bayan na kasama niya ay nagsimulang maglakas ng kanilang tinig at tumangis, hanggang sa wala na silang lakas na tumangis pa. 5 At ang dalawang asawa ni David ay dinalang bihag, si Ahinoam na babaing Jezreelita at si Abigail na asawa ni Nabal na Carmelita. 6 At lubha itong nakapighati kay David, sapagkat sinabi ng bayan na batuhin siya; sapagkat ang kaluluwa ng buong bayan ay naging mapait, ang bawat isa dahil sa kaniyang mga anak na lalaki at sa kaniyang mga anak na babae. Kaya pinatibay ni David ang kaniyang sarili sa pamamagitan ni Jehova na kaniyang Diyos.

7 Sa gayon ay sinabi ni David kay Abiatar na saserdote, na anak ni Ahimelec: “Pakisuyo, ilapit mo sa akin ang epod.” At inilapit ni Abiatar kay David ang epod. 8 At si David ay nagsimulang sumangguni kay Jehova, na sinasabi: “Hahabulin ko ba ang pangkat na ito ng mandarambong? Maaabutan ko ba sila?” Dito ay sinabi niya sa kaniya: “Habulin mo, sapagkat walang pagsalang maaabutan mo sila, at walang pagsalang makapagliligtas ka.”

9 Kaagad na yumaon si David, siya at ang anim na raang lalaki na kasama niya, at pumaroon sila hanggang sa agusang libis ng Besor, at ang mga lalaking iiwanan ay tumigil doon. 10 At ipinagpatuloy ni David ang paghabol, siya at ang apat na raang lalaki, ngunit ang dalawang daang lalaki na lubhang pagod na upang tumawid sa agusang libis ng Besor ay tumigil.

11 At nakasumpong sila ng isang lalaki, isang Ehipsiyo, sa parang. Kaya dinala nila siya kay David at binigyan siya ng tinapay upang makakain siya at binigyan siya ng tubig na maiinom. 12 Isa pa, binigyan nila siya ng isang hiwa ng kakaning igos na pinipi at dalawang kakaning pasas. Nang magkagayon ay kumain siya at ang kaniyang espiritu ay nanumbalik sa kaniya; sapagkat hindi siya kumain ng tinapay o uminom ng tubig sa loob ng tatlong araw at tatlong gabi. 13 Sinabi ngayon ni David sa kaniya: “Kanino ka ba, at tagasaan ka?” at dito ay sinabi niya: “Ako ay isang tagapaglingkod na Ehipsiyo, na alipin ng isang lalaking Amalekita, ngunit iniwan ako ng aking panginoon sapagkat nagkasakit ako tatlong araw na ang nakararaan. 14 Kami ang lumusob sa timog ng mga Kereteo at doon sa nasasakupan ng Juda at sa timog ng Caleb; at ang Ziklag ay sinunog namin sa apoy.” 15 Dahil dito ay sinabi ni David sa kaniya: “Dadalhin mo ba ako sa pangkat na ito ng mandarambong?” At sinabi niya: “Sumumpa ka sa akin sa harap ng Diyos na hindi mo ako papatayin, at na hindi mo ako isusuko sa kamay ng aking panginoon, at dadalhin kita sa pangkat na ito ng mandarambong.”

16 Sa gayon ay dinala niya siya, at narito, sila ay nakapangalat nang walang kaayusan sa ibabaw ng buong lupain na kumakain at umiinom at nagpipiging dahil sa lahat ng malaking samsam na kinuha nila mula sa lupain ng mga Filisteo at sa lupain ng Juda. 17 At pinabagsak sila ni David mula sa kadiliman sa umaga hanggang sa kinagabihan, upang maitalaga niya sila sa pagkapuksa; at walang isa mang lalaki sa kanila ang nakatakas maliban sa apat na raang kabataang lalaki na sumakay sa mga kamelyo at tumakas. 18 At nailigtas ni David ang lahat ng kinuha ng mga Amalekita, at ang dalawa niyang asawa ay iniligtas ni David. 19 At walang anumang mula sa kanila ang nagkulang, mula sa pinakamaliit hanggang sa pinakamalaki at hanggang sa mga anak na lalaki at mga anak na babae at mula sa samsam, at maging hanggang sa anumang bagay na kinuha nila para sa kanilang sarili. Lahat ay nabawi ni David. 20 Kaya kinuha ni David ang lahat ng mga kawan at mga bakahan, na dinala nila sa unahan ng iba pang mga alagang hayop. Pagkatapos ay sinabi nila: “Ito ang samsam ni David.”

21 Nang maglaon ay nakarating si David sa dalawang daang lalaki na lubhang pagod na upang yumaong kasama ni David, at siyang iniwan nilang nakaupo sa tabi ng agusang libis ng Besor; at lumabas sila upang salubungin si David at upang salubungin ang mga taong kasama niya. Nang lumapit si David sa bayan ay tinanong niya sila kung ano na ang kalagayan nila. 22 Gayunman, ang bawat masama at walang-kabuluhang lalaki sa mga lalaking yumaong kasama ni David ay sumagot at nagsabi: “Sa dahilang hindi sila yumaong kasama natin, hindi natin sila bibigyan ng anuman sa samsam na nailigtas natin, maliban sa kani-kaniyang asawa at kani-kaniyang mga anak, at dalhin nila sila at yumaon.” 23 Ngunit sinabi ni David: “Huwag ninyong gawin ang ganiyan, mga kapatid ko, sa ibinigay sa atin ni Jehova, anupat iningatan niya tayo at ibinigay sa ating kamay ang pangkat ng mandarambong na dumating laban sa atin. 24 At sino ang makikinig sa inyo may kinalaman sa pananalitang ito? Sapagkat kung ano ang bahagi niyaong lumusong sa pagbabaka ay magiging gayundin ang bahagi niyaong umupo sa tabi ng bagahe. Lahat ay sama-samang magkakaroon ng bahagi.” 25 At nangyari nga na magmula nang araw na iyon ay itinalaga niya ito bilang isang tuntunin at isang hudisyal na pasiya para sa Israel hanggang sa araw na ito.

26 Nang dumating si David sa Ziklag ay nagpadala siya ng ilang samsam sa matatandang lalaki ng Juda, na kaniyang mga kaibigan, na sinasabi: “Narito ang isang pagpapalang kaloob para sa inyo mula sa nasamsam sa mga kaaway ni Jehova.” 27 Sa kanila na nasa Bethel, at sa kanila na nasa Ramot sa timog, at sa kanila na nasa Jatir, 28 at sa kanila na nasa Aroer, at sa kanila na nasa Sipmot, at sa kanila na nasa Estemoa, 29 at sa kanila na nasa Racal, at sa kanila na nasa mga lunsod ng mga Jerameelita, at sa kanila na nasa mga lunsod ng mga Kenita, 30 at sa kanila na nasa Horma, at sa kanila na nasa Borasan, at sa kanila na nasa Atac, 31 at sa kanila na nasa Hebron, at sa lahat ng mga dakong nilakaran ni David, siya at ang kaniyang mga tauhan.

1 Samuel  31 : 1 - 13

31 Ang mga Filisteo nga ay nakikipaglaban sa Israel, at ang mga lalaki ng Israel ay tumakas mula sa harap ng mga Filisteo, at nagbagsakan silang patay sa Bundok Gilboa. 2 At malapitang sinundan ng mga Filisteo si Saul at ang kaniyang mga anak; at sa wakas ay napabagsak ng mga Filisteo si Jonatan at si Abinadab at si Malki-sua, na mga anak ni Saul. 3 At ang labanan ay naging mabigat laban kay Saul, at nang dakong huli ay nasumpungan siya ng mga mamamana, na mga mambubusog, at nasugatan siya nang malubha ng mga mamamana. 4 Kaya sinabi ni Saul sa kaniyang tagapagdala ng baluti: “Hugutin mo ang iyong tabak at iulos mo iyan sa akin, upang itong mga lalaking di-tuli ay hindi dumating at ulusin nga ako at pahirapan ako.” At ayaw ng kaniyang tagapagdala ng baluti, sapagkat lubha siyang natatakot. Kaya kinuha ni Saul ang tabak at nagpatibuwal doon. 5 Nang makita ng kaniyang tagapagdala ng baluti na si Saul ay patay na, nang magkagayon ay nagpatibuwal din siya sa kaniyang sariling tabak at namatay na kasama niya. 6 Kaya si Saul at ang kaniyang tatlong anak at ang kaniyang tagapagdala ng baluti, ang lahat nga ng kaniyang mga tauhan, ay magkakasamang namatay nang araw na iyon. 7 Nang makita ng mga lalaki ng Israel na nasa pook ng mababang kapatagan at nasa pook ng Jordan na ang mga lalaki ng Israel ay tumakas na, at na si Saul at ang kaniyang mga anak ay patay na, nang magkagayon ay iniwan nila ang mga lunsod at tumakas, pagkatapos nito ay pumasok ang mga Filisteo at nanahanan sa mga iyon.

8 At nangyari nga nang sumunod na araw, nang pumaroon ang mga Filisteo upang hubaran ang mga napatay, nasumpungan nila si Saul at ang kaniyang tatlong anak na nakabulagta sa Bundok Gilboa. 9 At pinutol nila ang kaniyang ulo at hinubad ang kaniyang baluti at nagsugo sa lupain ng mga Filisteo sa buong palibot upang ibalita sa mga bahay ng kanilang mga idolo at sa bayan. 10 Nang dakong huli ay inilagay nila ang kaniyang baluti sa bahay ng mga imahen ni Astoret, at ang kaniyang bangkay ay ibinitin nila sa pader ng Bet-san. 11 At kung tungkol sa kaniya, narinig ng mga tumatahan sa Jabes-gilead kung ano ang ginawa ng mga Filisteo kay Saul. 12 Kaagad na tumindig ang lahat ng magigiting na lalaki at yumaon nang buong gabi at kinuha ang bangkay ni Saul at ang mga bangkay ng kaniyang mga anak mula sa pader ng Bet-san at pumaroon sa Jabes at sinunog doon ang mga iyon. 13 Pagkatapos ay kinuha nila ang kanilang mga buto at inilibing ang mga iyon sa ilalim ng puno ng tamarisko sa Jabes, at nag-ayuno sila nang pitong araw.

2 Samuel  1 : 1 - 27

Ang Ikalawa ni Samuel

o, ayon sa Griegong Septuagint, ANG IKALAWA NG MGA HARI

1 At nangyari nga pagkamatay ni Saul, at nang makabalik si David mula sa pagpapabagsak sa mga Amalekita, na si David ay nanahanan pa sa Ziklag nang dalawang araw. 2 At nangyari nga nang ikatlong araw, narito! isang lalaki ang dumarating mula sa kampo, mula kay Saul, at ang kaniyang mga kasuutan ay hapak at may lupa sa kaniyang ulo; at nangyari nga nang makarating siya kay David, siya ay kaagad na sumubsob sa lupa at nagpatirapa.

3 At sinabi ni David sa kaniya: “Saan ka nanggaling?” at dito ay sinabi niya sa kaniya: “Tumakas ako mula sa kampo ng Israel.” 4 At sinabi pa sa kaniya ni David: “Ano ang nangyari? Sabihin mo sa akin, pakisuyo.” At sinabi niya: “Ang bayan ay tumakas mula sa pagbabaka at marami rin sa bayan ang nabuwal anupat namatay sila, at maging si Saul at si Jonatan na kaniyang anak ay namatay.” 5 Pagkatapos ay sinabi ni David sa kabataang lalaki na nagsasalaysay sa kaniya: “Paano mo nga nalamang patay na si Saul at gayundin si Jonatan na kaniyang anak?” 6 At ang kabataang lalaki na nagsasalaysay sa kaniya ay nagsabi: “Sa di-inaasahan ay napadako ako sa Bundok Gilboa, at naroon si Saul na nakasandig sa kaniyang sibat; at, narito! inabutan siya ng mga tagapagpatakbo ng karo at ng mga mangangabayo. 7 Nang lumingon siya at makita ako, nang magkagayon ay tinawag niya ako, at sinabi ko, ‘Narito ako!’ 8 At sinabi pa niya sa akin, ‘Sino ka?’ at sinabi ko naman sa kaniya, ‘Ako ay isang Amalekita.’ 9 Pagkatapos ay sinabi niya, ‘Pakisuyo, tumayo ka sa tabi ko at patayin mo na ako, dahil pinupulikat na ako, sapagkat nasa akin pa ang aking buong kaluluwa.’ 10 Kaya tumayo ako sa tabi niya at pinatay ko nga siya, sapagkat alam kong hindi na siya mabubuhay pagkabuwal niya. Nang magkagayon ay kinuha ko ang diadema na nasa kaniyang ulo at ang pulseras na nasa kaniyang bisig, upang madala ko rito sa aking panginoon ang mga iyon.”

11 Sa gayon ay tinanganan ni David ang kaniyang mga kasuutan at hinapak ang mga iyon, at gayundin ang ginawa ng lahat ng mga lalaking kasama niya. 12 At pinasimulan nilang hagulhulan at tangisan at ipag-ayuno hanggang sa kinagabihan si Saul at si Jonatan na kaniyang anak at ang bayan ni Jehova at ang sambahayan ng Israel, sapagkat sila ay nabuwal sa pamamagitan ng tabak.

13 Sinabi ngayon ni David sa kabataang lalaki na nagsasalaysay sa kaniya: “Tagasaan ka?” at dito ay sinabi niya: “Ako ay anak ng isang naninirahang dayuhan, na isang Amalekita.” 14 Pagkatapos ay sinabi ni David sa kaniya: “Bakit nga hindi ka natakot na iunat ang iyong kamay upang patayin ang pinahiran ni Jehova?” 15 Kaya tinawag ni David ang isa sa mga kabataang lalaki at sinabi: “Lumapit ka. Saktan mo siya.” Sa gayon ay pinabagsak niya siya anupat siya ay namatay. 16 Pagkatapos ay sinabi ni David sa kaniya: “Ang pagkakasala sa dugo para sa iyo ay mapasaiyong sariling ulo, sapagkat ang sarili mong bibig ang nagpatotoo laban sa iyo, na nagsasabi, ‘Ako mismo ang talagang pumatay sa pinahiran ni Jehova.’ ”

17 At inawit ni David ang panambitang ito para kay Saul at kay Jonatan na kaniyang anak 18 at sinabi niyang dapat ituro sa mga anak ni Juda “Ang Busog.” Narito! Nakasulat sa aklat ni Jasar:

19 “Ang kagandahan, O Israel, ay napatay sa iyong matataas na dako.

Ano’t nabuwal ang makapangyarihang mga lalaki!

20 Huwag ninyo itong sabihin sa Gat;

Huwag ninyo itong ipatalastas sa mga lansangan ng Askelon,

Dahil baka magsaya ang mga anak na babae ng mga Filisteo,

Dahil baka magbunyi ang mga anak na babae ng mga lalaking di-tuli.

21 Kayong mga bundok ng Gilboa, huwag magkaroon ng hamog, huwag magkaroon ng ulan sa inyo, ni magkaroon man ng mga bukid ng mga banal na abuloy;

Sapagkat doon narumhan ang kalasag ng mga makapangyarihan,

Ang kalasag ni Saul, anupat wala nang sinumang pinahiran ng langis.

22 Mula sa dugo ng mga pinatay, mula sa taba ng mga makapangyarihan,

Ang busog ni Jonatan ay hindi umurong,

At ang tabak ni Saul ay hindi bumabalik nang walang tagumpay.

23 Si Saul at si Jonatan, ang mga kaibig-ibig at ang mga kaiga-igaya noong sila ay nabubuhay,

At sa kanilang kamatayan ay hindi sila nagkahiwalay.

Mas matutulin sila kaysa sa mga agila,

Mas malalakas sila kaysa sa mga leon.

24 Kayong mga anak na babae ng Israel, tangisan ninyo si Saul,

Na siyang nagdamit sa inyo ng iskarlata na may marangyang gayak,

Na siyang naglagay ng mga palamuting ginto sa inyong pananamit.

25 Ano’t nabuwal ang mga makapangyarihan sa gitna ng pagbabaka!

Si Jonatan ay napatay sa iyong matataas na dako!

26 Ako ay napipighati dahil sa iyo, kapatid kong Jonatan,

Naging lubhang kaiga-igaya ka sa akin.

Higit na kamangha-mangha ang iyong pag-ibig sa akin kaysa sa pag-ibig ng mga babae.

27 Ano’t nabuwal ang mga makapangyarihan

At naglaho ang mga sandatang pandigma!”

2 Samuel  3 : 1 - 39

3 At ang digmaan sa pagitan ng sambahayan ni Saul at ng sambahayan ni David ay lubhang tumagal; at si David ay patuloy na lumalakas, at ang sambahayan ni Saul ay patuloy na humihina nang humihina.

2 Samantala, nagkaanak si David ng mga lalaki sa Hebron, at ang naging panganay niya ay si Amnon kay Ahinoam na babaing Jezreelita. 3 At ang ikalawa niya ay si Kileab kay Abigail na asawa ni Nabal na Carmelita, at ang ikatlo ay si Absalom na anak ni Maaca na anak ni Talmai na hari ng Gesur. 4 At ang ikaapat ay si Adonias na anak ni Hagit, at ang ikalima ay si Sepatias na anak ni Abital. 5 At ang ikaanim ay si Itream kay Egla, na asawa ni David. Ito ang mga ipinanganak kay David sa Hebron.

6 At nangyari nga na habang nagpapatuloy ang digmaan sa pagitan ng sambahayan ni Saul at ng sambahayan ni David, patuloy namang pinalalakas ni Abner ang kaniyang katayuan sa sambahayan ni Saul. 7 Si Saul nga ay nagkaroon noon ng isang babae na ang pangalan ay Rizpa, na anak ni Aias. Nang maglaon ay sinabi ni Is-boset kay Abner: “Bakit mo nga sinipingan ang babae ng aking ama?” 8 At lubhang nagalit si Abner dahil sa mga salita ni Is-boset at nagsabi pa: “Ako ba ay ulo ng aso na nauukol sa Juda? Sa ngayon ay patuloy akong nagpapakita ng maibiging-kabaitan sa sambahayan ni Saul na iyong ama, sa kaniyang mga kapatid at sa kaniyang matalik na mga kaibigan, at hindi ko hinayaang masumpungan mo ang iyong sarili sa kamay ni David; at gayunma’y pinagsusulit mo ako ngayon dahil sa isang kamalian may kinalaman sa isang babae. 9 Gayon nawa ang gawin ng Diyos kay Abner at gayon nawa ang idagdag niya roon, kung hindi gayon ang gagawin ko sa kaniya, gaya ng isinumpa ni Jehova kay David, 10 na ilipat ang kaharian mula sa sambahayan ni Saul at itatag ang trono ni David sa Israel at sa Juda mula sa Dan hanggang sa Beer-sheba.” 11 At hindi na siya nakapagsabi pa ng isa mang salita bilang tugon kay Abner dahil sa takot sa kaniya.

12 Sa gayon ay kaagad-agad na nagsugo si Abner ng mga mensahero kay David, na sinasabi: “Sino ang may-ari ng lupain?” na isinususog pa: “Makipagtipan ka sa akin ng iyong tipan, at, narito! ang aking kamay ay sasaiyo upang ibaling sa iyong panig ang buong Israel.” 13 Kaya sinabi niya: “Mabuti! Ako mismo ay makikipagtipan sa iyo. Isang bagay lamang ang hinihiling ko sa iyo, na sinasabi, ‘Hindi mo makikita ang aking mukha malibang dalhin mo muna si Mical, na anak ni Saul, kapag pumarito ka upang makita ang aking mukha.’ ” 14 Isa pa, nagsugo si David ng mga mensahero kay Is-boset, na anak ni Saul, na sinasabi: “Ibigay mo ang asawa kong si Mical, na ipinakipagtipan ko sa akin kapalit ng isang daang dulong-balat ng mga Filisteo.” 15 Kaya nagsugo si Is-boset at kinuha siya mula sa kaniyang asawa, si Paltiel na anak ni Lais. 16 Ngunit ang kaniyang asawa ay patuloy na lumalakad na kasama niya, na tumatangis habang lumalakad itong kasunod niya hanggang sa Bahurim. Nang magkagayon ay sinabi ni Abner sa kaniya: “Yumaon ka, bumalik ka na!” At siya ay bumalik.

17 Samantala, nagkaroon ng pakikipagtalastasan si Abner sa matatandang lalaki ng Israel, na sinasabi: “Kapuwa kahapon at noong una ay hinangad ninyong maging hari sa inyo si David. 18 Ngayon nga ay kumilos kayo, sapagkat si Jehova ang nagsabi kay David, ‘Sa pamamagitan ng kamay ni David na aking lingkod ay ililigtas ko ang aking bayang Israel mula sa kamay ng mga Filisteo at mula sa kamay ng lahat ng kanilang mga kaaway.’ ” 19 Nang magkagayon ay nagsalita rin si Abner sa pandinig ng Benjamin, pagkatapos ay yumaon din si Abner upang salitain sa pandinig ni David sa Hebron ang lahat ng mabuti sa paningin ng Israel at sa paningin ng buong sambahayan ni Benjamin.

20 Nang pumaroon si Abner kay David sa Hebron, at may kasama siyang dalawampung lalaki, si David ay nagdaos ng isang piging para kay Abner at para sa mga lalaking kasama niya. 21 At sinabi ni Abner kay David: “Hayaan mo akong tumindig at yumaon at tipunin ang buong Israel sa panginoon kong hari, upang makipagtipan sila sa iyo, at ikaw ay tiyak na magiging hari sa lahat ng ninanasa ng iyong kaluluwa.” Kaya pinayaon ni David si Abner, at humayo siyang payapa.

22 At narito, ang mga lingkod ni David at si Joab ay dumarating mula sa isang paglusob, at ang samsam na dinala nila ay marami. Kung tungkol kay Abner, hindi siya kasama ni David sa Hebron, sapagkat pinayaon siya nito, at humayo siyang payapa. 23 At si Joab at ang buong hukbong kasama niya ay dumating, at iniulat nila ngayon kay Joab, na sinasabi: “Si Abner na anak ni Ner ay pumaroon sa hari, at pinayaon siya nito, at humayo na siyang payapa.” 24 Kaya pumaroon si Joab sa hari at nagsabi: “Ano ang ginawa mo? Narito! Si Abner ay pumarito sa iyo. Bakit mo nga siya pinayaon anupat matagumpay siyang nakaalis? 25 Kilala mong lubos si Abner na anak ni Ner, na pumarito siya upang linlangin ka at upang malaman ang iyong paglabas at ang iyong pagpasok at upang malaman ang lahat ng ginagawa mo.”

26 Sa gayon ay umalis si Joab mula kay David at nagsugo ng mga mensahero upang sundan si Abner, at napabalik nga nila siya mula sa imbakang-tubig ng Sira; at hindi iyon alam ni David. 27 Nang bumalik si Abner sa Hebron, dinala siya ngayon ni Joab sa loob ng pintuang-daan upang makipag-usap sa kaniya nang palihim. Gayunman, doon ay sinaksak niya siya sa tiyan, anupat namatay siya dahil sa dugo ni Asahel na kaniyang kapatid. 28 Nang marinig ito ni David nang dakong huli, kaagad niyang sinabi: “Ako at ang aking kaharian, sa pangmalas ni Jehova, ay walang-sala hanggang sa panahong walang takda mula sa pagkakasala sa dugo dahil kay Abner na anak ni Ner. 29 Uminog nawa itong pabalik sa ulo ni Joab at sa buong sambahayan ng kaniyang ama, at huwag nawang mawalan ang sambahayan ni Joab ng lalaking inaagasan o ng ketongin o ng lalaking humahawak sa umiikot na kidkiran o ng isang nabubuwal sa pamamagitan ng tabak o ng isang nangangailangan ng tinapay!” 30 Kung tungkol kay Joab at kay Abisai na kaniyang kapatid, pinatay nila si Abner sa dahilang pinatay nito si Asahel na kanilang kapatid sa pagbabaka sa Gibeon.

31 Nang magkagayon ay sinabi ni David kay Joab at sa buong bayan na kasama niya: “Hapakin ninyo ang inyong mga kasuutan at magbigkis kayo ng telang-sako at humagulhol kayo sa harap ni Abner.” Maging si Haring David ay lumakad sa likuran ng higaan. 32 At ginawa nila ang paglilibing kay Abner sa Hebron; at inilakas ng hari ang kaniyang tinig at tumangis sa dakong libingan ni Abner, at ang buong bayan ay nanangis. 33 At ang hari ay nanambitan kay Abner at nagsabi:

“Dapat bang mamatay si Abner na gaya ng kamatayan ng isang taong hangal?

34 Ang iyong mga kamay ay hindi pa naigapos,

At ang iyong mga paa ay hindi pa naipasok sa mga pangaw na tanso.

Gaya ng isa na nabubuwal sa harap ng mga anak ng kalikuan ay nabuwal ka.”

Sa gayon ay muli siyang tinangisan ng buong bayan.

35 Sa kalaunan ay pumaroon ang buong bayan upang bigyan si David ng tinapay upang aliwin siya noong araw pa ring iyon, ngunit sumumpa si David, na nagsasabi: “Gayon nawa ang gawin ng Diyos sa akin at gayon nawa ang idagdag niya roon, kung titikim ako ng tinapay o ng anupaman bago lumubog ang araw!” 36 At ang buong bayan ay nagbigay-pansin, at naging mabuti iyon sa kanilang paningin. Gaya ng lahat ng ginawa ng hari, naging mabuti iyon sa paningin ng buong bayan. 37 At nalaman ng buong bayan at ng buong Israel nang araw na iyon na hindi nanggaling sa hari na ipapatay si Abner na anak ni Ner. 38 At sinabi pa ng hari sa kaniyang mga lingkod: “Hindi ba ninyo alam na isang prinsipe at isang dakilang tao ang nabuwal sa araw na ito sa Israel? 39 At ako ngayon ay mahina bagaman pinahiran bilang hari, at ang mga lalaking ito, na mga anak ni Zeruias, ay napakahirap pakitunguhan para sa akin. Gantihan nawa ni Jehova ang gumagawa ng masama ayon sa sarili niyang kasamaan.”

2 Samuel  6 : 1 - 23

6 At muling tinipon ni David ang lahat ng mga piling lalaki sa Israel, tatlumpung libo. 2 At tumindig si David at ang buong bayan na kasama niya at pumaroon sa Baale-juda upang iahon mula roon ang kaban ng tunay na Diyos, kung saan may isang pangalang tinatawag, ang pangalan ni Jehova ng mga hukbo, na nakaupo sa mga kerubin. 3 Gayunman, isinakay nila ang kaban ng tunay na Diyos sa isang bagong karwahe, upang madala nila iyon mula sa bahay ni Abinadab, na nasa burol; at si Uzah at si Ahio, na mga anak ni Abinadab, ang umaakay sa bagong karwahe.

4 Sa gayon ay dinala nila iyon mula sa bahay ni Abinadab, na nasa burol—kasama ang kaban ng tunay na Diyos; at si Ahio ay naglalakad sa unahan ng Kaban. 5 At si David at ang buong sambahayan ng Israel ay nagdiriwang sa harap ni Jehova taglay ang lahat ng uri ng mga panugtog na yari sa tablang enebro at may mga alpa at mga panugtog na de-kuwerdas at mga tamburin at mga sistro at mga simbalo. 6 At sa kalaunan ay nakarating sila hanggang sa giikan ni Nacon, at iniunat ni Uzah ang kaniyang kamay sa kaban ng tunay na Diyos at sinunggaban niya iyon, sapagkat muntik nang maibuwal ng mga baka. 7 Dahil doon ay lumagablab ang galit ni Jehova laban kay Uzah at pinabagsak siya roon ng tunay na Diyos dahil sa walang-pitagang pagkilos, anupat namatay siya roon malapit sa kaban ng tunay na Diyos. 8 At nagalit si David sa dahilang biglang sumiklab ang galit ni Jehova laban kay Uzah, at ang dakong iyon ay tinawag na Perez-uzah hanggang sa araw na ito. 9 At natakot si David kay Jehova nang araw na iyon at nagsimulang magsabi: “Paano makararating sa akin ang kaban ni Jehova?” 10 At ayaw ilipat ni David ang kaban ni Jehova sa kaniya sa Lunsod ni David. Kaya ipinadala iyon ni David sa bahay ni Obed-edom na Giteo.

11 At ang kaban ni Jehova ay nanatili sa bahay ni Obed-edom na Giteo nang tatlong buwan; at patuloy na pinagpala ni Jehova si Obed-edom at ang kaniyang buong sambahayan. 12 Nang dakong huli ay may ulat na isinaysay kay Haring David, na nagsasabi: “Pinagpala ni Jehova ang sambahayan ni Obed-edom at ang lahat ng kaniya dahil sa kaban ng tunay na Diyos.” Dahil dito ay pumaroon si David at iniahon nang may pagsasaya ang kaban ng tunay na Diyos mula sa bahay ni Obed-edom patungo sa Lunsod ni David. 13 At nangyari nga nang makalakad na ng anim na hakbang ang mga tagapagdala ng kaban ni Jehova, kaagad siyang naghain ng isang toro at isang patabain.

14 At sumayaw si David sa harap ni Jehova nang kaniyang buong lakas, at si David noon ay nabibigkisan ng isang epod na lino. 15 At iniahon ni David at ng buong sambahayan ng Israel ang kaban ni Jehova na may sigaw ng kagalakan at tunog ng tambuli. 16 At nangyari nga nang makarating ang kaban ni Jehova sa Lunsod ni David, si Mical, na anak ni Saul, ay dumungaw sa bintana at nakita niya si Haring David na naglululukso at sumasayaw sa harap ni Jehova; at pinasimulan niya itong hamakin sa kaniyang puso. 17 Sa gayon ay ipinasok nila ang kaban ni Jehova at inilagay iyon sa dako nito sa loob ng tolda na itinayo ni David para rito; pagkatapos ay naghandog si David ng mga haing sinusunog at mga haing pansalu-salo sa harap ni Jehova. 18 Nang matapos ni David ang paghahandog ng mga haing sinusunog at mga haing pansalu-salo, pinagpala niya ang bayan sa pangalan ni Jehova ng mga hukbo. 19 Isa pa, hinati-hati niya sa buong bayan, sa buong pulutong ng Israel, sa lalaki at gayundin sa babae, sa bawat isa ang isang tinapay na hugis-singsing at isang kakaning datiles at isang kakaning pasas, pagkatapos ay umuwi ang buong bayan sa kani-kaniyang bahay.

20 Si David ngayon ay bumalik upang pagpalain ang kaniyang sariling sambahayan, at si Mical, na anak ni Saul, ay lumabas upang salubungin si David at nagsabi: “Pagkaluwalhati ng hari ng Israel ngayon nang maghubad siya ngayon sa paningin ng mga aliping babae ng kaniyang mga lingkod, gaya ng lantarang paghuhubad ng isa sa mga taong walang-isip!” 21 Dahil dito ay sinabi ni David kay Mical: “Sa harap nga iyon ni Jehova, na siyang pumili sa akin sa halip na sa iyong ama at sa kaniyang buong sambahayan upang pamahalain ako bilang lider sa bayang Israel ni Jehova, at magdiriwang ako sa harap ni Jehova. 22 At ako ay magpapakahamak pa nang higit kaysa rito, at magpapakababa ako sa aking paningin; at sa mga aliping babae na binanggit mo, sa kanila ay talagang luluwalhatiin ko ang aking sarili.” 23 Kaya, may kinalaman kay Mical, na anak ni Saul, hindi siya nagkaroon ng anak hanggang sa araw ng kaniyang kamatayan.

2 Samuel  16 : 1 - 23

16 Nang si David ay makatawid nang bahagya sa kabila ng pinakataluktok, naroon si Ziba na tagapaglingkod ni Mepiboset upang salubungin siya na may isang tuwang ng mga asnong siniyahan at pasan ng mga iyon ang dalawang daang tinapay at isang daang kakaning pasas at isang daang lulan ng bungang pantag-araw at isang malaking banga ng alak. 2 Nang magkagayon ay sinabi ng hari kay Ziba: “Ano ang ibig sabihin ng mga bagay na ito sa ganang iyo?” Dito ay sinabi ni Ziba: “Ang mga asno ay upang sakyan ng sambahayan ng hari, at ang tinapay at ang lulan ng bungang pantag-araw ay upang kainin ng mga kabataang lalaki, at ang alak ay upang inumin ng napagod sa ilang.” 3 Ang hari ngayon ay nagsabi: “At nasaan ang anak ng iyong panginoon?” At sinabi ni Ziba sa hari: “Doon siya nananahanan sa Jerusalem; sapagkat sinabi niya, ‘Ngayon ay isasauli sa akin ng sambahayan ng Israel ang maharlikang pamamahala ng aking ama.’ ” 4 At sinabi ng hari kay Ziba: “Narito! Sa iyo na ang lahat ng pag-aari ni Mepiboset.” Sa gayon ay sinabi ni Ziba: “Yumuyukod nga ako. Makasumpong nawa ako ng lingap sa iyong paningin, panginoon kong hari.”

5 At si Haring David ay nakarating hanggang sa Bahurim, at, narito! lumalabas mula roon ang isang lalaki mula sa pamilya ng sambahayan ni Saul, at ang kaniyang pangalan ay Simei, na anak ni Gera, na lumalabas at nanunumpa habang lumalabas siya. 6 At pinasimulan niyang hagisan ng mga bato si David at ang lahat ng mga lingkod ni Haring David; at ang buong bayan at ang lahat ng makapangyarihang mga lalaki ay nasa kaniyang kanan at nasa kaniyang kaliwa. 7 At ito ang sinabi ni Simei habang nanunumpa siya: “Lumayas ka, lumayas ka, ikaw na lalaking may pagkakasala sa dugo at lalaking walang-kabuluhan! 8 Ibinalik ni Jehova sa iyo ang lahat ng pagkakasala sa dugo dahil sa sambahayan ni Saul na hinalinhan mo sa pamamahala bilang hari; at ibinibigay ni Jehova ang pagkahari sa kamay ni Absalom na iyong anak. At narito, ikaw ay nasa iyong kapahamakan, sapagkat ikaw ay isang lalaking may pagkakasala sa dugo!”

9 Nang dakong huli ay sinabi sa hari ni Abisai na anak ni Zeruias: “Bakit isinusumpa ng patay na asong ito ang panginoon kong hari? Pakisuyo, hayaan mong pumaroon ako at tagpasin ang kaniyang ulo.” 10 Ngunit sinabi ng hari: “Ano ang kinalaman ko sa inyo, kayong mga anak ni Zeruias? Hayaan siyang manumpa nang gayon, sapagkat si Jehova mismo ang nagsabi sa kaniya, ‘Sumpain mo si David!’ Kaya sino ang magsasabi, ‘Bakit gayon ang ginawa mo?’ ” 11 At sinabi pa ni David kay Abisai at sa lahat ng kaniyang mga lingkod: “Narito, ang aking sariling anak, na lumabas mula sa aking sariling mga panloob na bahagi, ay naghahanap sa aking kaluluwa; at gaano pa kaya ngayon ang isang Benjaminita! Pabayaan ninyo siya upang siya ay makasumpa, sapagkat gayon ang sinabi ni Jehova sa kaniya! 12 Marahil ay ititingin ni Jehova ang kaniyang mata, at isasauli nga sa akin ni Jehova ang kabutihan sa halip na ang kaniyang sumpa sa araw na ito.” 13 Kaya si David at ang kaniyang mga tauhan ay patuloy na yumaon sa daan, habang si Simei ay lumalakad sa tagiliran ng bundok, na lumalakad na kaalinsabay niya upang manumpa; at patuloy itong naghahagis ng mga bato habang kaalinsabay niya, at nagsaboy ito ng maraming alabok.

14 Sa kalaunan ay dumating na pagod ang hari at ang buong bayan na kasama niya. Kaya nagpahingalay sila roon.

15 Kung tungkol kay Absalom at sa buong bayan, na mga lalaki ng Israel, pumasok sila sa Jerusalem; at si Ahitopel ay kasama niya. 16 At nangyari nga, nang si Husai na Arkita, na kaibigan ni David, ay pumaroon kay Absalom, sinabi ni Husai kay Absalom: “Mabuhay ang hari! Mabuhay ang hari!” 17 Dahil dito ay sinabi ni Absalom kay Husai: “Ito ba ang iyong maibiging-kabaitan sa iyong kaibigan? Bakit hindi ka sumama sa iyong kaibigan?” 18 Sa gayon ay sinabi ni Husai kay Absalom: “Hindi; kundi sa isa na pinili ni Jehova at gayundin ng bayang ito at ng lahat ng mga lalaki ng Israel, ako ay magiging kaniya, at mananahanan akong kasama niya. 19 At sa ikalawang pagkakataon ay sasabihin ko, Kanino ako maglilingkod? Hindi ba sa harap ng kaniyang anak? Kung paanong naglingkod ako sa harap ng iyong ama, gayundin ang gagawin ko sa harap mo.”

20 Sa kalaunan ay sinabi ni Absalom kay Ahitopel: “Magbigay kayo ng payo sa ganang inyo. Ano ang gagawin natin?” 21 Nang magkagayon ay sinabi ni Ahitopel kay Absalom: “Sipingan mo ang mga babae ng iyong ama, na iniwanan niya upang mag-ingat ng bahay. At maririnig nga ng buong Israel na pinabaho mo ang iyong sarili sa iyong ama, at ang mga kamay ng lahat niyaong kasama mo ay tiyak na lalakas.” 22 Sa gayon ay ipinagtayo nila si Absalom ng isang tolda sa bubong, at sinipingan ni Absalom ang mga babae ng kaniyang ama sa paningin ng buong Israel.

23 At ang payo ni Ahitopel, na ipinayo niya nang mga araw na iyon, ay gaya ng pagsangguni ng isang tao ukol sa salita ng tunay na Diyos. Gayon ang lahat ng payo ni Ahitopel kapuwa kay David at kay Absalom.

2 Samuel  17 : 1 - 29

17 At sinabi ni Ahitopel kay Absalom: “Pakisuyo, papiliin mo ako ng labindalawang libong lalaki at titindig ako at hahabulin ko si David ngayong gabi. 2 At paroroon ako sa kaniya habang siya ay nanghihimagod at nanghihina ang dalawang kamay, at tiyak na panginginigin ko siya; at ang buong bayan na kasama niya ay tatakas, at pababagsakin ko nga ang hari na nag-iisa. 3 At hayaan mong ibalik ko sa iyo ang buong bayan. Ang katumbas ng pagbabalik ng lahat ay ang lalaki na siyang hinahanap mo; at ang buong bayan mismo ay mapapayapa.” 4 At ang salita ay naging marapat sa paningin ni Absalom at sa paningin ng lahat ng matatandang lalaki ng Israel.

5 Gayunman, sinabi ni Absalom: “Pakisuyo, tawagin din si Husai na Arkita, at pakinggan natin kung ano ang nasa kaniya mismong bibig.” 6 Kaya pumaroon si Husai kay Absalom. At sinabi ni Absalom sa kaniya: “Ayon sa salitang ito ang sinalita ni Ahitopel. Kikilos ba tayo ayon sa kaniyang salita? Kung hindi ay magsalita ka nga.” 7 Dahil dito ay sinabi ni Husai kay Absalom: “Ang payo na ipinayo ni Ahitopel ay hindi mabuti sa pagkakataong ito!”

8 At sinabi pa ni Husai: “Kilalang-kilala mo ang iyong ama at ang kaniyang mga tauhan, na sila ay makapangyarihan, at mapapait ang kanilang kaluluwa, na gaya ng babaing oso na nawalan ng kaniyang mga anak sa parang; at ang iyong ama ay isang mandirigma, at hindi siya magpapalipas ng gabi kasama ng bayan. 9 Narito! Siya ngayon ay nagtatago sa isa sa mga hukay o sa iba pang dako; at mangyayari nga, kapag dumaluhong siya sa kanila sa pasimula, ang isa na nakaririnig niyaon ay makaririnig nga at magsasabi, ‘Isang pagkatalo ang naganap sa gitna ng bayan na sumusunod kay Absalom!’ 10 At maging ang magiting na lalaki na ang puso ay gaya ng puso ng leon ay tiyak na manlalambot sa panghihina; sapagkat batid ng buong Israel na ang iyong ama ay isang makapangyarihang lalaki at gayundin ang magigiting na lalaking kasama niya. 11 Sinasabi ko nga bilang payo: Matipon nga sa iyo ang buong Israel, mula sa Dan hanggang sa Beer-sheba, na gaya ng mga butil ng buhangin na nasa tabi ng dagat dahil sa dami, at ang iyong sariling pagkatao ay hahayo sa labanan. 12 At paroroon tayo laban sa kaniya sa isa sa mga dako kung saan siya tiyak na masusumpungan, at tayo mismo ay daragsa sa kaniya na gaya ng paglagpak ng hamog sa lupa; at tiyak na walang matitirang isa man sa kaniya at sa lahat ng mga lalaking kasama niya. 13 At kung uurong siya patungo sa isang lunsod, ang buong Israel ay magdadala rin ng mga lubid sa lunsod na iyon, at kakaladkarin natin iyon hanggang sa agusang libis, hanggang sa wala nang masumpungan doon kahit isang maliit na bato.”

14 Nang magkagayon ay sinabi ni Absalom at ng lahat ng mga lalaki ng Israel: “Ang payo ni Husai na Arkita ay mas mabuti kaysa sa payo ni Ahitopel!” At si Jehova mismo ang nag-utos na biguin ang payo ni Ahitopel bagaman mabuti, upang si Jehova ay makapagpasapit ng kapahamakan kay Absalom.

15 Nang maglaon ay sinabi ni Husai kay Zadok at kay Abiatar na mga saserdote: “Ganito at gayon ang ipinayo ni Ahitopel kay Absalom at sa matatandang lalaki ng Israel; at ganito at gayon naman ang ipinayo ko. 16 Ngayon nga ay magsugo kayong mabilis at sabihin ninyo kay David, na sinasabi, ‘Huwag kang manuluyan sa mga disyertong kapatagan ng ilang ngayong gabi, kundi dapat ka rin namang tumawid nang walang pagsala, dahil baka ang hari at ang buong bayan na kasama niya ay malamon.’ ”

17 Habang si Jonatan at si Ahimaas ay nakatayo sa En-rogel, isang alilang babae ang pumaroon at nagsabi sa kanila. Kaya sila ay yumaon, yamang kailangan nilang sabihan si Haring David; sapagkat hindi sila dapat na makitang pumapasok sa lunsod. 18 Ngunit isang kabataang lalaki ang nakakita sa kanila at nagsabi kay Absalom. Kaya silang dalawa ay mabilis na umalis at pumaroon sa bahay ng isang lalaki sa Bahurim, na may balon sa kaniyang looban; at lumusong sila roon. 19 Pagkatapos niyaon, ang babae ay kumuha at naglatag ng isang pantabing sa ibabaw ng balon at nagbunton ng giniik na butil sa ibabaw niyaon; at walang anumang bagay ang nahayag tungkol doon. 20 Ang mga lingkod ni Absalom ay pumaroon ngayon sa babae sa bahay nito at nagsabi: “Nasaan si Ahimaas at si Jonatan?” Sinabi naman ng babae sa kanila: “Dumaan sila mula rito patungo sa tubig.” Nang magkagayon ay patuloy silang naghanap, at hindi nila sila nasumpungan kung kaya bumalik na sila sa Jerusalem.

21 At nangyari nga na pagkaalis nila ay umahon sila sa balon at yumaon at nagsaysay kay Haring David at nagsabi kay David: “Tumindig kayo at tumawid nang mabilis sa tubig; sapagkat ganito ang ipinayo ni Ahitopel laban sa inyo.” 22 Kaagad na tumindig si David at gayundin ang buong bayan na kasama niya, at patuloy silang tumawid ng Jordan hanggang sa magliwanag ang umaga, hanggang sa wala nang isa mang nagkulang na hindi tumawid sa Jordan.

23 Kung tungkol kay Ahitopel, nakita niyang hindi isinagawa ang kaniyang payo, at siniyahan niya ang isang asno at tumindig at umuwi sa kaniyang bahay sa kaniyang sariling lunsod. Pagkatapos ay nagbilin siya sa kaniyang sambahayan at nagbigti at sa gayon ay namatay. Kaya inilibing siya sa dakong libingan ng kaniyang mga ninuno.

24 Kung tungkol kay David, pumaroon siya sa Mahanaim, at si Absalom naman ay tumawid ng Jordan, siya at ang lahat ng mga lalaki ng Israel na kasama niya. 25 At si Amasa ang siyang inilagay ni Absalom bilang kahalili ni Joab sa hukbo; at si Amasa ang anak ng isang lalaki na ang pangalan ay Itra na Israelita, na sumiping kay Abigail na anak ni Nahas, na kapatid ni Zeruias, na ina ni Joab. 26 At ang Israel at si Absalom ay nagkampo sa lupain ng Gilead.

27 At nangyari nga, nang dumating si David sa Mahanaim, si Sobi na anak ni Nahas mula sa Raba ng mga anak ni Ammon, at si Makir na anak ni Amiel mula sa Lo-debar, at si Barzilai na Gileadita mula sa Rogelim 28 ay nagdala ng mga higaan at mga hugasan at mga sisidlan ng magpapalayok, at trigo at sebada at harina at binusang butil at mga habas at mga lentehas at sinangag na butil; 29 at ang pulot-pukyutan at mantikilya at mga tupa at mga kulta mula sa baka ay inilabas nila upang makain ni David at ng bayan na kasama niya, sapagkat ang sabi nila: “Ang bayan ay gutóm at pagód at uháw sa ilang.”

2 Samuel  22 : 1 - 51

22 At sinalita ni David kay Jehova ang mga salita ng awit na ito nang araw na iligtas siya ni Jehova mula sa palad ng lahat ng kaniyang mga kaaway at mula sa palad ni Saul; 2 at sinabi niya:

“Si Jehova ang aking malaking bato at aking moog at ang Tagapaglaan ko ng pagtakas.

 3 Ang aking Diyos ang aking bato. Manganganlong ako sa kaniya,

Ang aking kalasag at aking sungay ng kaligtasan, ang aking matibay na kaitaasan,

At aking dakong matatakasan, aking Tagapagligtas; mula sa karahasan ay inililigtas mo ako.

 4 Sa Isa na dapat purihin, kay Jehova, ay tatawag ako,

At mula sa aking mga kaaway ay ililigtas ako.

 5 Sapagkat kinulong ako ng nakamamatay at dumadaluyong na mga alon;

May mga dumaragsang baha ng walang-kabuluhang mga tao na laging sumisindak sa akin.

 6 Ang mga lubid mismo ng Sheol ay pumulupot sa akin;

Ang mga silo ng kamatayan ay sumalubong sa akin.

 7 Sa aking kabagabagan ay patuloy akong tumatawag kay Jehova,

At sa aking Diyos ay patuloy akong tumatawag.

At mula sa kaniyang templo ay dininig niya ang aking tinig,

Lakip na ang aking paghingi ng tulong sa kaniyang pandinig.

 8 At ang lupa ay nagsimulang yumanig at umuga nang paurong-sulong;

Ang mga pundasyon ng langit ay naligalig,

At ang mga iyon ay patuloy na yumanig nang paurong-sulong sapagkat siya ay ginalit.

 9 Pumailanlang ang usok mula sa mga butas ng kaniyang ilong, at ang apoy mula sa kaniyang bibig ay patuloy na nanlamon;

Ang mga baga ay lumagablab mula sa kaniya.

10 At iniyukod niya ang langit at bumaba siya;

At ang makapal na karimlan ay nasa ilalim ng kaniyang mga paa.

11 At dumating siyang nakasakay sa isang kerubin at dumating na lumilipad;

At siya ay nakikita na nasa mga pakpak ng isang espiritu.

12 Pagkatapos ay naglagay siya ng kadiliman sa palibot niya bilang mga kubol,

Madidilim na tubig, makakapal na ulap.

13 Mula sa kaningningan sa harap niya ay lumagablab ang nagniningas na mga baga ng apoy.

14 Mula sa langit ay nagsimulang magpakulog si Jehova,

At ang Kataas-taasan mismo ay nagsimulang magbulalas ng kaniyang tinig.

15 At patuloy siyang nagpahilagpos ng mga palaso, upang maipangalat niya sila;

Ng kidlat, upang malito niya sila.

16 At ang mga pinakasahig ng dagat ay lumitaw,

Ang mga pundasyon ng mabungang lupain ay nalantad,

Dahilan sa pagsaway ni Jehova, dahil sa bugso ng hininga ng mga butas ng kaniyang ilong.

17 Nagsugo siya mula sa kaitaasan, kinuha niya ako,

Hinango niya ako mula sa malalawak na tubig.

18 Iniligtas niya ako mula sa aking malakas na kaaway,

Mula sa mga napopoot sa akin; sapagkat mas malakas sila kaysa sa akin.

19 Lagi nila akong hinaharap sa araw ng aking kasakunaan,

Ngunit si Jehova ay naging aking suhay.

20 At inilabas niya ako tungo sa isang maluwang na dako;

Iniligtas niya ako, sapagkat nalugod siya sa akin.

21 Ginagantimpalaan ako ni Jehova ayon sa aking katuwiran;

Ayon sa kalinisan ng aking mga kamay ay ginagantihan niya ako.

22 Sapagkat iningatan ko ang mga daan ni Jehova,

At hindi ako humiwalay nang may kabalakyutan mula sa aking Diyos.

23 Sapagkat ang lahat ng kaniyang mga hudisyal na pasiya ay nasa harap ko;

At kung tungkol sa kaniyang mga batas, hindi ako lilihis sa mga iyon.

24 At ako ay magiging walang pagkukulang sa kaniya,

At pag-iingatan ko ang aking sarili mula sa kamalian.

25 At gantihan nawa ako ni Jehova ayon sa aking katuwiran,

Ayon sa aking kalinisan sa harap ng kaniyang mga mata.

26 Sa matapat ay kikilos ka nang may pagkamatapat;

Sa walang-pagkukulang at makapangyarihan ay makikitungo ka nang walang pagkukulang;

27 Sa isang nananatiling malinis ay magpapakilala kang malinis,

At sa liko ay gagawi kang kakatwa.

28 At ang mapagpakumbabang bayan ay ililigtas mo;

Ngunit ang iyong mga mata ay laban sa mga palalo, upang maibaba mo sila.

29 Sapagkat ikaw ang aking lampara, O Jehova,

At pinagliliwanag ni Jehova ang kadiliman ko.

30 Sapagkat sa pamamagitan mo ay madadaluhong ko ang pangkat ng mandarambong;

Sa pamamagitan ng aking Diyos ay makaaakyat ako sa pader.

31 Kung tungkol sa tunay na Diyos, sakdal ang kaniyang daan;

Ang pananalita ni Jehova ay dalisay.

Isa siyang kalasag sa lahat ng nanganganlong sa kaniya.

32 Sapagkat sino ang Diyos bukod pa kay Jehova,

At sino ang bato bukod pa sa ating Diyos?

33 Ang tunay na Diyos ang aking matibay na tanggulan,

At pangyayarihin niyang maging sakdal ang aking daan,

34 Na ginagawang gaya ng sa mga babaing usa ang aking mga paa;

At sa mga dakong mataas para sa akin ay pinananatili niya akong nakatayo.

35 Tinuturuan niya ang aking mga kamay upang makipagdigma;

At ang aking mga bisig ay naghutok ng busog na tanso.

36 At ibibigay mo sa akin ang iyong kalasag ng kaligtasan,

At pinadadakila ako ng iyong kapakumbabaan.

37 Maglalaan ka ng sapat na dako para sa aking mga hakbang sa paanan ko;

At ang aking mga bukung-bukong ay tiyak na hindi susuray.

38 Tutugisin ko ang aking mga kaaway, upang mapuksa ko sila,

At hindi ako babalik hanggang sa malipol sila.

39 At lilipulin ko sila at pagdudurug-durugin sila, upang hindi sila makabangon;

At mabubuwal sila sa ilalim ng aking mga paa.

40 At bibigkisan mo ako ng kalakasan para sa pagbabaka;

Ilulugmok mo sa ilalim ko yaong mga tumitindig laban sa akin.

41 At kung tungkol sa aking mga kaaway, tiyak na ibibigay mo sa akin ang kanilang batok;

Yaong mga napopoot sa akin nang masidhi—patatahimikin ko rin sila.

42 Humihingi sila ng tulong, ngunit walang tagapagligtas;

Kay Jehova, ngunit hindi nga niya sila sinasagot.

43 At didikdikin ko sila nang pino na gaya ng alabok sa lupa;

Gaya ng lusak sa mga lansangan ay dudurugin ko sila;

Pipitpitin ko sila.

44 At paglalaanan mo ako ng pagtakas mula sa pamimintas ng aking bayan.

Iingatan mo ako upang maging ulo ng mga bansa;

Ang isang bayan na hindi ko kilala—maglilingkod sila sa akin.

45 Ang mga banyaga ay susukut-sukot na lalapit sa akin;

Ang mga tainga ay magiging masunurin na makinig sa akin.

46 Ang mga banyaga ay maglalaho,

At lalabas silang nangangatal mula sa kanilang mga balwarte.

47 Si Jehova ay buháy; at pagpalain nawa ang aking Bato;

At dakilain nawa ang Diyos na bato ng aking kaligtasan.

48 Ang tunay na Diyos ang Tagapagbigay sa akin ng mga paghihiganti

At ang Isa na nagbababa ng mga bayan sa ilalim ko,

49 At ang Isa na naglalabas sa akin mula sa mga kaaway ko.

At sa ibabaw niyaong mga tumitindig laban sa akin ay itataas mo ako;

Mula sa taong may mararahas na gawa ay ililigtas mo ako.

50 Kaya naman pasasalamatan kita, O Jehova, sa gitna ng mga bansa;

At sa iyong pangalan ay aawit ako:

51 Ang Isa na gumagawa ng mga dakilang pagliligtas para sa kaniyang hari

At nagpapakita ng maibiging-kabaitan sa kaniyang pinahiran,

Kay David at sa kaniyang binhi sa panahong walang takda.”

2 Samuel  23 : 1 - 39

23 At ito ang mga huling salita ni David:

“Ang sinabi ni David na anak ni Jesse,

At ang sinabi ng matipunong lalaki na itinaas sa kaitaasan,

Ang pinahiran ng Diyos ni Jacob,

At ang kaiga-igaya sa mga awitin ng Israel.

 2 Ang espiritu ni Jehova ang nagsalita sa pamamagitan ko,

At ang kaniyang salita ay nasa aking dila.

 3 Ang Diyos ng Israel ay nagsabi,

Sa akin ay nagsalita ang Bato ng Israel,

‘Kapag ang namamahala sa sangkatauhan ay matuwid,

Na namamahalang may pagkatakot sa Diyos,

 4 Kung magkagayon ay gaya iyon ng liwanag sa kinaumagahan, kapag sumisikat ang araw,

Isang umaga na walang ulap.

Mula sa liwanag, mula sa ulan, ay may damo mula sa lupa.’

 5 Sapagkat hindi ba ang aking sambahayan ay tulad niyaong sa Diyos?

Sapagkat isang tipan na namamalagi nang walang takda ang itinalaga niya sa akin,

Na inayos nang mainam sa lahat ng bagay at tiwasay.

Sapagkat iyon ang aking buong kaligtasan at aking buong kaluguran,

Hindi ba iyan ang dahilan kung bakit niya iyon palalaguin?

 6 Ngunit ang walang-kabuluhang mga tao ay itinataboy, gaya ng mga tinikang-palumpong, lahat sila;

Sapagkat hindi sila kukunin sa pamamagitan ng kamay.

 7 Kapag hihipuin sila ng isang tao

Siya ay dapat na lubusang nasasandatahan ng bakal at ng tagdan ng sibat,

At sa apoy ay lubusan silang susunugin.”

8 Ito ang mga pangalan ng makapangyarihang mga lalaki ni David: si Joseb-basebet na isang Takemonita, na ulo ng tatlo. Iwinawasiwas niya ang kaniyang sibat sa walong daan na pinatay sa iisang pagkakataon. 9 Sumunod sa kaniya ay si Eleazar na anak ni Dodo na anak ni Ahohi na kabilang sa tatlong makapangyarihang lalaki na kasama ni David nang tuyain nila ang mga Filisteo. Nagtipon sila roon para sa pagbabaka, kung kaya umurong ang mga lalaki ng Israel. 10 Siya ang tumindig at patuloy na nagpabagsak sa mga Filisteo hanggang sa manghimagod ang kaniyang kamay at ang kaniyang kamay ay nakahawak pa rin sa tabak, anupat si Jehova ay nagsagawa ng dakilang pagliligtas nang araw na iyon; at tungkol naman sa bayan, sila ay bumalik na kasunod niya upang samsaman lamang yaong mga pinabagsak.

11 At sumunod sa kaniya ay si Shamah na anak ni Agee na Hararita. At ang mga Filisteo ay nagtipon sa Lehi, kung saan may isang bahagi noon ng bukid na punô ng mga lentehas; at ang bayan ay tumakas dahil sa mga Filisteo. 12 Ngunit tumindig siya sa gitna ng bukid at iniligtas iyon at pinagbabagsak ang mga Filisteo, anupat si Jehova ay nagsagawa ng isang dakilang pagliligtas.

13 At tatlo sa tatlumpung pangulo ang lumusong at pumaroon nang panahon ng pag-aani, kay David sa yungib ng Adulam; at isang nakatoldang nayon ng mga Filisteo ang nagkakampo sa mababang kapatagan ng Repaim. 14 At si David noon ay nasa dakong di-madaling puntahan; at isang himpilan ng mga Filisteo ang nasa Betlehem noon. 15 Pagkatapos ng sandaling panahon ay nagpahayag si David ng kaniyang paghahangad at nagsabi: “O kung makaiinom lamang sana ako ng tubig mula sa imbakang-tubig ng Betlehem na nasa pintuang-daan!” 16 Dahil dito ay sapilitang pumasok ang tatlong makapangyarihang lalaki sa kampo ng mga Filisteo at sumalok ng tubig mula sa imbakang-tubig ng Betlehem na nasa pintuang-daan at kumuha at dinala iyon kay David; at hindi siya pumayag na inumin iyon, kundi ibinuhos niya iyon para kay Jehova. 17 At sinabi pa niya: “Malayong mangyari sa ganang akin, O Jehova, na gawin ko ito! [Iinumin ko ba] ang dugo ng mga lalaking pumaroon na nagsapanganib ng kanilang mga kaluluwa?” At hindi siya pumayag na inumin iyon.

Ito ang mga bagay na ginawa ng tatlong makapangyarihang lalaki.

18 Kung tungkol kay Abisai na kapatid ni Joab na anak ni Zeruias, siya ang ulo ng tatlumpu, at iwinawasiwas niya ang kaniyang sibat sa tatlong daang napatay, at siya ay may reputasyon na gaya ng sa tatlo. 19 Bagaman higit na kilala siya kaysa sa iba pa sa tatlumpu, at siya ang naging pinuno nila, sa ranggo ng unang tatlo ay hindi siya umabot.

20 Kung tungkol kay Benaias na anak ni Jehoiada na anak ng isang magiting na lalaki, na gumawa ng maraming gawa sa Kabzeel, siya mismo ang nagpabagsak sa dalawang anak ni Ariel ng Moab; at siya mismo ang lumusong at nagpabagsak ng isang leon sa loob ng isang balon noong isang araw na umulan ng niyebe. 21 At siya ang nagpabagsak sa lalaking Ehipsiyo na may pambihirang laki. Bagaman may isang sibat sa kamay ng Ehipsiyo, gayunma’y nilusong niya ito taglay ang isang tungkod at inagaw ang sibat mula sa kamay ng Ehipsiyo at pinatay ito sa pamamagitan ng sarili nitong sibat. 22 Ito ang mga bagay na ginawa ni Benaias na anak ni Jehoiada; at siya ay may reputasyon na gaya ng sa tatlong makapangyarihang lalaki. 23 Bagaman higit nga siyang kilala kaysa sa tatlumpu, sa ranggo ng tatlo ay hindi siya umabot; ngunit inatasan siya ni David sa kaniyang sariling tagapagbantay.

24 Si Asahel na kapatid ni Joab ay kabilang sa tatlumpu; si Elhanan na anak ni Dodo ng Betlehem, 25 si Shamah na Harodita, si Elika na Harodita, 26 si Helez na Paltita, si Ira na anak ni Ikes na Tekoita, 27 si Abi-ezer na Anatotita, si Mebunai na Husatita, 28 si Zalmon na Ahohita, si Maharai na Netopatita, 29 si Heleb na anak ni Baanah na Netopatita, si Ittai na anak ni Ribai ng Gibeah mula sa mga anak ni Benjamin, 30 si Benaias na isang Piratonita, si Hidai na mula sa mga agusang libis ng Gaas, 31 si Abi-albon na Arbatita, si Azmavet na Bar-humita, 32 si Eliaba na Saalbonita, na mga anak ni Jasen, si Jonatan, 33 si Shamah na Hararita, si Ahiam na anak ni Sarar na Hararita, 34 si Elipelet na anak ni Ahasbai na anak ng Maacateo, si Eliam na anak ni Ahitopel na Gilonita, 35 si Hezro na Carmelita, si Paarai na Arbita, 36 si Igal na anak ni Natan ng Zoba, si Bani na Gadita, 37 si Zelek na Ammonita, si Naharai na Beerotita, na mga tagapagdala ng baluti ni Joab na anak ni Zeruias, 38 si Ira na Itrita, si Gareb na Itrita, 39 si Uria na Hiteo—tatlumpu’t pitong lahat.

2 Samuel  24 : 1 - 25

24 At muling nag-init ang galit ni Jehova laban sa Israel, nang may isang mag-udyok kay David laban sa kanila, na sinasabi: “Yumaon ka, bilangin mo ang Israel at ang Juda.” 2 Kaya sinabi ng hari kay Joab na pinuno ng mga hukbong militar na kasama niya: “Pakisuyo, lumibot ka sa lahat ng tribo ng Israel, mula sa Dan hanggang sa Beer-sheba, at irehistro ninyo ang bayan, at malalaman ko nga ang bilang ng bayan.” 3 Ngunit sinabi ni Joab sa hari: “Dagdagan nawa ni Jehova na iyong Diyos ang bayan ng isang daang ulit ng dami nila habang nakikita iyon ng mismong mga mata ng panginoon kong hari. Ngunit kung tungkol sa panginoon kong hari, bakit niya kinalulugdan ang bagay na ito?”

4 Nang dakong huli, ang salita ng hari ay nanaig kay Joab at sa mga pinuno ng mga hukbong militar. Kaya si Joab at ang mga pinuno ng mga hukbong militar ay lumabas mula sa harap ng hari upang irehistro ang bayang Israel. 5 Sa gayon ay tumawid sila ng Jordan at nagkampo sa Aroer sa dakong kanan ng lunsod na nasa gitna ng agusang libis, patungo sa mga Gadita, at hanggang sa Jazer. 6 Pagkatapos ay nakarating sila sa Gilead at sa lupain ng Tatim-hodsi at nagpatuloy hanggang sa Dan-jaan at lumibot hanggang sa Sidon. 7 Nang magkagayon ay pumaroon sila sa tanggulan ng Tiro at sa lahat ng mga lunsod ng mga Hivita at ng mga Canaanita at pumaroon sa pinakadulo sa Negeb ng Juda sa Beer-sheba. 8 Sa gayon ay naglibot sila sa buong lupain at dumating sa Jerusalem sa pagwawakas ng siyam na buwan at dalawampung araw. 9 At ibinigay ni Joab sa hari ang bilang ng pagkakarehistro ng bayan; at ang Israel ay umabot sa walong daang libong magigiting na lalaki na humahawak ng tabak, at ang mga lalaki ng Juda ay limang daang libong lalaki.

10 At si David ay pinasimulang bagabagin ng kaniyang puso pagkatapos niyang bilangin nang gayon ang bayan. Kaya sinabi ni David kay Jehova: “Ako ay nagkasala nang malubha sa ginawa ko. At ngayon, Jehova, palampasin mo ang kamalian ng iyong lingkod, pakisuyo; sapagkat kumilos ako nang may malaking kamangmangan.” 11 Nang tumindig si David sa kinaumagahan, ang salita ni Jehova ay dumating kay Gad na propeta, na tagapangitain ni David, na nagsasabi: 12 “Yumaon ka, at sabihin mo kay David, ‘Ito ang sinabi ni Jehova: “Tatlong bagay ang ipapataw ko sa iyo. Pumili ka ng isa sa mga iyon upang magawa ko iyon sa iyo.” ’ ” 13 Sa gayon ay pumaroon si Gad kay David at nagsaysay sa kaniya at nagsabi sa kaniya: “Pasasapitin ba sa iyo ang pitong taon na taggutom sa iyong lupain, o tatlong buwan kang tatakas sa harap ng iyong mga kalaban, habang tinutugis ka nila, o magkakaroon ba ng tatlong araw na salot sa iyong lupain? Ngayon nga ay alamin mo at tingnan kung ano ang itutugon ko sa Isa na nagsusugo sa akin.” 14 Kaya sinabi ni David kay Gad: “Lubha itong nakapipighati sa akin. Mahulog nawa kami, pakisuyo, sa kamay ni Jehova, sapagkat marami ang kaniyang kaawaan; ngunit sa kamay ng tao ay huwag nawa akong mahulog.”

15 Nang magkagayon ay nagpasapit si Jehova ng salot sa Israel mula umaga hanggang sa panahong takda, anupat mula sa bayan buhat sa Dan hanggang sa Beer-sheba ay pitumpung libong tao ang namatay. 16 At patuloy na iniunat ng anghel ang kaniyang kamay patungong Jerusalem upang salantain ito; at ikinalungkot ni Jehova ang kapahamakan, kung kaya sinabi niya sa anghel na nananalanta sa gitna ng bayan: “Sapat na! Ngayon ay ibaba mo na ang iyong kamay.” At ang anghel ni Jehova ay nagkataong malapit sa giikan ni Arauna na Jebusita.

17 At sinabi ni David kay Jehova, nang makita niya ang anghel na nagpapabagsak sa bayan, oo, sinabi niya: “Narito, ako ang nagkasala at ako ang gumawa ng mali; ngunit ang mga tupang ito—ano ang nagawa nila? Pakisuyo, ang iyong kamay nawa ay maging laban sa akin at laban sa sambahayan ng aking ama.”

18 Nang maglaon ay pumaroon si Gad kay David nang araw na iyon at nagsabi sa kaniya: “Umahon ka, magtayo ka para kay Jehova ng isang altar sa giikan ni Arauna na Jebusita.” 19 At si David ay nagsimulang umahon ayon sa salita ni Gad, ayon sa iniutos ni Jehova. 20 Nang tumingin si Arauna sa ibaba at makita ang hari at ang kaniyang mga lingkod na dumaraan patungo sa kaniya, kaagad na lumabas si Arauna at yumukod sa hari habang ang kaniyang mukha ay nakaharap sa lupa. 21 Nang magkagayon ay sinabi ni Arauna: “Bakit naparito sa kaniyang lingkod ang panginoon kong hari?” Sinabi naman ni David: “Upang bilhin sa iyo ang giikan na pagtatayuan ng isang altar para kay Jehova, upang ang salot ay matigil mula sa bayan.” 22 Ngunit sinabi ni Arauna kay David: “Kunin iyon ng panginoon kong hari at ihandog kung ano ang mabuti sa kaniyang paningin. Narito ang mga baka bilang handog na sinusunog at ang panggiik na kareta at ang mga kagamitan ng mga baka bilang kahoy. 23 Ang lahat ng bagay, O hari, ay ibinibigay ni Arauna sa hari.” At sinabi pa ni Arauna sa hari: “Kalugdan ka nawa ni Jehova na iyong Diyos.”

24 Gayunman, sinabi ng hari kay Arauna: “Hindi, kundi walang pagsalang bibilhin ko iyon sa iyo kapalit ng isang halaga; at hindi ako maghahandog kay Jehova na aking Diyos ng mga haing sinusunog nang walang bayad.” Kaya binili ni David ang giikan at ang mga baka ng limampung siklong pilak. 25 At si David ay nagtayo roon ng isang altar para kay Jehova at naghandog ng mga haing sinusunog at mga haing pansalu-salo, at hinayaan ni Jehova na siya ay mapamanhikan dahil sa lupain, anupat ang salot ay natigil mula sa Israel.

1 Hari  1 : 1 - 53

Ang Una ng mga Hari

o, ayon sa Griegong Septuagint, ANG IKATLO NG MGA HARI

1 Si Haring David nga ay matanda na, may kalaunan na sa mga araw; at tinatakpan nila siya ng mga kasuutan, ngunit hindi siya makadama ng init. 2 Kaya sinabi sa kaniya ng mga lingkod niya: “Maghanap sila ng isang babae, isang dalaga, para sa panginoon kong hari, at paglilingkuran nga nito ang hari, upang ito ay maging kaniyang tagapag-alaga; at hihiga nga ito sa iyong dibdib, at ang panginoon kong hari ay tiyak na makadarama ng init.” 3 At naghanap sila ng isang magandang babae sa buong teritoryo ng Israel, at sa gayon ay nasumpungan si Abisag na Sunamita at pagkatapos ay dinala siya sa hari. 4 At ang babae ay sukdulan sa ganda; at siya ay naging tagapag-alaga ng hari at patuloy na nagsilbi sa kaniya, at ang hari ay hindi nakipagtalik sa kaniya.

5 Samantala si Adonias na anak ni Hagit ay nagmamataas, na nagsasabi: “Ako ay mamamahala bilang hari!” At nagpagawa siya ng isang karo para sa kaniya na may mga mangangabayo at limampung lalaking tumatakbo sa harap niya. 6 At kailanman ay hindi sinaktan ng kaniyang ama ang damdamin niya sa pagsasabing: “Bakit ganito ang ginawa mo?” At napakaganda rin ng kaniyang anyo, at ipinanganak siya ng kaniyang ina kasunod ni Absalom. 7 At nagkaroon siya ng pakikipag-ugnayan kay Joab na anak ni Zeruias at kay Abiatar na saserdote, at nagsimula silang magbigay ng tulong bilang mga tagasunod ni Adonias. 8 Kung tungkol kay Zadok na saserdote at kay Benaias na anak ni Jehoiada at kay Natan na propeta at kay Simei at kay Rei at sa makapangyarihang mga lalaki ni David, sila ay hindi nakisangkot kay Adonias.

9 Nang dakong huli ay naghain si Adonias ng mga tupa at mga baka at mga patabain malapit sa bato ng Zohelet, na nasa tabi ng En-rogel, at inanyayahan niya ang lahat ng kaniyang mga kapatid na lalaki na mga anak ng hari at ang lahat ng tao ng Juda na mga lingkod ng hari; 10 at si Natan na propeta at si Benaias at ang makapangyarihang mga lalaki at si Solomon na kaniyang kapatid ay hindi niya inanyayahan. 11 Sinabi ngayon ni Natan kay Bat-sheba, na ina ni Solomon: “Hindi mo ba narinig na si Adonias na anak ni Hagit ay naging hari na, at na hindi man lamang ito alam ng ating panginoong si David? 12 Kaya halika ngayon, pakisuyo, papayuhan kita nang may kataimtiman. At maglaan ka ng pagtakas para sa iyong kaluluwa at sa kaluluwa ng iyong anak na si Solomon. 13 Yumaon ka at pumaroon ka kay Haring David, at sabihin mo sa kaniya, ‘Hindi ba ikaw, panginoon kong hari, ang sumumpa sa iyong aliping babae, na nagsasabi: “Si Solomon na iyong anak ang magiging hari kasunod ko, at siya ang uupo sa aking trono”? Kaya bakit si Adonias ang naging hari?’ 14 Narito! Habang nakikipag-usap ka pa roon sa hari, ako nga ay paroroong kasunod mo, at pagtitibayin ko nga ang iyong mga salita.”

15 Sa gayon ay pumaroon si Bat-sheba sa hari sa loobang silid, at ang hari ay lubhang matanda na, at si Abisag na Sunamita ay nagsisilbi sa hari. 16 At si Bat-sheba ay yumukod at nagpatirapa sa hari, kaya sinabi ng hari: “Ano ang ibig mong hilingin?” 17 Dahil dito ay sinabi niya sa kaniya: “Panginoon ko, ikaw ang sumumpa sa pamamagitan ni Jehova na iyong Diyos sa iyong aliping babae, ‘Si Solomon na iyong anak ang magiging hari kasunod ko, at siya ang uupo sa aking trono.’ 18 At ngayon, narito! si Adonias ay naging hari, at ngayon ay hindi man lamang ito alam ng panginoon kong hari. 19 Kaya naghain siya ng pagkarami-raming toro at mga patabain at mga tupa at inanyayahan ang lahat ng mga anak ng hari at si Abiatar na saserdote at si Joab na pinuno ng hukbo; ngunit si Solomon na iyong lingkod ay hindi niya inanyayahan. 20 At ikaw na panginoon kong hari—ang mga mata ng buong Israel ay nasa iyo, upang sabihin sa kanila kung sino ang uupo sa trono ng panginoon kong hari kasunod niya. 21 At mangyayari nga na sa paghiga ng panginoon kong hari na kasama ng kaniyang mga ninuno, ako at gayundin ang aking anak na si Solomon ay tiyak na magiging mga manlalabag.”

22 At, narito! habang nakikipag-usap pa siya sa hari, si Natan na propeta ay pumasok. 23 Kaagad nilang isinaysay sa hari, na sinasabi: “Narito si Natan na propeta!” Pagkatapos ay pumaroon siya sa harap ng hari at nagpatirapa sa hari habang ang kaniyang mukha ay nakasubsob sa lupa. 24 At sinabi ni Natan: “Panginoon kong hari, ikaw ba ang nagsabi, ‘Si Adonias ang magiging hari kasunod ko, at siya ang uupo sa aking trono’? 25 Sapagkat siya ngayon ay lumusong upang makapaghain siya ng pagkarami-raming toro at mga patabain at mga tupa at maanyayahan ang lahat ng mga anak ng hari at ang mga pinuno ng hukbo at si Abiatar na saserdote; at naroon silang kumakain at umiinom sa harap niya at nagsasabi, ‘Mabuhay si Haring Adonias!’ 26 Ngunit kung tungkol sa akin na iyong lingkod, ako at si Zadok na saserdote at si Benaias na anak ni Jehoiada at si Solomon na iyong lingkod ay hindi niya inanyayahan. 27 Kung mula nga sa panginoon kong hari dumating ang bagay na ito, kung gayon ay hindi mo ipinaalam sa iyong lingkod kung sino ang uupo sa trono ng panginoon kong hari kasunod niya.”

28 Si Haring David ngayon ay sumagot at nagsabi: “Tawagin ninyo para sa akin si Bat-sheba.” Sa gayon ay pumaroon siya sa harap ng hari at tumayo sa harap ng hari. 29 At ang hari ay nanumpa at nagsabi: “Buháy si Jehova na siyang tumubos sa aking kaluluwa mula sa lahat ng kabagabagan, 30 gaya ng isinumpa ko sa iyo sa pamamagitan ni Jehova na Diyos ng Israel, na nagsasabi, ‘Si Solomon na iyong anak ang magiging hari kasunod ko, at siya ang uupo sa aking trono bilang kahalili ko!’ ganiyan ang gagawin ko sa araw na ito.” 31 Nang magkagayon ay yumukod si Bat-sheba habang ang kaniyang mukha ay nakasubsob sa lupa at nagpatirapa sa hari at nagsabi: “Mabuhay ang panginoon kong Haring David hanggang sa panahong walang takda!”

32 Kaagad na sinabi ni Haring David: “Tawagin ninyo para sa akin si Zadok na saserdote at si Natan na propeta at si Benaias na anak ni Jehoiada.” Kaya pumaroon sila sa harap ng hari. 33 At sinabi sa kanila ng hari: “Isama ninyo ang mga lingkod ng inyong panginoon, at pasakayin nga ninyo si Solomon na aking anak sa aking mulang-babae at dalhin ninyo siya sa Gihon. 34 At papahiran siya roon ni Zadok na saserdote at ni Natan na propeta bilang hari sa Israel; at hipan ninyo ang tambuli at sabihin, ‘Mabuhay si Haring Solomon!’ 35 At aahon kayong kasunod niya, at siya ay papasok at uupo sa aking trono; at siya ang magiging hari bilang kahalili ko, at siya ay aatasan ko na maging lider sa Israel at sa Juda.” 36 Kaagad na sinagot ni Benaias na anak ni Jehoiada ang hari at sinabi: “Amen! Gayon nawa ang sabihin ni Jehova na Diyos ng panginoon kong hari. 37 Kung paanong si Jehova ay sumaaking panginoong hari, gayundin nawa na siya ay suma kay Solomon, at gawin niya nawang mas dakila ang kaniyang trono kaysa sa trono ng panginoon kong Haring David.”

38 At si Zadok na saserdote at si Natan na propeta at si Benaias na anak ni Jehoiada at ang mga Kereteo at ang mga Peleteo ay lumusong at pinasakay si Solomon sa mulang-babae ni Haring David, at pagkatapos ay dinala siya sa Gihon. 39 Kinuha ngayon ni Zadok na saserdote ang sungay ng langis mula sa tolda at pinahiran si Solomon; at pinasimulan nilang hipan ang tambuli, at ang buong bayan ay bumulalas na nagsasabi: “Mabuhay si Haring Solomon!” 40 Pagkatapos ay umahong kasunod niya ang buong bayan, at ang bayan ay tumutugtog ng mga plawta at nagsasaya taglay ang malaking kagalakan, anupat ang lupa ay nabiyak dahil sa ingay nila.

41 At narinig iyon ni Adonias at ng lahat ng mga inanyayahang kasama niya, nang makatapos na silang kumain. Nang marinig ni Joab ang tunog ng tambuli, kaagad niyang sinabi: “Ano ang kahulugan ng ingay ng bayang nasa kaguluhan?” 42 Habang siya ay nagsasalita pa, aba, narito, si Jonatan na anak ni Abiatar na saserdote ay dumating. Nang magkagayon ay sinabi ni Adonias: “Pumasok ka, sapagkat ikaw ay isang magiting na lalaki, at may dala kang mabuting balita.” 43 Ngunit si Jonatan ay sumagot at nagsabi kay Adonias: “Hindi! Ginawang hari si Solomon ng ating panginoong Haring David. 44 Kaya kasama niyang isinugo ng hari si Zadok na saserdote at si Natan na propeta at si Benaias na anak ni Jehoiada at ang mga Kereteo at ang mga Peleteo, at pinasakay nila siya sa mulang-babae ng hari. 45 Nang magkagayon ay pinahiran siya sa Gihon bilang hari ni Zadok na saserdote at ni Natan na propeta; pagkatapos ay umahon silang nagsasaya mula roon, at ang bayan ay nagkakagulo. Iyon ang ingay na narinig ninyo. 46 At, bukod dito, si Solomon ay umupo na sa trono ng paghahari. 47 At, isang bagay pa, ang mga lingkod ng hari ay pumaroon upang batiin ang ating panginoong Haring David na nawa’y mapabuti siya, na nagsasabi, ‘Gawin nawa ng iyong Diyos ang pangalan ni Solomon na mas marilag kaysa sa iyong pangalan, at nawa ay gawin niyang mas dakila ang kaniyang trono kaysa sa iyong trono!’ Sa gayon ang hari ay yumukod sa higaan. 48 At sinabi pa rin ito ng hari, ‘Pagpalain nawa si Jehova na Diyos ng Israel, na ngayon ay nagbigay ng isa na uupo sa aking trono, na nakikita ng aking sariling mga mata!’ ”

49 At ang lahat ng inanyayahang kasama ni Adonias ay nagsimulang manginig at tumindig at yumaon. 50 At si Adonias ay natakot dahil kay Solomon. Kaya tumindig siya at umalis at sinunggaban ang mga sungay ng altar. 51 Sa kalaunan ay may ulat na isinaysay kay Solomon, na nagsasabi: “Narito, si Adonias ay natakot kay Haring Solomon; at narito, nakatangan siya sa mga sungay ng altar, na nagsasabi, ‘Pasumpain muna ninyo sa akin si Haring Solomon na hindi niya papatayin ang kaniyang lingkod sa pamamagitan ng tabak.’ ” 52 Dito ay sinabi ni Solomon: “Kung siya ay magiging isang magiting na lalaki, wala ni isa mang buhok niya ang mahuhulog sa lupa; ngunit kung kasamaan ang masumpungan sa kaniya, siya rin ay mamamatay.” 53 Kaya si Haring Solomon ay nagsugo at ibinaba nila siya mula sa altar. Nang magkagayon ay pumasok siya at yumukod kay Haring Solomon; pagkatapos ay sinabi ni Solomon sa kaniya: “Umuwi ka sa iyong bahay.”

1 Hari  2 : 1 - 46

2 At ang mga araw ni David ay papalapit na sa kaniyang kamatayan; at inutusan niya si Solomon na kaniyang anak, na sinasabi: 2 “Ako ay yayaon sa lakad ng buong lupa, at magpakalakas ka at magpakalalaki. 3 At tuparin mo ang katungkulan kay Jehova na iyong Diyos sa pamamagitan ng paglakad sa kaniyang mga daan, sa pamamagitan ng pagtupad sa kaniyang mga batas, sa kaniyang mga utos at sa kaniyang mga hudisyal na pasiya at sa kaniyang mga patotoo, ayon sa nakasulat sa kautusan ni Moises, upang kumilos ka nang may kapantasan sa lahat ng bagay na iyong gawin at saan ka man bumaling; 4 upang matupad ni Jehova ang kaniyang salita na sinalita niya may kaugnayan sa akin, na nagsasabi, ‘Kung iingatan ng iyong mga anak ang kanilang daan sa pamamagitan ng paglakad sa harap ko sa katotohanan nang kanilang buong puso at nang kanilang buong kaluluwa, walang lalaking mula sa iyo ang aalisin sa pag-upo sa trono ng Israel.’

5 “At alam na alam mo rin ang ginawa sa akin ni Joab na anak ni Zeruias na ginawa niya sa dalawang pinuno ng mga hukbo ng Israel, kay Abner na anak ni Ner at kay Amasa na anak ni Jeter, nang patayin niya sila at ilagay ang dugo ng digmaan sa panahong may kapayapaan at ilagay ang dugo ng digmaan sa sinturon niya na nasa kaniyang balakang at sa mga sandalyas niya na nasa kaniyang mga paa. 6 At kumilos ka nang ayon sa iyong karunungan, at huwag mong tulutan ang kaniyang mga uban na bumabang payapa sa Sheol.

7 “At sa mga anak ni Barzilai na Gileadita ay magsagawa ka ng maibiging-kabaitan, at sila ay maging kabilang sa mga kumakain sa iyong mesa; sapagkat sa gayon sila lumapit sa akin nang tumakas ako mula sa harap ni Absalom na iyong kapatid.

8 “At narito, kasama mo si Simei na anak ni Gera na Benjaminita mula sa Bahurim, at siya ang sumumpa sa akin ng isang masakit na sumpa nang araw na paroroon ako sa Mahanaim; at siya ang bumaba upang sumalubong sa akin sa Jordan, kung kaya sumumpa ako sa kaniya sa pamamagitan ni Jehova, na sinasabi, ‘Hindi kita papatayin sa pamamagitan ng tabak.’ 9 At ngayon ay huwag mo siyang hayaang di-naparurusahan, sapagkat ikaw ay isang taong marunong at alam na alam mo ang dapat mong gawin sa kaniya, at ibaba mong may dugo sa Sheol ang kaniyang mga uban.”

10 Nang magkagayon si David ay humigang kasama ng kaniyang mga ninuno at inilibing sa Lunsod ni David. 11 At ang mga araw na ipinaghari ni David sa Israel ay apatnapung taon. Sa Hebron ay naghari siya nang pitong taon, at sa Jerusalem ay naghari siya nang tatlumpu’t tatlong taon.

12 Kung tungkol kay Solomon, siya ay umupo sa trono ni David na kaniyang ama; at nang maglaon ay naging lubhang matatag ang kaniyang paghahari.

13 Sa kalaunan si Adonias na anak ni Hagit ay pumaroon kay Bat-sheba, na ina ni Solomon. Sa gayon ay sinabi nito: “Ang iyo bang pagparito ay para sa kapayapaan?” na dito ay sinabi niya: “Para nga sa kapayapaan.” 14 At sinabi pa niya: “Mayroon akong sasabihin sa iyo.” Kaya sinabi nito: “Magsalita ka.” 15 At nagpatuloy siya: “Alam na alam mo na ang paghahari ay magiging akin sana, at sa akin itinuon ng buong Israel ang kanilang mukha upang ako ang maging hari; ngunit ang paghahari ay nabaling at napasaaking kapatid, sapagkat si Jehova ang dahilan kung kaya iyon ay naging kaniya. 16 At ngayon ay mayroon akong isang kahilingan sa iyo. Huwag mong talikuran ang aking mukha.” Sa gayon ay sinabi nito sa kaniya: “Magsalita ka.” 17 At sinabi pa niya: “Pakisuyo, sabihin mo kay Solomon na hari (sapagkat hindi niya tatalikuran ang iyong mukha) na ibigay niya sa akin si Abisag na Sunamita bilang asawa.” 18 Dito ay sinabi ni Bat-sheba: “Mabuti! Ako mismo ang magsasalita sa hari para sa iyo.”

19 Kaya si Bat-sheba ay pumaroon kay Haring Solomon upang magsalita sa kaniya para kay Adonias. Kaagad na tumindig ang hari upang salubungin siya at yumukod sa kaniya. Pagkatapos ay umupo siya sa kaniyang trono at nagpalagay ng isang trono para sa ina ng hari, upang makaupo siya sa kaniyang kanan. 20 At sinabi niya: “Mayroon akong isang maliit na kahilingan sa iyo. Huwag mong talikuran ang aking mukha.” Kaya sinabi ng hari sa kaniya: “Hilingin mo, aking ina; sapagkat hindi ko tatalikuran ang iyong mukha.” 21 At sinabi niya: “Ibigay sana si Abisag na Sunamita kay Adonias na iyong kapatid bilang asawa.” 22 Sa gayon ay sumagot si Haring Solomon at nagsabi sa kaniyang ina: “At bakit mo hinihiling si Abisag na Sunamita para kay Adonias? Hilingin mo rin para sa kaniya ang paghahari (sapagkat siya ay kapatid kong nakatatanda sa akin), para sa kaniya nga at para kay Abiatar na saserdote at para kay Joab na anak ni Zeruias.”

23 Sa gayon ay sumumpa si Haring Solomon sa pamamagitan ni Jehova, na nagsasabi: “Gayon nawa ang gawin ng Diyos sa akin, at gayon nawa ang idagdag niya roon, kung hindi nga laban sa kaniyang kaluluwa na sinalita ni Adonias ang bagay na ito. 24 At ngayon, buháy si Jehova na siyang matibay na nagtatag sa akin at nagpapanatili sa akin na nakaupo sa trono ni David na aking ama at siyang gumawa ng isang bahay para sa akin gaya ng kaniyang sinalita, sa araw na ito ay papatayin si Adonias.” 25 Kaagad na nagsugo si Haring Solomon sa pamamagitan ni Benaias na anak ni Jehoiada; at dinaluhong niya ito, anupat ito ay namatay.

26 At sinabi ng hari kay Abiatar na saserdote: “Pumaroon ka sa Anatot sa iyong mga bukid! Sapagkat nararapat kang mamatay; ngunit hindi kita papatayin sa araw na ito, dahil dinala mo ang kaban ng Soberanong Panginoong Jehova sa harap ni David na aking ama, at dahil napighati ka sa buong panahon ng pagkapighati ng aking ama.” 27 Kaya pinalayas ni Solomon si Abiatar mula sa pagiging saserdote ni Jehova, upang tuparin ang salita ni Jehova na sinalita niya laban sa sambahayan ni Eli sa Shilo.

28 At ang ulat ay nakarating hanggang kay Joab—sapagkat si Joab ay kumiling sa pagsunod kay Adonias, bagaman kay Absalom ay hindi siya kumiling sa pagsunod—at si Joab ay tumakas patungo sa tolda ni Jehova at humawak nang mahigpit sa mga sungay ng altar. 29 Nang magkagayon ay sinabihan si Haring Solomon: “Si Joab ay tumakas patungo sa tolda ni Jehova, at naroon siya sa tabi ng altar.” Kaya isinugo ni Solomon si Benaias na anak ni Jehoiada, na sinasabi: “Yumaon ka, daluhungin mo siya!” 30 Sa gayon ay pumaroon si Benaias sa tolda ni Jehova at nagsabi sa kaniya: “Ito ang sinabi ng hari, ‘Lumabas ka!’ ” Ngunit sinabi niya: “Hindi! Sapagkat dito ako mamamatay.” Sa gayon ay nagbalik si Benaias ng salita sa hari, na nagsasabi: “Ito ang sinalita ni Joab, at ito ang isinagot niya sa akin.” 31 Nang magkagayon ay sinabi ng hari sa kaniya: “Gawin mo ang gaya ng sinalita niya at daluhungin mo siya; at ilibing mo siya at alisin mo mula sa akin at mula sa sambahayan ng aking ama ang dugong di-dapat ibinubo ni Joab. 32 At tiyak na ibabalik ni Jehova ang dugo niya sa kaniyang sariling ulo, sapagkat dinaluhong niya ang dalawang lalaki na higit na matuwid at mas mabuti kaysa sa kaniya, at pinatay niya sila sa pamamagitan ng tabak, nang hindi iyon nalalaman ng aking amang si David, samakatuwid ay si Abner na anak ni Ner na pinuno ng hukbo ng Israel at si Amasa na anak ni Jeter na pinuno ng hukbo ng Juda. 33 At ang kanilang dugo ay mababalik sa ulo ni Joab at sa ulo ng kaniyang supling hanggang sa panahong walang takda; ngunit kay David at sa kaniyang supling at sa kaniyang sambahayan at sa kaniyang trono ay magkakaroon ng kapayapaan hanggang sa panahong walang takda mula kay Jehova.” 34 Nang magkagayon ay umahon si Benaias na anak ni Jehoiada at dumaluhong sa kaniya at pinatay siya; at siya ay inilibing sa kaniyang bahay sa ilang. 35 Sa gayon ay inilagay ng hari si Benaias na anak ni Jehoiada bilang kahalili niya sa hukbo; at si Zadok na saserdote ay inilagay ng hari sa puwesto ni Abiatar.

36 Pagkatapos ay nagsugo ang hari at tinawag si Simei at sinabi sa kaniya: “Ipagtayo mo ang iyong sarili ng isang bahay sa Jerusalem, at manahanan ka roon at huwag kang lumabas mula roon tungo sa dakong ito at sa dakong iyon. 37 At mangyayari nga na sa araw ng iyong paglabas at kapag tumawid ka sa agusang libis ng Kidron, walang pagsalang malalaman mo na ikaw ay tiyak na mamamatay. Mapapasaiyong ulo ang pagkakasala sa dugo.” 38 Sa gayon ay sinabi ni Simei sa hari: “Ang salita ay mabuti. Kung ano ang sinalita ng panginoon kong hari ay gayon ang gagawin ng iyong lingkod.” At si Simei ay patuloy na nanahanan sa Jerusalem nang maraming araw.

39 At nangyari na sa pagwawakas ng tatlong taon, dalawang alipin ni Simei ang tumakas patungo kay Akis na anak ni Maaca na hari ng Gat; at ang mga tao ay nagsasaysay kay Simei, na nagsasabi: “Narito! Ang iyong mga alipin ay nasa Gat.” 40 Kaagad na tumindig si Simei at siniyahan ang kaniyang asno at pumaroon sa Gat kay Akis upang hanapin ang kaniyang mga alipin; pagkaraan nito ay yumaon si Simei at dinala ang kaniyang mga alipin mula sa Gat. 41 Nang magkagayon ay sinabihan si Solomon: “Si Simei ay lumabas ng Jerusalem patungo sa Gat at nakabalik na.” 42 Sa gayon ang hari ay nagsugo at tinawag si Simei at sinabi sa kaniya: “Hindi ba kita pinanumpa sa pamamagitan ni Jehova upang mababalaan kita, na sinasabi, ‘Sa araw ng iyong paglabas at kapag pumunta ka dito at doon ay walang pagsalang malalaman mo na ikaw ay tiyak na mamamatay,’ at hindi mo nga ba sinabi sa akin, ‘Mabuti ang salita na aking narinig’? 43 Kaya bakit hindi mo tinupad ang sumpa ni Jehova at ang utos na may-kataimtiman kong ibinigay sa iyo?” 44 At ang hari ay nagsabi kay Simei: “Tiyak na alam mo ang lahat ng pinsalang nalalamang lubos ng iyong puso na ginawa mo kay David na aking ama; at tiyak na ibabalik ni Jehova sa iyong sariling ulo ang pinsalang ginawa mo. 45 Ngunit si Haring Solomon ay pagpapalain, at ang trono ni David ay maitatatag nang matibay sa harap ni Jehova magpakailanman.” 46 Sa gayon ay inutusan ng hari si Benaias na anak ni Jehoiada, na lumabas naman at dumaluhong sa kaniya, anupat siya ay namatay.

At ang kaharian ay matibay na naitatag sa kamay ni Solomon.

1 Hari  3 : 1 - 28

3 At si Solomon ay nakipag-alyansa kay Paraon na hari ng Ehipto ukol sa pag-aasawa at kinuha niya ang anak ni Paraon at dinala ito sa Lunsod ni David, hanggang sa matapos niyang maitayo ang kaniyang sariling bahay at ang bahay ni Jehova at ang pader ng Jerusalem sa buong palibot. 2 Lamang ay naghahain ang bayan sa matataas na dako, sapagkat wala pang naitatayong bahay para sa pangalan ni Jehova hanggang sa mga araw na iyon. 3 At patuloy na inibig ni Solomon si Jehova sa pamamagitan ng paglakad sa mga batas ni David na kaniyang ama. Lamang ay sa matataas na dako siya palagiang naghahain at nagpapausok ng mga handog.

4 Sa gayon ay pumaroon sa Gibeon ang hari upang doon maghain, sapagkat iyon ang bantog na mataas na dako. Isang libong haing sinusunog ang inihandog ni Solomon sa ibabaw ng altar na iyon. 5 Sa Gibeon ay nagpakita si Jehova kay Solomon sa isang panaginip sa gabi; at ang Diyos ay nagsabi: “Hilingin mo kung ano ang ibibigay ko sa iyo.” 6 Dahil dito ay sinabi ni Solomon: “Ikaw ay nagpakita ng malaking maibiging-kabaitan sa iyong lingkod na si David na aking ama ayon sa kaniyang paglakad sa harap mo sa katotohanan at sa katuwiran at sa katapatan ng puso sa iyo; at patuloy mong tinupad sa kaniya ang malaking maibiging-kabaitang ito, anupat binigyan mo siya ng isang anak upang umupo sa kaniyang trono gaya ng sa araw na ito. 7 At ngayon, Jehova na aking Diyos, ikaw ang gumawang hari sa iyong lingkod bilang kahalili ni David na aking ama, at ako ay isang munting bata lamang. Hindi ko alam kung paano lumabas at kung paano pumasok. 8 At ang iyong lingkod ay nasa gitna ng iyong bayan na pinili mo, isang malaking bayan na hindi matuos ang dami o mabilang dahil sa karamihan. 9 At bigyan mo ang iyong lingkod ng isang masunuring puso upang humatol sa iyong bayan, upang makilala ang kaibahan ng mabuti sa masama; sapagkat sino ang makahahatol sa bayan mong ito na mahirap pakitunguhan?”

10 At ang bagay na ito ay kalugud-lugod sa paningin ni Jehova, sapagkat hiniling ni Solomon ang bagay na ito. 11 At ang Diyos ay nagsabi sa kaniya: “Sa dahilang hiniling mo ang bagay na ito at hindi ka humiling para sa iyo ng maraming araw ni humiling para sa iyo ng kayamanan ni hiniling mo man ang kaluluwa ng iyong mga kaaway, at humiling ka para sa iyo ng pagkaunawa upang duminig ng mga hudisyal na usapin, 12 narito! gagawin ko nga ang ayon sa iyong mga salita. Narito! Tiyak na ibibigay ko sa iyo ang isang marunong at may-unawang puso, anupat wala pang sinumang umiral na tulad mo na una sa iyo, at kasunod mo ay wala nang babangon pang sinumang tulad mo. 13 At ang hindi mo hiniling ay ibibigay ko rin sa iyo, kapuwa ang kayamanan at ang kaluwalhatian, anupat walang sinuman sa mga hari ang makakatulad mo, sa lahat ng iyong mga araw. 14 At kung lalakad ka sa aking mga daan sa pamamagitan ng pagtupad sa aking mga tuntunin at sa aking mga utos, kung paanong lumakad si David na iyong ama, pahahabain ko rin ang iyong mga araw.”

15 Nang si Solomon ay magising, aba, narito, iyon pala ay isang panaginip. Nang magkagayon ay pumaroon siya sa Jerusalem at tumayo sa harap ng kaban ng tipan ni Jehova at naghandog ng mga haing sinusunog at nagharap ng mga handog na pansalu-salo at naghanda ng piging para sa lahat ng kaniyang mga lingkod.

16 Nang panahong iyon ay dalawang babae, mga patutot, ang pumaroon sa hari at tumayo sa harap niya. 17 Nang magkagayon ay sinabi ng isang babae: “Pagpaumanhinan mo ako, panginoon ko, ako at ang babaing ito ay tumatahan sa isang bahay, anupat nagsilang ako sa bahay sa dakong malapit sa kaniya. 18 At nangyari nang ikatlong araw pagkatapos na magsilang ako, ang babaing ito ay nagsilang din. At kami ay magkasama. Wala kaming kasamang ibang tao sa bahay, walang sinuman sa bahay maliban sa aming dalawa. 19 Nang maglaon ang anak ng babaing ito ay namatay nang gabi, sapagkat nahigaan niya ito. 20 Kaya bumangon siya sa kalagitnaan ng gabi at kinuha ang aking anak mula sa tabi ko habang ang iyong aliping babae ay natutulog at inihiga niya siya sa kaniyang dibdib, at ang kaniyang patay na anak ay inihiga niya sa aking dibdib. 21 Nang bumangon ako nang umaga upang pasusuhin ang aking anak, aba, naroon siyang patay. Kaya kinilala ko siyang mabuti nang umaga, at, narito! hindi siya ang aking anak na ipinanganak ko.” 22 Ngunit sinabi niyaong isang babae: “Hindi, kundi ang aking anak ang buháy at ang iyong anak ang patay!” Samantala ang babaing ito ay nagsasabi: “Hindi, kundi ang iyong anak ang patay at ang aking anak ang buháy.” At patuloy silang nagsasalita sa harap ng hari.

23 Nang magkagayon ay sinabi ng hari: “Ang isang ito ay nagsasabi, ‘Ito ang aking anak, ang buháy, at ang iyong anak ang patay!’ at ang isang iyon ay nagsasabi, ‘Hindi, kundi ang iyong anak ang patay at ang aking anak ang buháy!’ ” 24 At ang hari ay nagsabi: “Kayong mga lalaki, ikuha ninyo ako ng isang tabak.” Kaya dinala nila ang tabak sa harap ng hari. 25 At ang hari ay nagsabi: “Hatiin ninyo sa dalawa ang buháy na bata at ibigay ang kalahati sa isang babae at ang kalahati sa isa pa.” 26 Kaagad na sinabi sa hari ng babaing may anak na buháy (sapagkat ang kaniyang mga panloob na damdamin ay nag-alab para sa kaniyang anak, kung kaya sinabi niya): “Pagpaumanhinan mo ako, panginoon ko! Kayong mga lalaki, ibigay ninyo sa kaniya ang buháy na bata. Sa anumang paraan ay huwag ninyo siyang patayin.” Samantala ay sinasabi naman niyaong isang babae: “Hindi siya magiging akin ni iyo man. Hatiin ninyo!” 27 Sa gayon ay sumagot ang hari at nagsabi: “Ibigay ninyo sa kaniya ang buháy na bata, at sa anumang paraan ay huwag ninyo siyang patayin. Siya ang kaniyang ina.”

28 At narinig ng buong Israel ang hudisyal na pasiya na ibinaba ng hari; at natakot sila dahil sa hari, sapagkat nakita nila na ang karunungan ng Diyos ay nasa kaniya upang maglapat ng hudisyal na pasiya.

1 Hari  4 : 1 - 34

4 At si Haring Solomon ay nagpatuloy na maging hari sa buong Israel. 2 At ito ang naging mga prinsipe niya: si Azarias na anak ni Zadok, ang saserdote; 3 si Elihorep at si Ahias, ang mga anak ni Sisa, mga kalihim; si Jehosapat na anak ni Ahilud, ang tagapagtala; 4 at si Benaias na anak ni Jehoiada ang namamahala sa hukbo, at si Zadok at si Abiatar ang mga saserdote; 5 at si Azarias na anak ni Natan ang namamahala sa mga kinatawan, at si Zabud na anak ni Natan ay isang saserdote, ang kaibigan ng hari; 6 at si Ahisar ang namamahala sa sambahayan, at si Adoniram na anak ni Abda, ang namamahala roon sa mga tinawag para sa puwersahang pagtatrabaho.

7 At si Solomon ay may labindalawang kinatawan na namamahala sa buong Israel, at pinaglaanan nila ng pagkain ang hari at ang kaniyang sambahayan. Naghahalinhinan ang bawat isa sa paglalaan ng pagkain, isang buwan sa bawat taon. 8 At ito ang kanilang mga pangalan: Ang anak ni Hur, sa bulubunduking pook ng Efraim; 9 ang anak ni Deker, sa Makaz at sa Saalbim at Bet-semes at Elon-bet-hanan; 10 ang anak ni Hesed, sa Arubot (saklaw niya ang Socoh at ang buong lupain ng Heper); 11 ang anak ni Abinadab, sa buong tagaytay ng bundok ng Dor (si Tafat, na anak ni Solomon, ay naging asawa niya); 12 si Baana na anak ni Ahilud, sa Taanac at Megido at buong Bet-sean, na nasa tabi ng Zaretan sa ibaba ng Jezreel, mula sa Bet-sean hanggang sa Abel-mehola hanggang sa pook ng Jokmeam; 13 ang anak ni Geber, sa Ramot-gilead (saklaw niya ang mga nakatoldang nayon ni Jair na anak ni Manases, na mga nasa Gilead; saklaw niya ang pook ng Argob, na nasa Basan: animnapung malalaking lunsod na may pader at halang na tanso); 14 si Ahinadab na anak ni Ido, sa Mahanaim; 15 si Ahimaas, sa Neptali (kinuha rin niya si Basemat, na anak ni Solomon, bilang asawa); 16 si Baana na anak ni Husai, sa Aser at Bealot; 17 si Jehosapat na anak ni Parua, sa Isacar; 18 si Simei na anak ni Ela, sa Benjamin; 19 si Geber na anak ni Uri, sa lupain ng Gilead, na lupain ni Sihon na hari ng mga Amorita, at ni Og na hari ng Basan, at may isang kinatawang namamahala sa lahat ng iba pang kinatawang nasa lupain.

20 Ang Juda at ang Israel ay marami, tulad ng mga butil ng buhangin na nasa tabi ng dagat dahil sa dami, kumakain at umiinom at nagsasaya.

21 Kung tungkol kay Solomon, siya ay naging tagapamahala sa lahat ng kaharian mula sa Ilog hanggang sa lupain ng mga Filisteo at hanggang sa hangganan ng Ehipto. Sila ay nagdadala ng mga kaloob at naglilingkod kay Solomon sa lahat ng mga araw ng kaniyang buhay.

22 At ang pagkain ni Solomon para sa bawat araw ay karaniwan nang tatlumpung takal na kor ng mainam na harina at animnapung takal na kor ng harina, 23 sampung matatabang baka at dalawampung pinanginaing baka at isang daang tupa, bukod pa sa ilang mga lalaking usa at mga gasela at maliliit na usa at mga pinatabang kakok. 24 Sapagkat nasasakupan niya ang lahat ng bagay sa panig na ito ng Ilog, mula sa Tipsa hanggang sa Gaza, maging ang lahat ng hari sa panig na ito ng Ilog; at ang kapayapaan ay naging kaniya sa lahat ng kaniyang pook, sa buong palibot. 25 At ang Juda at ang Israel ay patuloy na nanahanan nang tiwasay, ang bawat isa sa ilalim ng kaniyang sariling punong ubas at sa ilalim ng kaniyang sariling puno ng igos, mula sa Dan hanggang sa Beer-sheba, sa lahat ng mga araw ni Solomon.

26 At nagkaroon si Solomon ng apatnapung libong kuwadra ng mga kabayo para sa kaniyang mga karo at labindalawang libong mangangabayo.

27 At ang mga kinatawang ito ay naglaan ng pagkain kay Haring Solomon at sa lahat ng pumaparoon sa mesa ni Haring Solomon, ang bawat isa ayon sa kaniyang buwan. At hindi sila nagkulang sa anuman. 28 At ang sebada at ang dayami na para sa mga kabayo at para sa mga pulutong ng mga kabayo ay patuloy nilang dinadala sa dakong kinaroroonan nito, ang bawat isa ayon sa kaniyang atas.

29 At ang Diyos ay patuloy na nagbigay kay Solomon ng napakalaking karunungan at unawa at ng lawak ng puso, tulad ng buhangin na nasa baybay-dagat. 30 At ang karunungan ni Solomon ay mas malawak kaysa sa karunungan ng lahat ng taga-Silangan at kaysa sa lahat ng karunungan ng Ehipto. 31 At siya ay mas marunong kaysa sa sinumang tao, kaysa kay Etan na Ezrahita at kay Heman at kay Calcol at kay Darda na mga anak ni Mahol; at ang kaniyang kabantugan ay umabot sa lahat ng bansa sa buong palibot. 32 At siya ay nakapagsasalita ng tatlong libong kawikaan, at ang kaniyang mga awit ay umabot sa isang libo at lima. 33 At siya ay nagsasalita tungkol sa mga punungkahoy, mula sa sedrong nasa Lebanon hanggang sa isopo na tumutubo sa pader; at siya ay nagsasalita tungkol sa mga hayop at tungkol sa mga lumilipad na nilalang at tungkol sa mga bagay na gumagala at tungkol sa mga isda. 34 At patuloy silang dumarating mula sa lahat ng bayan upang marinig ang karunungan ni Solomon, maging mula sa lahat ng hari sa lupa na nakarinig ng kaniyang karunungan.

1 Hari  5 : 1 - 18

5 At si Hiram na hari ng Tiro ay nagsugo ng kaniyang mga lingkod kay Solomon, sapagkat narinig niya na siya ang pinahiran nila bilang hari na kahalili ng kaniyang ama; sapagkat si Hiram ay lagi nang umiibig kay David. 2 Si Solomon naman ay nagsugo kay Hiram, na nagsasabi: 3 “Alam na alam mo na hindi nakapagtayo si David na aking ama ng isang bahay para sa pangalan ni Jehova na kaniyang Diyos dahil sa pakikidigma na ipinalibot nila sa kaniya, hanggang sa ilagay sila ni Jehova sa ilalim ng mga talampakan ng kaniyang mga paa. 4 At ngayon ay binigyan ako ni Jehova na aking Diyos ng kapahingahan sa buong palibot. Walang kalaban, at walang anumang masama na nangyayari. 5 At narito, iniisip kong magtayo ng isang bahay para sa pangalan ni Jehova na aking Diyos, gaya ng ipinangako ni Jehova kay David na aking ama, na sinasabi, ‘Ang iyong anak na siyang ilalagay ko sa iyong trono bilang kahalili mo, siya ang magtatayo ng bahay para sa aking pangalan.’ 6 At ngayon ay utusan mo silang pumutol para sa akin ng mga sedro mula sa Lebanon; at ang aking mga lingkod ang makakasama ng iyong mga lingkod, at ang kabayaran ng iyong mga lingkod ay ibibigay ko sa iyo ayon sa lahat ng iyong sabihin, sapagkat alam na alam mo na sa amin ay walang isa man ang marunong pumutol ng mga punungkahoy tulad ng mga Sidonio.”

7 At nangyari, nang marinig ni Hiram ang mga salita ni Solomon, siya ay nagsimulang magsaya nang lubha, at siya ay nagsabi: “Pinagpala si Jehova ngayon dahil binigyan niya si David ng isang anak na marunong na namamahala sa malaking bayang ito!” 8 Sa gayon ay nagsugo si Hiram kay Solomon, na nagsasabi: “Narinig ko ang pasabi mo sa akin. Sa ganang akin, gagawin ko ang buong kaluguran mo may kinalaman sa mga tabla ng mga punong sedro at sa mga tabla ng mga puno ng enebro. 9 Ang aking mga lingkod ang magbababa ng mga iyon mula sa Lebanon hanggang sa dagat; at ako naman ang maglalagay ng mga iyon sa mga balsang troso upang dumaan sa dagat hanggang sa dako na ipasasabi mo sa akin; at ipakakalag ko nga roon ang mga iyon, at ikaw naman ang magdadala ng mga iyon; at gagawin mo naman ang aking kaluguran sa pamamagitan ng pagbibigay ng pagkain sa aking sambahayan.”

10 Kaya si Hiram ay naging isang tagapagbigay ng mga tabla ng mga punong sedro at ng mga tabla ng mga puno ng enebro kay Solomon ayon sa kaniyang buong kaluguran. 11 At si Solomon naman ay nagbigay kay Hiram ng dalawampung libong takal na kor ng trigo bilang laang pagkain para sa kaniyang sambahayan at dalawampung takal na kor ng napigang langis. Iyan ang patuloy na ibinibigay ni Solomon kay Hiram taun-taon. 12 At si Jehova naman ay nagbigay kay Solomon ng karunungan, gaya ng ipinangako niya sa kaniya; at nagkaroon ng kapayapaan sa pagitan ni Hiram at ni Solomon, at silang dalawa ay nagtipan.

13 At patuloy na iniaahon ni Haring Solomon yaong mga tinawag para sa puwersahang pagtatrabaho mula sa buong Israel; at yaong mga tinawag para sa puwersahang pagtatrabaho ay umabot sa tatlumpung libong lalaki. 14 At isinusugo niya sila sa Lebanon sa rilyebong sampung libo sa isang buwan. Sa loob ng isang buwan ay nananatili sila sa Lebanon, sa loob ng dalawang buwan ay sa kanilang mga tahanan; at si Adoniram ang namamahala roon sa mga tinawag para sa puwersahang pagtatrabaho. 15 At si Solomon ay nagkaroon ng pitumpung libong tagapagdala ng pasan at walumpung libong maninibag sa bundok, 16 bukod pa sa mga malaprinsipeng kinatawan ni Solomon na namamahala sa mga gawain, tatlong libo tatlong daang kapatas na namamahala sa mga tao na abala sa gawain. 17 At ang hari ay nag-utos na magtibag sila ng malalaking bato, mamahaling mga bato, upang mailatag ang pundasyon ng bahay sa pamamagitan ng mga tinabas na bato. 18 Kaya ang mga tagapagtayo ni Solomon at ang mga tagapagtayo ni Hiram at ang mga Gebalita ang gumawa ng pagputol, at patuloy nilang inihahanda ang mga tabla at ang mga bato upang itayo ang bahay.

1 Hari  9 : 1 - 28

9 At nangyari nga, nang matapos ni Solomon ang pagtatayo ng bahay ni Jehova at ng bahay ng hari at ng bawat kanais-nais na bagay ni Solomon na kinalugdan niyang gawin, 2 si Jehova ay nagpakita kay Solomon sa ikalawang pagkakataon, katulad ng pagpapakita niya sa kaniya sa Gibeon. 3 At si Jehova ay nagsabi sa kaniya: “Narinig ko ang iyong panalangin at ang iyong paghiling ng lingap na iyong inihiling ng lingap sa harap ko. Pinabanal ko ang bahay na ito na iyong itinayo sa pamamagitan ng paglalagay ng aking pangalan doon hanggang sa panahong walang takda; at ang aking mga mata at ang aking puso ay tiyak na doroong lagi. 4 At ikaw, kung lalakad ka sa harap ko, gaya ng paglakad ni David na iyong ama, taglay ang katapatan ng puso at taglay ang katuwiran sa pamamagitan ng paggawa nang ayon sa lahat ng iniutos ko sa iyo, at tutuparin mo ang aking mga tuntunin at ang aking mga hudisyal na pasiya, 5 tunay ngang itatatag ko rin ang trono ng iyong kaharian sa Israel hanggang sa panahong walang takda, gaya ng aking ipinangako kay David na iyong ama, na sinasabi, ‘Walang aalising lalaki mula sa iyo na uupo sa trono ng Israel.’ 6 Kung kayo at ang inyong mga anak ay talagang tatalikod mula sa pagsunod sa akin at hindi tutupad sa aking mga utos at sa aking mga batas na inilagay ko sa harap ninyo, at hahayo nga kayo at maglilingkod sa ibang mga diyos at yuyukod sa kanila, 7 lilipulin ko rin ang Israel mula sa ibabaw ng lupain na ibinigay ko sa kanila; at ang bahay na pinabanal ko sa aking pangalan ay itatapon ko mula sa harap ko, at ang Israel ay tunay ngang magiging isang kasabihan at isang kakutyaan sa gitna ng lahat ng mga bayan. 8 At ang bahay na ito ay magiging mga bunton ng mga guho. Ang bawat magdaraan doon ay tititig sa pagkamangha at mapapasipol nga at magsasabi, ‘Sa anong dahilan ginawa ni Jehova ang gayon sa lupaing ito at sa bahay na ito?’ 9 At sasabihin nga nila, ‘Sa dahilang iniwan nila si Jehova na kanilang Diyos na siyang naglabas sa kanilang mga ninuno mula sa lupain ng Ehipto, at nanghawakan sila sa ibang mga diyos at yumukod sa kanila at naglingkod sa kanila. Kaya naman pinasapit ni Jehova sa kanila ang lahat ng kapahamakang ito.’ ”

10 At nangyari sa pagwawakas ng dalawampung taon, noong itinatayo ni Solomon ang dalawang bahay, ang bahay ni Jehova at ang bahay ng hari, 11 (si Hiram na hari ng Tiro ay tumulong kay Solomon sa pamamagitan ng mga tabla ng mga punong sedro at ng mga tabla ng mga puno ng enebro at ng ginto gaanumang karami ang kalugdan niya,) nang panahong iyon ay binigyan ni Haring Solomon si Hiram ng dalawampung lunsod sa lupain ng Galilea. 12 Sa gayon ay lumabas si Hiram mula sa Tiro upang tingnan ang mga lunsod na ibinigay ni Solomon sa kaniya, at ang mga iyon ay hindi naging marapat sa kaniyang paningin. 13 Kaya sinabi niya: “Anong uring mga lunsod itong ibinigay mo sa akin, kapatid ko?” At ang mga iyon ay tinawag na Lupain ng Cabul hanggang sa araw na ito.

14 Samantala si Hiram ay nagpadala sa hari ng isang daan at dalawampung talento na ginto.

15 At ito ang ulat niyaong mga tinawag para sa puwersahang pagtatrabaho na kinalap ni Haring Solomon upang maitayo ang bahay ni Jehova at ang kaniyang sariling bahay at ang Gulod at ang pader ng Jerusalem at ang Hazor at ang Megido at ang Gezer. 16 (Si Paraon na hari ng Ehipto ay umahon at pagkatapos ay binihag ang Gezer at sinunog iyon sa apoy, at ang mga Canaanita na tumatahan sa lunsod ay kaniyang pinatay. Kaya ibinigay niya iyon bilang pamamaalam na kaloob sa kaniyang anak, na asawa ni Solomon.) 17 At itinayo ni Solomon ang Gezer at ang Mababang Bet-horon, 18 at ang Baalat at ang Tamar sa ilang, sa lupain, 19 at ang lahat ng mga imbakang lunsod na naging kay Solomon at ang mga lunsod ng karo at ang mga lunsod para sa mga mangangabayo, at ang mga kanais-nais na bagay ni Solomon na ninais niyang itayo sa Jerusalem at sa Lebanon at sa buong lupain na kaniyang pinamumunuan. 20 Kung tungkol sa lahat ng taong natitira mula sa mga Amorita, mga Hiteo, mga Perizita, mga Hivita at mga Jebusita, na hindi bahagi ng mga anak ni Israel, 21 na kanilang mga anak na naiwan sa lupain pagkaraan nila na hindi naitalaga ng mga anak ni Israel sa pagkapuksa, patuloy silang kinalap ni Solomon para sa mapang-aliping puwersahang pagtatrabaho hanggang sa araw na ito. 22 At walang sinuman sa mga anak ni Israel ang ginawang mga alipin ni Solomon; sapagkat sila ang mga mandirigma at mga lingkod niya at mga prinsipe niya at mga ayudante niya at mga pinuno ng kaniyang mga tagapagpatakbo ng karo at ng kaniyang mga mangangabayo. 23 Ito ang mga pinuno ng mga kinatawan na namamahala sa gawain ni Solomon, limang daan at limampu, na mga kapatas na namamahala sa mga tao na abala sa gawain.

24 Gayunman, ang anak na babae ni Paraon ay umahon mula sa Lunsod ni David patungo sa kaniyang sariling bahay na itinayo niya para sa kaniya. Noon niya itinayo ang Gulod.

25 At si Solomon ay nagpatuloy nang tatlong ulit sa loob ng isang taon na maghandog ng mga haing sinusunog at ng mga haing pansalu-salo sa ibabaw ng altar na itinayo niya para kay Jehova, at naghandog ng haing usok sa altar, na nasa harap ni Jehova; at tinapos niya ang bahay.

26 At may pangkat ng mga barko na ginawa ni Haring Solomon sa Ezion-geber, na malapit sa Elot, sa baybayin ng Dagat na Pula sa lupain ng Edom. 27 At patuloy na isinusugo ni Hiram sa pangkat ng mga barko ang kaniyang sariling mga lingkod, mga marino, na may kaalaman sa dagat, kasama ng mga lingkod ni Solomon. 28 At sila ay pumaroon sa Opir at kumuha mula roon ng apat na raan at dalawampung talento na ginto at dinala iyon kay Haring Solomon.

1 Hari  10 : 1 - 29

10 Ngayon ay narinig ng reyna ng Sheba ang ulat tungkol kay Solomon may kaugnayan sa pangalan ni Jehova. Kaya pumaroon siya upang subukin ito ng mga palaisipang tanong. 2 Sa gayon ay dumating siya sa Jerusalem na may kasunod na isang lubhang kahanga-hangang pangkat, mga kamelyong may pasang langis ng balsamo at napakaraming ginto at mahahalagang bato; at pumaroon siya kay Solomon at pinasimulang salitain sa kaniya ang lahat ng malapit sa kaniyang puso. 3 Sinabi naman ni Solomon sa kaniya ang lahat ng kaniyang ipinakipag-usap. Walang bagay na nalilingid sa hari ang hindi niya sinabi sa kaniya.

4 Nang makita ng reyna ng Sheba ang lahat ng karunungan ni Solomon at ang bahay na kaniyang itinayo, 5 at ang pagkain sa kaniyang mesa at ang pag-upo ng kaniyang mga lingkod at ang pagsisilbi sa mesa ng kaniyang mga tagapagsilbi at ang kanilang kagayakan at ang kaniyang mga inumin at ang kaniyang mga haing sinusunog na palagian niyang inihahandog sa bahay ni Jehova, nang magkagayon ay nawalan na siya ng espiritu. 6 Kaya sinabi niya sa hari: “Totoo nga pala ang salitang narinig ko sa aking lupain tungkol sa iyong mga gawain at tungkol sa iyong karunungan. 7 At hindi ako nanampalataya sa mga salita hanggang sa pumarito ako upang makita ng aking sariling mga mata; at, narito! ni hindi nga nasabi sa akin ang kalahati. Nahigitan mo sa karunungan at kasaganaan ang mga bagay na narinig na aking napakinggan. 8 Maligaya ang iyong mga tauhan; maligaya ang mga lingkod mong ito na palaging tumatayo sa harap mo, na nakikinig sa iyong karunungan! 9 Pagpalain nawa si Jehova na iyong Diyos, na nalugod sa iyo sa pamamagitan ng paglalagay sa iyo sa trono ng Israel; sapagkat iniibig ni Jehova ang Israel hanggang sa panahong walang takda, anupat inatasan ka niya bilang hari upang maglapat ng hudisyal na pasiya at katuwiran.”

10 Nang magkagayon ay binigyan niya ang hari ng isang daan at dalawampung talento na ginto at ng lubhang napakaraming langis ng balsamo at ng mahahalagang bato. Wala nang dumating pang gayong karaming langis ng balsamo na gaya ng ibinigay ng reyna ng Sheba kay Haring Solomon.

11 At ang pangkat ng mga barko ni Hiram na nagdala ng ginto mula sa Opir ay nagdala rin mula sa Opir ng mga tabla ng mga puno ng algum na lubhang napakarami at ng mahahalagang bato. 12 At mula sa mga tabla ng mga puno ng algum ay gumawa ang hari ng mga suhay para sa bahay ni Jehova at para sa bahay ng hari, at gayundin ng mga alpa at mga panugtog na de-kuwerdas para sa mga mang-aawit. Wala pang dumating na mga tabla ng mga puno ng algum ni may nakita mang tulad nito hanggang sa araw na ito.

13 At ibinigay ni Haring Solomon sa reyna ng Sheba ang lahat ng kaniyang kinalugdan na hiniling niya, bukod pa sa ibinigay nito sa kaniya ayon sa pagkabukas-palad ni Haring Solomon. Pagkatapos ay pumihit siya at yumaon sa kaniyang lupain, siya at ang kaniyang mga lingkod.

14 At ang timbang ng ginto na dumarating kay Solomon sa isang taon ay nagkakahalaga ng anim na raan at animnapu’t anim na talento na ginto, 15 bukod pa sa mga taong naglalakbay at sa pakinabang mula sa mga negosyante at sa lahat ng hari ng mga Arabe at sa mga gobernador ng lupain.

16 At si Haring Solomon ay gumawa ng dalawang daang malalaking kalasag na yari sa haluang ginto (anim na raang siklo na ginto ang ginamit niya sa bawat malaking kalasag), 17 at tatlong daang pansalag na yari sa haluang ginto (tatlong gintong mina ang ginamit niya sa bawat pansalag). Pagkatapos ay inilagay ng hari ang mga iyon sa Bahay ng Kagubatan ng Lebanon.

18 Karagdagan pa, ang hari ay gumawa ng isang malaking tronong garing at kinalupkupan niya iyon ng dinalisay na ginto. 19 May anim na baytang patungo sa trono, at ang trono ay may bilog na kulandong sa likuran nito, at may mga patungan ng braso sa panig na ito at sa panig na iyon sa tabi ng dakong inuupuan, at dalawang leon ang nakatayo sa tabi ng mga patungan ng braso. 20 At labindalawang leon ang nakatayo roon sa anim na baytang, sa panig na ito at sa panig na iyon. Walang ibang kaharian ang gumawa ng anumang katulad nito.

21 At ang lahat ng inumang sisidlan ni Haring Solomon ay yari sa ginto, at ang lahat ng sisidlan sa Bahay ng Kagubatan ng Lebanon ay yari sa dalisay na ginto. Walang anumang yari sa pilak; iyon ay itinuturing nang mga araw ni Solomon bilang walang halaga. 22 Sapagkat ang hari ay may pangkat ng mga barko ng Tarsis sa dagat na kasama ng pangkat ng mga barko ni Hiram. Minsan sa bawat tatlong taon ay dumarating ang pangkat ng mga barko ng Tarsis na may dalang ginto at pilak, garing, at mga unggoy at mga paboreal.

23 Kaya si Haring Solomon ay mas dakila sa kayamanan at karunungan kaysa sa lahat ng iba pang hari sa lupa. 24 At hinahanap ng lahat ng tao sa lupa ang mukha ni Solomon upang marinig ang kaniyang karunungan na inilagay ng Diyos sa kaniyang puso. 25 At nagdadala sila ng kani-kaniyang kaloob, mga kagamitang pilak at mga kagamitang ginto at mga kasuutan at baluti at langis ng balsamo, mga kabayo at mga mula, bilang taunang kinagawian.

26 At si Solomon ay patuloy na nagtipon ng mas marami pang mga karo at mga kabayong pandigma; at nagkaroon siya ng isang libo apat na raang karo at labindalawang libong kabayong pandigma, at inilalagay niya ang mga iyon sa mga lunsod ng karo at malapit sa hari sa Jerusalem.

27 At pinangyari ng hari na ang pilak sa Jerusalem ay maging tulad ng mga bato, at ang tablang sedro ay pinangyari niyang maging tulad ng mga puno ng sikomoro na nasa Sepela dahil sa lubhang dami.

28 At ang mga kabayo na tinamo ni Solomon ay iniluwas mula sa Ehipto, at ang samahan ng mga mangangalakal ng hari ang kumukuha ng kawan ng kabayo sa kaukulang halaga. 29 At isang karo ang kinaugalian nang iahon at iluwas mula sa Ehipto sa halagang anim na raang pirasong pilak, at ang isang kabayo ay sa isang daan at limampu; at gayundin sa lahat ng mga hari ng mga Hiteo at ng mga hari ng Sirya. Sa pamamagitan nila sila nagluluwas.

1 Hari  11 : 1 - 43

11 At si Haring Solomon ay umibig sa maraming asawang banyaga kasama na ang anak ni Paraon, mga babaing Moabita, Ammonita, Edomita, Sidonio at Hiteo, 2 mula sa mga bansa na tungkol sa kanila ay sinabi ni Jehova sa mga anak ni Israel: “Huwag kayong makikisama sa kanila, at huwag silang makikisama sa inyo; talagang ikikiling nila ang inyong puso na sumunod sa kanilang mga diyos.” Sa kanila nga nangunyapit si Solomon upang ibigin sila. 3 At nagkaroon siya ng pitong daang asawa, mga prinsesa, at tatlong daang babae; at sa kalaunan ay ikiniling ng kaniyang mga asawa ang kaniyang puso. 4 At nangyari, nang panahon ng pagtanda ni Solomon ay ikiniling ng kaniyang mga asawa ang kaniyang puso na sumunod sa ibang mga diyos; at ang kaniyang puso ay hindi naging sakdal kay Jehova na kaniyang Diyos tulad ng puso ni David na kaniyang ama. 5 At si Solomon ay nagsimulang sumunod kay Astoret na diyosa ng mga Sidonio at kay Milcom na kasuklam-suklam na bagay ng mga Ammonita. 6 At si Solomon ay nagsimulang gumawa ng masama sa paningin ni Jehova, at hindi siya sumunod kay Jehova nang lubusan tulad ni David na kaniyang ama.

7 Noon nagtayo si Solomon ng isang mataas na dako para kay Kemos na kasuklam-suklam na bagay ng Moab sa bundok na nasa tapat ng Jerusalem, at para kay Molec na kasuklam-suklam na bagay ng mga anak ni Ammon. 8 At gayon ang ginawa niya para sa lahat ng kaniyang mga asawang banyaga na gumagawa ng haing usok at naghahain sa kanilang mga diyos.

9 At si Jehova ay nagalit kay Solomon, sapagkat ang kaniyang puso ay kumiling upang lumayo kay Jehova na Diyos ng Israel, na siyang nagpakita sa kaniya nang makalawang ulit. 10 At may kaugnayan sa bagay na ito ay nag-utos siya sa kaniya na huwag sumunod sa ibang mga diyos; ngunit hindi niya tinupad ang iniutos ni Jehova. 11 Sinabi ngayon ni Jehova kay Solomon: “Sa dahilang naganap nga ito sa iyo at hindi mo tinupad ang aking tipan at ang aking mga batas na ibinigay ko bilang utos sa iyo, walang pagsalang pupunitin ko ang kaharian mula sa iyo, at ibibigay ko nga ito sa iyong lingkod. 12 Gayunman, sa iyong mga araw ay hindi ko iyon gagawin, alang-alang kay David na iyong ama. Mula sa kamay ng iyong anak ay pupunitin ko iyon. 13 Gayunma’y hindi ang buong kaharian ang pupunitin ko. Isang tribo ang ibibigay ko sa iyong anak, alang-alang kay David na aking lingkod at alang-alang sa Jerusalem na aking pinili.”

14 At si Jehova ay nagsimulang magbangon ng isang kalaban ni Solomon, samakatuwid ay si Hadad na Edomita na mula sa supling ng hari. Siya ay nasa Edom. 15 At nangyari, nang saktan ni David ang Edom, nang umahon si Joab na pinuno ng hukbo upang ilibing ang mga pinatay, na tinangka niyang saktan ang bawat lalaki sa Edom. 16 (Sapagkat anim na buwang nanahanan doon si Joab at ang buong Israel hanggang sa malipol niya ang bawat lalaki sa Edom.) 17 At si Hadad ay tumakas, siya at ilang lalaking Edomita mula sa mga lingkod ng kaniyang ama na kasama niya, upang pumasok sa Ehipto, nang si Hadad ay isang bata pa. 18 Kaya sila ay bumangon mula sa Midian at pumasok sa Paran at nagsama ng mga lalaki mula sa Paran at pumaroon sa Ehipto kay Paraon na hari ng Ehipto, na nagbigay naman sa kaniya ng isang bahay. Gayundin, pinaglaanan siya nito ng tinapay, at binigyan siya nito ng lupain. 19 At si Hadad ay patuloy na nakasumpong ng totoong malaking lingap sa paningin ni Paraon, anupat binigyan siya nito ng asawa, ang kapatid ng kaniyang asawa, ang kapatid ni Tapenes na ginang. 20 Sa kalaunan ay ipinanganak sa kaniya ng kapatid ni Tapenes si Genubat na kaniyang anak, at si Tapenes ang nag-awat sa kaniya sa suso doon sa loob ng bahay ni Paraon; at si Genubat ay nanatili sa bahay ni Paraon kasama ng mga anak ni Paraon.

21 At narinig ni Hadad sa Ehipto na si David ay humiga nang kasama ng kaniyang mga ninuno at na si Joab na pinuno ng hukbo ay namatay na. Kaya sinabi ni Hadad kay Paraon: “Payaunin mo ako, upang makaparoon ako sa aking sariling lupain.” 22 Ngunit sinabi ni Paraon sa kaniya: “Ano ang kulang sa iyo samantalang kasama kita anupat narito, hinahangad mong pumaroon sa iyong sariling lupain?” Dito ay sinabi niya: “Wala; ngunit dapat mo akong payaunin nang walang pagsala.”

23 At ang Diyos ay nagbangon sa kaniya ng isa pang kalaban, samakatuwid ay si Rezon na anak ni Eliada, na tumakas mula kay Hadadezer na hari ng Zoba na kaniyang panginoon. 24 At patuloy siyang nagtipon ng mga lalaki sa kaniyang panig at naging pinuno ng isang pangkat ng mandarambong, nang patayin sila ni David. Kaya pumaroon sila sa Damasco at nanahanan doon at nagsimulang maghari sa Damasco. 25 At siya ay naging isang kalaban ng Israel sa lahat ng mga araw ni Solomon, at bukod pa iyan sa pinsala na ginawa ni Hadad; at may pagkamuhi siya sa Israel habang naghahari siya sa Sirya.

26 At naroon si Jeroboam na anak ni Nebat na isang Efraimita mula sa Zereda, isang lingkod ni Solomon, at ang pangalan ng kaniyang ina ay Zerua, isang babaing nabalo. Siya rin ay nagsimulang magtaas ng kaniyang kamay laban sa hari. 27 At ito ang dahilan kung bakit siya nagtaas ng kaniyang kamay laban sa hari: Si Solomon ang nagtayo ng Gulod. Sinarhan niya ang puwang ng Lunsod ni David na kaniyang ama. 28 At ang lalaking si Jeroboam ay isang magiting at makapangyarihang lalaki. Nang makita ni Solomon na ang kabataang lalaki ay isang masipag na manggagawa, ginawa niya itong tagapangasiwa sa lahat ng sapilitang paglilingkod ng sambahayan ni Jose. 29 At nangyari, nang mismong panahong iyon ay lumabas si Jeroboam mula sa Jerusalem, at nasumpungan siya sa daan ni Ahias na Shilonita na propeta, at si Ahias ay nakasuot ng bagong kasuutan; at silang dalawa lamang ang nasa parang. 30 Hinawakan ngayon ni Ahias ang bagong kasuutan na suot niya at pinunit iyon sa labindalawang piraso. 31 At sinabi niya kay Jeroboam:

“Kumuha ka para sa iyo ng sampung piraso; sapagkat ito ang sinabi ni Jehova na Diyos ng Israel, ‘Narito, pupunitin ko ang kaharian mula sa kamay ni Solomon, at bibigyan nga kita ng sampung tribo. 32 At ang isang tribo ang mananatiling kaniya alang-alang sa aking lingkod na si David at alang-alang sa Jerusalem, ang lunsod na aking pinili mula sa lahat ng tribo ng Israel. 33 Ang dahilan ay sapagkat iniwan nila ako at nagsimulang yumukod kay Astoret na diyosa ng mga Sidonio, kay Kemos na diyos ng Moab at kay Milcom na diyos ng mga anak ni Ammon; at hindi sila lumakad sa aking mga daan sa pamamagitan ng paggawa ng tama sa aking paningin at sa aking mga batas at sa aking mga hudisyal na pasiya tulad ni David na kaniyang ama. 34 Ngunit hindi ko kukunin ang buong kaharian mula sa kaniyang kamay, sapagkat itatalaga ko siya bilang isang pinuno sa lahat ng mga araw ng kaniyang buhay, alang-alang kay David na aking lingkod na aking pinili, sapagkat tinupad niya ang aking mga utos at ang aking mga batas. 35 At kukunin ko nga ang paghahari mula sa kamay ng kaniyang anak at ibibigay ko iyon sa iyo, sampung tribo nga. 36 At sa kaniyang anak ay ibibigay ko ang isang tribo, upang si David na aking lingkod ay manatiling laging may lampara sa harap ko sa Jerusalem, ang lunsod na pinili ko para sa aking sarili upang doon ilagay ang aking pangalan. 37 At ikaw ang kukunin ko, at ikaw ay talagang maghahari sa lahat ng nasain ng iyong kaluluwa, at ikaw ay tiyak na magiging hari sa Israel. 38 At mangyayari nga, kung susundin mo ang lahat ng iuutos ko sa iyo, at lalakad ka nga sa aking mga daan at talagang gagawin ang tama sa aking paningin sa pamamagitan ng pagtupad sa aking mga batas at sa aking mga utos, gaya ng ginawa ni David na aking lingkod, ako rin ay sasaiyo, at ipagtatayo kita ng isang namamalaging sambahayan, gaya ng itinayo ko para kay David, at ibibigay ko sa iyo ang Israel. 39 At hihiyain ko ang supling ni David dahil dito, ngunit hindi lagi.’ ”

40 At si Solomon ay nagsimulang magsikap na patayin si Jeroboam. Kaya si Jeroboam ay bumangon at tumakas patungo sa Ehipto kay Sisak na hari ng Ehipto, at nanatili siya sa Ehipto hanggang sa pagkamatay ni Solomon.

41 Kung tungkol sa iba pa sa mga pangyayari kay Solomon at sa lahat ng kaniyang ginawa at sa kaniyang karunungan, hindi ba nakasulat ang mga iyon sa aklat ng mga pangyayari kay Solomon? 42 At ang mga araw na ipinaghari ni Solomon sa Jerusalem sa buong Israel ay apatnapung taon. 43 Nang magkagayon si Solomon ay humigang kasama ng kaniyang mga ninuno, at inilibing sa Lunsod ni David na kaniyang ama; at si Rehoboam na kaniyang anak ay nagsimulang maghari bilang kahalili niya.

1 Hari  12 : 1 - 33

12 At si Rehoboam ay pumaroon sa Sikem, sapagkat sa Sikem pumaroon ang buong Israel upang gawin siyang hari. 2 At nangyari, nang marinig iyon ni Jeroboam na anak ni Nebat habang naroroon pa siya sa Ehipto (sapagkat tumakas siya dahil kay Haring Solomon, upang si Jeroboam ay makapanahanan sa Ehipto), 3 nang magkagayon ay nagsugo sila at tinawag siya. Pagkatapos ay pumaroon si Jeroboam at ang buong kongregasyon ng Israel at nagsimulang magsalita kay Rehoboam, na nagsasabi: 4 “Pinahirap ng iyong ama, sa ganang kaniya, ang aming pamatok, at, ikaw naman, ngayon ay pagaanin mo ang mahirap na paglilingkod sa iyong ama at ang kaniyang mabigat na pamatok na iniatang niya sa amin, at paglilingkuran ka namin.”

5 Dahil dito ay sinabi niya sa kanila: “Umalis kayo nang tatlong araw at bumalik kayo sa akin.” Kaya ang bayan ay umalis. 6 At si Haring Rehoboam ay nagsimulang sumangguni sa matatandang lalaki na patuloy na naglingkod kay Solomon na kaniyang ama habang ito ay nabubuhay pa, na nagsasabi: “Ano ang ipapayo ninyong itutugon ko sa bayang ito?” 7 Sa gayon ay nagsalita sila sa kaniya, na nagsasabi: “Kung ngayon ay magiging isang lingkod ka sa bayang ito at talagang maglilingkod sa kanila, sagutin mo rin sila at magsalita ka sa kanila ng mabubuting salita; at sila ay lagi ngang magiging mga lingkod mo.”

8 Gayunman, tinalikdan niya ang payo ng matatandang lalaki na ipinayo nila sa kaniya, at nagsimula siyang sumangguni sa mga kabataang lalaki na lumaking kasama niya, na mga naglilingkod sa kaniya. 9 At sinabi niya sa kanila: “Ano ang ibibigay ninyo bilang payo na maitutugon natin sa bayang ito na nagsalita sa akin, na nagsasabi, ‘Pagaanin mo ang pamatok na iniatang sa amin ng iyong ama’?” 10 Ang mga kabataang lalaki naman na lumaking kasama niya ay nagsalita sa kaniya, na nagsasabi: “Ito ang dapat mong sabihin sa bayang ito na nagsalita sa iyo, na nagsasabi, ‘Pinabigat ng iyong ama, sa ganang kaniya, ang aming pamatok, ngunit, ikaw naman, pagaanin mo ito para sa amin’; ito ang dapat mong salitain sa kanila, ‘Ang akin mismong kalingkingan ay magiging mas malapad nga kaysa sa mga balakang ng aking ama. 11 At ngayon ang aking ama, sa ganang kaniya, ay nagpasan sa inyo ng mabigat na pamatok; ngunit ako naman ay magdaragdag sa inyong pamatok. Ang aking ama, sa ganang kaniya, ay nagparusa sa inyo sa pamamagitan ng mga hampas, ngunit ako naman ay magpaparusa sa inyo sa pamamagitan ng mga hagupit.’ ”

12 At si Jeroboam at ang buong bayan ay pumaroon kay Rehoboam noong ikatlong araw, gaya ng sinalita ng hari, na nagsasabi: “Bumalik kayo sa akin sa ikatlong araw.” 13 At ang hari ay nagsimulang sumagot sa bayan nang may kabagsikan, at tumalikod sa payo ng matatandang lalaki na nagpayo sa kaniya. 14 At siya ay nagsalita sa kanila ayon sa payo ng mga kabataang lalaki, na nagsasabi: “Ang aking ama, sa ganang kaniya, ay nagpabigat ng inyong pamatok, ngunit ako, sa ganang akin, ay magdaragdag sa inyong pamatok. Ang aking ama, sa ganang kaniya, ay nagparusa sa inyo sa pamamagitan ng mga hampas, ngunit ako naman ay magpaparusa sa inyo sa pamamagitan ng mga hagupit.” 15 At ang hari ay hindi nakinig sa bayan, sapagkat ang kinahantungan ay dahil sa utos ni Jehova, upang matupad nga niya ang kaniyang salita na sinalita ni Jehova sa pamamagitan ni Ahias na Shilonita kay Jeroboam na anak ni Nebat.

16 Nang makita ng buong Israel na hindi sila pinakinggan ng hari, ang bayan nga ay tumugon sa hari, na nagsasabi: “Anong bahagi mayroon kami kay David? At walang mana sa anak ni Jesse. Sa inyu-inyong mga diyos, O Israel. Ngayon ay tingnan mo ang iyong sariling sambahayan, O David!” Sa gayon ay nagsimulang yumaon ang Israel patungo sa mga tolda nila. 17 Kung tungkol sa mga anak ni Israel na tumatahan sa mga lunsod ng Juda, si Rehoboam ay patuloy na naghari sa kanila.

18 Pagkaraan nito ay isinugo ni Haring Rehoboam si Adoram, na namamahala roon sa mga tinawag para sa puwersahang pagtatrabaho, ngunit pinagpupukol siya ng mga bato ng buong Israel, anupat siya ay namatay. At si Haring Rehoboam ay nakasampa sa karo upang tumakas patungo sa Jerusalem. 19 At ipinagpatuloy ng mga Israelita ang kanilang paghihimagsik laban sa sambahayan ni David hanggang sa araw na ito.

20 At nangyari, nang marinig ng buong Israel na si Jeroboam ay bumalik, kaagad silang nagsugo at tinawag siya sa kapulungan at ginawa siyang hari sa buong Israel. Walang naging tagasunod sa sambahayan ni David maliban lamang sa tribo ni Juda.

21 Nang si Rehoboam ay dumating sa Jerusalem, kaagad niyang tinipon ang buong sambahayan ni Juda at ang tribo ni Benjamin, isang daan at walumpung libong piling lalaki na matitipuno para sa digmaan, upang makipaglaban sa sambahayan ng Israel, nang sa gayon ay maibalik ang paghahari kay Rehoboam na anak ni Solomon. 22 At ang salita ng tunay na Diyos ay dumating kay Semaias na lalaki ng tunay na Diyos, na nagsasabi: 23 “Sabihin mo kay Rehoboam na anak ni Solomon na hari ng Juda at sa buong sambahayan ni Juda at ni Benjamin at sa iba pa sa bayan, 24 ‘Ito ang sinabi ni Jehova: “Huwag kayong umahon at makipaglaban sa inyong mga kapatid na mga anak ni Israel. Bumalik kayo sa kani-kaniyang bahay, sapagkat dahil nga sa utos ko kung kaya nangyari ang bagay na ito.” ’ ” Kaya sinunod nila ang salita ni Jehova, at umuwi sila sa kani-kanilang tahanan ayon sa salita ni Jehova.

25 At itinayo ni Jeroboam ang Sikem sa bulubunduking pook ng Efraim at nanahanan doon. Nang magkagayon ay yumaon siya mula roon at itinayo ang Penuel. 26 At si Jeroboam ay nagsimulang magsabi sa kaniyang puso: “Ngayon ay babalik ang kaharian sa sambahayan ni David. 27 Kung ang bayang ito ay patuloy na aahon upang magharap ng mga hain sa bahay ni Jehova sa Jerusalem, ang puso ng bayang ito ay tiyak na babalik sa kanilang panginoon, kay Rehoboam na hari ng Juda; at tiyak na papatayin nila ako at babalik kay Rehoboam na hari ng Juda.” 28 Kaya ang hari ay nakipagsanggunian at gumawa ng dalawang ginintuang guya at nagsabi sa bayan: “Napakahirap para sa inyo na umahon patungong Jerusalem. Narito ang iyong Diyos, O Israel, na nag-ahon sa iyo mula sa lupain ng Ehipto.” 29 Pagkatapos ay inilagay niya ang isa sa Bethel, at ang isa ay inilagay niya sa Dan. 30 At ang bagay na ito ay naging sanhi ng pagkakasala, at ang bayan ay nagsimulang pumaroon sa harap niyaong isa hanggang sa Dan.

31 At nagsimula siyang gumawa ng isang bahay ng matataas na dako at mag-atas ng mga saserdote mula sa bayan sa pangkalahatan, na hindi mula sa mga anak ni Levi. 32 At si Jeroboam ay nagdaos ng isang kapistahan nang ikawalong buwan sa ikalabinlimang araw ng buwan, tulad ng kapistahang nasa Juda, upang makapaghandog siya sa ibabaw ng altar na kaniyang ginawa sa Bethel, upang maghain sa mga guya na kaniyang ginawa; at inilagay niya sa paglilingkod sa Bethel ang mga saserdote ng matataas na dako na kaniyang ginawa. 33 At nagsimula siyang maghandog sa ibabaw ng altar na kaniyang ginawa sa Bethel nang ikalabinlimang araw ng ikawalong buwan, sa buwan na kaniyang kinatha; at gumawa siya ng isang kapistahan para sa mga anak ni Israel at naghandog siya sa ibabaw ng altar upang gumawa ng haing usok.

1 Hari  16 : 1 - 34

16 Ang salita ni Jehova ay dumating ngayon kay Jehu na anak ni Hanani laban kay Baasa, na nagsasabi: 2 “Yamang ibinangon kita mula sa alabok upang gawin kitang lider sa aking bayang Israel, ngunit ikaw ay lumakad sa daan ni Jeroboam kung kaya’t pinagkasala ang aking bayang Israel anupat ginagalit ako sa pamamagitan ng kanilang mga kasalanan, 3 narito, lubos kong pinapalis si Baasa at ang kaniyang sambahayan, at ang kaniyang sambahayan ay gagawin ko ngang tulad ng sambahayan ni Jeroboam na anak ni Nebat. 4 Sinumang mula kay Baasa na mamamatay sa lunsod ay kakainin ng mga aso; at sinumang mula sa kaniya na mamamatay sa parang ay kakainin ng mga ibon sa langit.”

5 Kung tungkol sa iba pa sa mga pangyayari kay Baasa at sa kaniyang ginawa at sa kaniyang kalakasan, hindi ba nakasulat ang mga iyon sa aklat ng mga pangyayari nang mga araw ng mga hari sa Israel? 6 Sa wakas si Baasa ay humigang kasama ng kaniyang mga ninuno at inilibing sa Tirza; at si Elah na kaniyang anak ay nagsimulang maghari bilang kahalili niya. 7 At sa pamamagitan din ni Jehu na anak ni Hanani na propeta, ang salita ni Jehova ay dumating laban kay Baasa at sa kaniyang sambahayan, kapuwa dahil sa lahat ng kasamaan na ginawa niya sa paningin ni Jehova na ginagalit siya sa pamamagitan ng gawa ng kaniyang mga kamay, upang ito ay maging tulad ng sambahayan ni Jeroboam, at sapagkat sinaktan niya siya.

8 Nang ikadalawampu’t anim na taon ni Asa na hari ng Juda, si Elah na anak ni Baasa ay naging hari sa Israel sa Tirza sa loob ng dalawang taon. 9 At ang kaniyang lingkod na si Zimri na pinuno sa kalahati ng mga karo ay nagsimulang makipagsabuwatan laban sa kaniya, habang siya ay nasa Tirza na nagpapakalasing sa bahay ni Arza, na namamahala sa sambahayan sa Tirza. 10 At pumaroon si Zimri at sinaktan siya at pinatay siya nang ikadalawampu’t pitong taon ni Asa na hari ng Juda, at nagsimula siyang maghari bilang kahalili niya. 11 At nangyari, nang magsimula siyang maghari, nang umupo siya sa kaniyang trono, sinaktan niya ang buong sambahayan ni Baasa. Hindi siya nag-iwan ng sinumang mula sa kaniya na umiihi sa pader kahit ang kaniyang mga tagapaghiganti ng dugo kahit ang kaniyang mga kaibigan. 12 Sa gayon ay nilipol ni Zimri ang buong sambahayan ni Baasa, ayon sa salita ni Jehova na kaniyang sinalita laban kay Baasa sa pamamagitan ni Jehu na propeta, 13 dahil sa lahat ng mga kasalanan ni Baasa at ng mga kasalanan ni Elah na kaniyang anak na kanilang ipinagkasala at siyang pinangyari nilang ipagkasala ng Israel na ginagalit si Jehova na Diyos ng Israel sa pamamagitan ng kanilang mga walang-kabuluhang idolo. 14 Kung tungkol sa iba pa sa mga pangyayari kay Elah at sa lahat ng kaniyang ginawa, hindi ba nakasulat ang mga iyon sa aklat ng mga pangyayari nang mga araw ng mga hari sa Israel?

15 Nang ikadalawampu’t pitong taon ni Asa na hari ng Juda, si Zimri ay naging hari nang pitong araw sa Tirza, habang ang bayan ay nagkakampo laban sa Gibeton, na sakop ng mga Filisteo. 16 Sa kalaunan ay narinig ng nagkakampong bayan na sinabi: “Si Zimri ay nakipagsabuwatan at sinaktan din ang hari.” Kaya ginawa ng buong Israel si Omri, ang pinuno ng hukbo, na hari sa Israel nang araw na iyon sa kampo. 17 Si Omri at ang buong Israel na kasama niya ay umahon ngayon mula sa Gibeton at pinasimulang kubkubin ang Tirza. 18 At nangyari, nang makita ni Zimri na ang lunsod ay nabihag, pumaroon siya sa tirahang tore ng bahay ng hari at sinunog niya sa apoy ang bahay ng hari habang nasa loob siya, anupat siya ay namatay, 19 dahil sa kaniyang mga kasalanan na ipinagkasala niya sa pamamagitan ng paggawa ng masama sa paningin ni Jehova sa pamamagitan ng paglakad sa daan ni Jeroboam at sa kaniyang kasalanan na ginawa niya sa pagpapangyaring magkasala ang Israel. 20 Kung tungkol sa iba pa sa mga pangyayari kay Zimri at sa kaniyang pakikipagsabuwatan na kaniyang ipinakipagsabuwatan, hindi ba nakasulat ang mga iyon sa aklat ng mga pangyayari nang mga araw ng mga hari ng Israel?

21 Noon nagsimulang mahati ang bayan ng Israel sa dalawang bahagi. May isang bahagi ng bayan na naging mga tagasunod ni Tibni na anak ni Ginat, upang gawin siyang hari, at ang kabilang bahagi ay mga tagasunod ni Omri. 22 Nang dakong huli ay nanaig ang bayan na sumusunod kay Omri sa bayan na sumusunod kay Tibni na anak ni Ginat; anupat namatay si Tibni, at si Omri ay nagsimulang maghari.

23 Nang ikatatlumpu’t isang taon ni Asa na hari ng Juda, si Omri ay naging hari sa Israel sa loob ng labindalawang taon. Sa Tirza ay naghari siya nang anim na taon. 24 At binili niya ang bundok ng Samaria mula kay Semer sa halagang dalawang talento na pilak, at nagsimula siyang magtayo sa bundok at tinawag ang pangalan ng lunsod na kaniyang itinayo ayon sa pangalan ni Semer na panginoon ng bundok, ang Samaria. 25 At patuloy na ginawa ni Omri ang masama sa paningin ni Jehova at gumawa ng mas masama kaysa sa lahat ng nauna sa kaniya. 26 At lumakad siya sa lahat ng daan ni Jeroboam na anak ni Nebat at sa kaniyang kasalanan na pinangyari niyang ipagkasala ng Israel na ginagalit si Jehova na Diyos ng Israel sa pamamagitan ng kanilang mga walang-kabuluhang idolo. 27 Kung tungkol sa iba pa sa mga pangyayari kay Omri, sa kaniyang ginawa at sa kaniyang kalakasan na kaniyang iginawi, hindi ba nakasulat ang mga iyon sa aklat ng mga pangyayari nang mga araw ng mga hari ng Israel? 28 Sa wakas si Omri ay humigang kasama ng kaniyang mga ninuno at inilibing sa Samaria; at si Ahab na kaniyang anak ay nagsimulang maghari bilang kahalili niya.

29 At kung tungkol kay Ahab na anak ni Omri, siya ay naging hari sa Israel nang ikatatlumpu’t walong taon ni Asa na hari ng Juda; at si Ahab na anak ni Omri ay patuloy na naghari sa Israel sa Samaria nang dalawampu’t dalawang taon. 30 At si Ahab na anak ni Omri ay gumawa ng mas masama sa paningin ni Jehova kaysa sa lahat ng nauna sa kaniya. 31 At nangyari, na para bang napakaliit na bagay lamang sa kaniya ang lumakad sa mga kasalanan ni Jeroboam na anak ni Nebat, kinuha niya ngayon bilang asawa si Jezebel na anak ni Etbaal na hari ng mga Sidonio at nagsimulang yumaon at maglingkod kay Baal at yumukod sa kaniya. 32 Higit pa riyan, nagtayo siya ng altar para kay Baal sa bahay ni Baal na kaniyang itinayo sa Samaria. 33 At ginawa ni Ahab ang sagradong poste; at higit pa ang ginawa ni Ahab upang galitin si Jehova na Diyos ng Israel kaysa sa lahat ng hari sa Israel na nauna sa kaniya.

34 Nang kaniyang mga araw, itinayo ni Hiel na taga-Bethel ang Jerico. Sa pagkamatay ni Abiram na kaniyang panganay ay inilatag niya ang pundasyon nito, at sa pagkamatay ni Segub na kaniyang bunso ay inilagay niya ang mga pinto nito, ayon sa salita ni Jehova na sinalita niya sa pamamagitan ni Josue na anak ni Nun.

1 Hari  18 : 1 - 46

18 At nangyari pagkatapos ng maraming araw, ang salita ni Jehova ay dumating kay Elias nang ikatlong taon, na nagsasabi: “Yumaon ka, magpakita ka kay Ahab, yamang ako ay determinadong magbigay ng ulan sa ibabaw ng lupa.” 2 Sa gayon ay yumaon si Elias upang magpakita kay Ahab, habang ang taggutom ay matindi sa Samaria.

3 Samantala, tinawag ni Ahab si Obadias, na namamahala sa sambahayan. (Si Obadias nga ay may malaking pagkatakot kay Jehova. 4 At nangyari, nang lipulin ni Jezebel ang mga propeta ni Jehova, si Obadias ay kumuha ng isang daang propeta at itinago niya sila nang lima-limampu sa isang yungib, at pinaglaanan niya sila ng tinapay at tubig.) 5 At sinabi ni Ahab kay Obadias: “Yumaon ka sa buong lupain sa lahat ng bukal ng tubig at sa lahat ng agusang libis. Marahil ay makasusumpong tayo ng luntiang damo, upang maingatan nating buháy ang mga kabayo at ang mga mula at sa gayon ay wala nang mamatay na iba pang hayop.” 6 Kaya pinaghatian nila ang lupain na daraanan. Si Ahab ay yumaong nag-iisa sa isang daan, at si Obadias ay yumaong nag-iisa sa ibang daan.

7 Habang si Obadias ay nagpapatuloy sa daan, aba, naroon si Elias upang salubungin siya. Kaagad niya itong nakilala at isinubsob ang kaniyang mukha at nagsabi: “Ikaw ba iyan, panginoon kong Elias?” 8 Dahil dito ay sinabi niya sa kaniya: “Ako nga. Yumaon ka, sabihin mo sa iyong panginoon, ‘Narito si Elias.’ ” 9 Ngunit sinabi niya: “Anong kasalanan ang ginawa ko anupat ilalagay mo ang iyong lingkod sa kamay ni Ahab upang patayin ako? 10 Buháy si Jehova na iyong Diyos, wala ni isa mang bansa o kaharian na hindi pinagsuguan ng aking panginoon upang hanapin ka. Pagkatapos nilang sabihin, ‘Wala siya rito,’ pinasusumpa niya ang kaharian at ang bansa na hindi ka nila masumpungan. 11 At ngayon ay sinasabi mo, ‘Yumaon ka, sabihin mo sa iyong panginoon: “Narito si Elias.” ’ 12 At mangyayari nga, kapag ako ay yumaon mula sa iyo, kung magkagayon ay tatangayin ka ng espiritu ni Jehova sa dakong hindi ko malalaman; at nakaparoon na ako upang sabihin kay Ahab, at hindi ka niya masusumpungan, at papatayin nga niya ako, yamang ang iyong lingkod ay natatakot kay Jehova mula nang kaniyang kabataan. 13 Hindi ba nasabihan ang aking panginoon kung ano ang ginawa ko nang patayin ni Jezebel ang mga propeta ni Jehova, kung paanong itinago ko ang ilang propeta ni Jehova, isang daang lalaki na lima-limampu sa isang yungib, at patuloy silang pinaglaanan ng tinapay at tubig? 14 At ngayon ay sinasabi mo, ‘Yumaon ka, sabihin mo sa iyong panginoon: “Narito si Elias.” ’ At papatayin nga niya ako.” 15 Gayunman, sinabi ni Elias: “Buháy si Jehova ng mga hukbo na sa harap niya ay nakatayo ako, ngayon ay magpapakita ako sa kaniya.”

16 Sa gayon ay yumaon si Obadias upang salubungin si Ahab at sinabi sa kaniya; kaya yumaon si Ahab upang salubungin si Elias.

17 At nangyari, nang makita ni Ahab si Elias, kaagad na sinabi ni Ahab sa kaniya: “Ikaw ba iyan, ang tagapagdala ng sumpa sa Israel?”

18 Dito ay sinabi niya: “Hindi ako nagdala ng sumpa sa Israel, kundi ikaw at ang sambahayan ng iyong ama, sapagkat iniwan ninyo ang mga utos ni Jehova, at sumunod ka sa mga Baal. 19 At ngayon ay magsugo ka, tipunin mo ang buong Israel sa akin sa Bundok Carmel at gayundin ang apat na raan at limampung propeta ni Baal at ang apat na raang propeta ng sagradong poste, na mga kumakain sa mesa ni Jezebel.” 20 At nagsugo si Ahab sa lahat ng mga anak ni Israel at tinipon ang mga propeta sa Bundok Carmel.

21 Nang magkagayon ay lumapit si Elias sa buong bayan at nagsabi: “Hanggang kailan kayo iika-ika sa dalawang magkaibang opinyon? Kung si Jehova ang tunay na Diyos, sumunod kayo sa kaniya; ngunit kung si Baal, sumunod kayo sa kaniya.” At ang bayan ay hindi nagsabi ng isa mang salita bilang sagot sa kaniya. 22 At sinabi ni Elias sa bayan: “Ako ang natirang propeta ni Jehova, ako lamang, samantalang ang mga propeta ni Baal ay apat na raan at limampung lalaki. 23 Ngayon ay bigyan nila kami ng dalawang guyang toro, at pumili sila para sa kanila ng isang guyang toro at pagputul-putulin nila iyon at ilagay iyon sa ibabaw ng kahoy, ngunit huwag nilang lagyan iyon ng apoy. At ako ang maghahanda sa isang guyang toro, at ilalagay ko iyon sa ibabaw ng kahoy, ngunit hindi ko iyon lalagyan ng apoy. 24 At tumawag kayo sa pangalan ng inyong diyos, at ako naman ay tatawag sa pangalan ni Jehova; at mangyayari nga na ang tunay na Diyos na sasagot sa pamamagitan ng apoy ang siyang tunay na Diyos.” Dito ay sumagot ang buong bayan at nagsabi: “Ang bagay na ito ay mabuti.”

25 Si Elias ngayon ay nagsabi sa mga propeta ni Baal: “Pumili kayo para sa inyo ng isang guyang toro at ihanda muna iyon, sapagkat kayo ang nakararami; at tumawag kayo sa pangalan ng inyong diyos, ngunit huwag ninyong lagyan iyon ng apoy.” 26 Sa gayon ay kinuha nila ang guyang toro na ibinigay niya sa kanila. Pagkatapos ay inihanda nila iyon, at patuloy silang tumawag sa pangalan ni Baal mula umaga hanggang tanghali, na sinasabi: “O Baal, sagutin mo kami!” Ngunit walang tinig, at walang sinumang sumasagot. At patuloy silang umiika-ika sa palibot ng altar na kanilang ginawa. 27 At nangyari, nang tanghali na ay nagsimulang manlibak sa kanila si Elias at nagsabi: “Sumigaw kayo sa sukdulan ng inyong tinig, sapagkat siya ay isang diyos; sapagkat maaaring mayroon siyang pinagkakaabalahan, at siya ay may dumi at kailangan niyang pumaroon sa palikuran. O baka natutulog siya at kailangang gumising!” 28 At sila ay nagsimulang sumigaw sa sukdulan ng kanilang tinig at maghiwa ng kanilang sarili ayon sa kanilang kaugalian sa pamamagitan ng mga sundang at sa pamamagitan ng mga sibat, hanggang sa mapadanak nila ang kanilang dugo. 29 At nangyari, nang makalipas ang tanghali at patuloy pa silang gumagawi na gaya ng mga propeta hanggang sa pag-aahon ng handog na mga butil, walang tinig, at walang sinumang sumasagot, at walang nagbibigay-pansin.

30 Sa kalaunan ay sinabi ni Elias sa buong bayan: “Lumapit kayo sa akin.” Kaya ang buong bayan ay lumapit sa kaniya. Nang magkagayon ay inayos niya ang altar ni Jehova na nagiba. 31 Kaya si Elias ay kumuha ng labindalawang bato, ayon sa bilang ng mga tribo ng mga anak ni Jacob, na dinatnan ng salita ni Jehova, na nagsasabi: “Israel ang magiging pangalan mo.” 32 At itinayo niya ang mga bato upang maging isang altar sa pangalan ni Jehova at gumawa ng isang trinsera, na sinlaki ng dakong hinahasikan ng dalawang takal na seah ng binhi, sa buong palibot ng altar. 33 Pagkatapos ay inayos niya ang mga piraso ng kahoy at pinagputul-putol ang guyang toro at inilagay iyon sa ibabaw ng mga piraso ng kahoy. Sinabi niya ngayon: “Punuin ninyo ng tubig ang apat na malalaking banga at ibuhos ninyo iyon sa ibabaw ng handog na sinusunog at sa ibabaw ng mga piraso ng kahoy.” 34 Nang magkagayon ay sinabi niya: “Gawin ninyong muli.” Kaya ginawa nilang muli. Ngunit sinabi niya: “Gawin ninyo nang makaitlo.” Kaya ginawa nila nang makaitlo. 35 Kaya ang tubig ay umagos sa buong palibot ng altar, at ang trinsera ay pinunô rin niya ng tubig.

36 At nangyari, nang oras na iniaahon ang handog na mga butil, si Elias na propeta ay nagsimulang lumapit at magsabi: “O Jehova, na Diyos ni Abraham, ni Isaac at ni Israel, ngayon ay ipakilala mo na ikaw ay Diyos sa Israel at ako ang iyong lingkod at na ginawa ko ang lahat ng bagay na ito sa pamamagitan ng iyong salita. 37 Sagutin mo ako, O Jehova, sagutin mo ako, upang malaman ng bayang ito na ikaw, Jehova, ang tunay na Diyos at ikaw ang nagpanumbalik ng kanilang puso.”

38 Sa gayon ay bumulusok ang apoy ni Jehova at inubos ang handog na sinusunog at ang mga piraso ng kahoy at ang mga bato at ang alabok, at ang tubig na nasa trinsera ay hinimod nito. 39 Nang makita iyon ng buong bayan, kaagad nilang isinubsob ang kanilang mga mukha at sinabi: “Si Jehova ang tunay na Diyos! Si Jehova ang tunay na Diyos!” 40 Nang magkagayon ay sinabi ni Elias sa kanila: “Dakpin ninyo ang mga propeta ni Baal! Huwag ninyong patakasin ang kahit isa man sa kanila!” Kaagad nilang dinakip sila, at pagkatapos ay inilusong sila ni Elias sa agusang libis ng Kison at pinatay sila roon.

41 Sinabi ngayon ni Elias kay Ahab: “Umahon ka, kumain ka at uminom; sapagkat may hugong ng ingay ng ulan.” 42 At si Ahab ay umahon upang kumain at uminom. Kung tungkol kay Elias, umahon siya sa taluktok ng Carmel at nagsimulang yumukyok sa lupa at inilagay ang kaniyang mukha sa pagitan ng kaniyang mga tuhod. 43 Pagkatapos ay sinabi niya sa kaniyang tagapaglingkod: “Umahon ka, pakisuyo. Tumingin ka sa direksiyon ng dagat.” Kaya umahon siya at tumingin at pagkatapos ay nagsabi: “Wala akong nakikita.” At siya ay nagsabi, “Bumalik ka,” nang pitong ulit. 44 At nangyari, nang ikapitong ulit ay sinabi niya: “Narito! May isang maliit na ulap na tulad ng palad ng isang tao na umaahon mula sa dagat.” Sinabi niya ngayon: “Umahon ka, sabihin mo kay Ahab, ‘Magsingkaw ka! At lumusong ka upang hindi ka mapigilan ng ulan!’ ” 45 At nangyari nang pagkakataong iyon, ang langit ay nagdilim dahil sa mga ulap at hangin at isang malakas na ulan ang nagsimulang dumating. At si Ahab ay patuloy na sumakay at yumaon patungo sa Jezreel. 46 At ang mismong kamay ni Jehova ay suma kay Elias, anupat binigkisan niya ang kaniyang mga balakang at tumakbo nang una pa kay Ahab hanggang sa Jezreel.

1 Hari  19 : 1 - 21

19 Nang magkagayon ay sinabi ni Ahab kay Jezebel ang lahat ng ginawa ni Elias at ang buong pangyayari kung paano niya pinatay ang lahat ng propeta sa pamamagitan ng tabak. 2 Kaya si Jezebel ay nagsugo ng mensahero kay Elias, na sinasabi: “Gayon nawa ang gawin ng mga diyos, at gayon nawa ang idagdag nila roon, kung bukas sa ganitong oras ay hindi ko gawing tulad ng kaluluwa ng bawat isa sa kanila ang iyong kaluluwa!” 3 At siya ay natakot. Dahil dito ay bumangon siya at nagsimulang yumaon para sa kaniyang kaluluwa at dumating sa Beer-sheba, na sakop ng Juda. Pagkatapos ay iniwan niya roon ang kaniyang tagapaglingkod. 4 At siya ay pumaroon sa ilang na isang araw na paglalakbay, at nang maglaon ay dumating at umupo sa ilalim ng isang punong retama. At pinasimulan niyang hilingin na ang kaniyang kaluluwa ay mamatay na sana at nagsabi: “Sapat na! Ngayon, O Jehova, kunin mo ang aking kaluluwa, sapagkat hindi ako mabuti kaysa sa aking mga ninuno.”

5 Nang maglaon ay humiga siya at nakatulog sa ilalim ng punong retama. Ngunit, narito! ngayon ay isang anghel ang humipo sa kaniya. Pagkatapos ay sinabi niya sa kaniya: “Bumangon ka, kumain ka.” 6 Nang tumingin siya, aba, doon sa kaniyang ulunan ay may tinapay na bilog sa ibabaw ng pinainit na mga bato at isang banga ng tubig. At siya ay nagsimulang kumain at uminom, pagkatapos ay humiga siyang muli. 7 Nang maglaon ay bumalik ang anghel ni Jehova sa ikalawang pagkakataon at hinipo siya at sinabi: “Bumangon ka, kumain ka, sapagkat ang paglalakbay ay napakahirap para sa iyo.” 8 Kaya bumangon siya at kumain at uminom, at patuloy siyang yumaon sa lakas mula sa pagkaing iyon sa loob ng apatnapung araw at apatnapung gabi hanggang sa bundok ng tunay na Diyos, ang Horeb.

9 Nang maglaon ay pumasok siya roon sa isang yungib, upang makapagpalipas siya ng gabi roon; at, narito! may salita ni Jehova para sa kaniya, at ito ay nagsabi sa kaniya: “Ano ang ginagawa mo rito, Elias?” 10 Dito ay sinabi niya: “Lubos akong naging mapanibughuin para kay Jehova na Diyos ng mga hukbo; sapagkat iniwan ng mga anak ni Israel ang iyong tipan, ang iyong mga altar ay giniba nila, at ang iyong mga propeta ay pinatay nila sa pamamagitan ng tabak, anupat ako lamang ang natira; at pinasisimulan nilang hanapin ang aking kaluluwa upang kunin.” 11 Ngunit sinabi nito: “Lumabas ka, at tumayo ka sa bundok sa harap ni Jehova.” At, narito! si Jehova ay dumaraan, at may malaki at malakas na hangin na humahati sa mga bundok at bumabasag sa malalaking bato sa harap ni Jehova. (Si Jehova ay wala sa hangin.) At kasunod ng hangin ay may pagyanig. (Si Jehova ay wala sa pagyanig.) 12 At kasunod ng pagyanig ay may apoy. (Si Jehova ay wala sa apoy.) At kasunod ng apoy ay may isang kalmado at mahinang tinig. 13 At nangyari, nang marinig iyon ni Elias, kaagad niyang ibinalot sa kaniyang mukha ang kaniyang opisyal na kasuutan at lumabas at tumayo sa pasukan ng yungib; at, narito! may isang tinig para sa kaniya, at iyon ay nagsabi sa kaniya: “Ano ang ginagawa mo rito, Elias?” 14 Dito ay sinabi niya: “Lubos akong naging mapanibughuin para kay Jehova na Diyos ng mga hukbo; sapagkat iniwan ng mga anak ni Israel ang iyong tipan, ang iyong mga altar ay giniba nila, at ang iyong mga propeta ay pinatay nila sa pamamagitan ng tabak, anupat ako lamang ang natira; at pinasisimulan nilang hanapin ang aking kaluluwa upang kunin.”

15 Si Jehova ngayon ay nagsabi sa kaniya: “Yumaon ka, bumalik ka sa iyong lakad patungo sa ilang ng Damasco; at pumaroon ka at pahiran mo si Hazael bilang hari sa Sirya. 16 At si Jehu na apo ni Nimsi ay pahiran mo bilang hari sa Israel; at si Eliseo na anak ni Sapat mula sa Abel-mehola ay pahiran mo bilang propeta na kahalili mo. 17 At mangyayari nga na ang makatatakas mula sa tabak ni Hazael, si Jehu ang papatay; at ang makatatakas mula sa tabak ni Jehu, si Eliseo ang papatay. 18 At nag-iwan ako ng pitong libo sa Israel, ang lahat ng tuhod na hindi lumuhod kay Baal, at ang bawat bibig na hindi humalik sa kaniya.”

19 Sa gayon ay yumaon siya mula roon at nasumpungan si Eliseo na anak ni Sapat habang nag-aararo siya na may labindalawang pareha sa unahan niya, at kasabay siya ng ikalabindalawa. Kaya tumawid si Elias patungo sa kaniya at inihagis sa kaniya ang opisyal na kasuutan niya. 20 Dahil doon ay iniwan niya ang mga toro at hinabol si Elias at sinabi: “Pakisuyo, pahintulutan mo akong humalik sa aking ama at sa aking ina. Pagkatapos ay susunod ako sa iyo.” Dahil dito ay sinabi niya sa kaniya: “Yumaon ka, bumalik ka; sapagkat ano ba ang ginawa ko sa iyo?” 21 Kaya bumalik siya mula sa pagsunod sa kaniya at pagkatapos ay kumuha ng isang pareha ng mga toro at inihain ang mga iyon, at sa pamamagitan ng mga kagamitan ng mga toro ay pinakuluan niya ang kanilang karne at ibinigay iyon sa bayan, at kumain sila. Pagkatapos ay tumindig siya at sumunod kay Elias at nagsimulang maglingkod sa kaniya.

1 Hari  20 : 1 - 43

20 Kung tungkol kay Ben-hadad na hari ng Sirya, tinipon niya ang lahat ng kaniyang hukbong militar at gayundin ang tatlumpu’t dalawang hari na kasama niya at mga kabayo at mga karo, at umahon siya at kinubkob ang Samaria at nakipaglaban doon. 2 Nang magkagayon ay nagsugo siya ng mga mensahero kay Ahab na hari ng Israel sa lunsod. At sinabi niya sa kaniya: “Ito ang sinabi ni Ben-hadad, 3 ‘Ang iyong pilak at ang iyong ginto ay sa akin, at ang iyong mga asawa at ang iyong mga anak, ang pinakamagaganda, ay sa akin.’ ” 4 Dito ay sumagot ang hari ng Israel at nagsabi: “Ayon sa iyong salita, panginoon kong hari, ako ay sa iyo pati na ang lahat ng sa akin.”

5 Nang maglaon ay bumalik ang mga mensahero at nagsabi: “Ito ang sinabi ni Ben-hadad, ‘Nagsugo ako sa iyo, na nagsasabi: “Ang iyong pilak at ang iyong ginto at ang iyong mga asawa at ang iyong mga anak ay ibibigay mo sa akin. 6 Ngunit bukas sa ganitong oras ay isusugo ko sa iyo ang aking mga lingkod, at maingat silang maghahanap sa iyong bahay at sa mga bahay ng iyong mga lingkod; at mangyayari nga na ang lahat ng bagay na kanais-nais sa iyong paningin ay ilalagay nila sa kanilang kamay, at kukunin nila iyon.” ’ ”

7 Sa gayon ay tinawag ng hari ng Israel ang lahat ng matatandang lalaki sa lupain at sinabi: “Pakisuyo, pansinin ninyo at tingnan na kapahamakan ang hinahanap ng isang ito; sapagkat nagsugo siya sa akin para sa aking mga asawa at sa aking mga anak at sa aking pilak at sa aking ginto, at hindi ko ipinagkait sa kaniya ang mga iyon.” 8 Nang magkagayon ay sinabi sa kaniya ng lahat ng matatandang lalaki at ng buong bayan: “Huwag kang sumunod, at huwag kang pumayag.” 9 Kaya sinabi niya sa mga mensahero ni Ben-hadad: “Sabihin mo sa panginoon kong hari, ‘Ang lahat ng ipinasugo mo sa iyong lingkod noong una ay gagawin ko; ngunit ang bagay na ito ay hindi ko magagawa.’ ” Sa gayon ay umalis ang mga mensahero at nagbalik ng salita sa kaniya.

10 Si Ben-hadad ngayon ay nagsugo sa kaniya at nagsabi: “Gayon nawa ang gawin ng mga diyos sa akin, at gayon nawa ang idagdag nila roon, kung ang alabok ng Samaria ay magiging sapat upang magkaroon ng sandakot ang bawat tao na sumusunod sa akin!” 11 Ang hari ng Israel naman ay sumagot at nagsabi: “Magsalita kayo sa kaniya, ‘Huwag ipaghambog niyaong nagbibigkis ang kaniyang sarili na tulad niyaong nagkakalag.’ ” 12 At nangyari nang marinig niya ang salitang ito, habang siya at ang mga hari ay umiinom sa mga kubol, kaagad niyang sinabi sa kaniyang mga lingkod: “Humanda kayo!” At nagsimula silang humanda laban sa lunsod.

13 At, narito! may isang propeta na lumapit kay Ahab na hari ng Israel at pagkatapos ay nagsabi: “Ito ang sinabi ni Jehova, ‘Nakita mo ba ang buong malaking pulutong na ito? Narito, ibinibigay ko ito sa iyong kamay ngayon, at tiyak na makikilala mo na ako ay si Jehova.’ ” 14 Nang magkagayon ay sinabi ni Ahab: “Sa pamamagitan nino?” na dito ay sinabi niya: “Ito ang sinabi ni Jehova, ‘Sa pamamagitan ng mga kabataang lalaki ng mga prinsipe ng mga nasasakupang distrito.’ ” Pagkatapos ay sinabi niya: “Sino ang magbubukas ng pagbabaka?” na dito ay sinabi niya: “Ikaw!”

15 At binilang niya ang mga kabataang lalaki ng mga prinsipe ng mga nasasakupang distrito, at sila ay umabot sa dalawang daan at tatlumpu’t dalawa; at pagkatapos nila ay binilang niya ang buong bayan, ang lahat ng mga anak ni Israel, pitong libo. 16 At nagsimula silang lumabas nang katanghalian habang si Ben-hadad ay nagpapakalasing sa mga kubol, siya kasama ng mga hari, ang tatlumpu’t dalawang hari na tumutulong sa kaniya. 17 Nang ang mga kabataang lalaki ng mga prinsipe ng mga nasasakupang distrito ay unang lumabas, si Ben-hadad ay kaagad na nagsugo; at sila ay dumating at nagsaysay sa kaniya, na sinasabi: “May mga lalaki na lumabas mula sa Samaria.” 18 Sa gayon ay sinabi niya: “Lumabas man sila sa ikapapayapa, dakpin ninyo silang buháy; o lumabas man sila upang makipagbaka, dakpin ninyo silang buháy.” 19 At ito ang mga lumabas mula sa lunsod, ang mga kabataang lalaki ng mga prinsipe ng mga nasasakupang distrito at ang mga hukbong militar na nasa likuran nila. 20 At pinasimulan nilang patayin ang kani-kaniyang tao; at ang mga Siryano ay tumanan, at tinugis sila ng Israel, ngunit si Ben-hadad na hari ng Sirya ay nakatakas na sakay ng isang kabayo kasama ng mga mangangabayo. 21 Ngunit lumabas ang hari ng Israel at sinaktan ang mga kabayo at ang mga karo, at pinabagsak niya ang mga Siryano sa isang lansakang pagpatay.

22 Nang maglaon ay nilapitan ng propeta ang hari ng Israel at sinabi sa kaniya: “Yumaon ka, magpakalakas ka at magbigay-pansin at tingnan mo kung ano ang iyong gagawin; sapagkat sa pag-ikot ng taon ay sasampa ang hari ng Sirya laban sa iyo.”

23 Kung tungkol sa mga lingkod ng hari ng Sirya, sinabi nila sa kaniya: “Ang kanilang Diyos ay isang Diyos ng mga bundok. Iyan ang dahilan kung bakit sila naging mas malakas kaysa sa atin. Ngunit makipaglaban naman tayo sa kanila sa patag na lupain at tingnan kung hindi tayo magiging mas malakas kaysa sa kanila. 24 At gawin mo ang bagay na ito: Alisin mo ang mga hari mula sa kani-kaniyang dako at maglagay ka ng mga gobernador na kahalili nila. 25 Kung tungkol sa iyo, bumilang ka ng isang hukbong militar para sa iyong sarili na katumbas ng hukbong militar na nabuwal mula sa iyong panig, kabayo para sa kabayo at karo para sa karo; at makipaglaban tayo sa kanila sa patag na lupain at tingnan kung hindi tayo magiging mas malakas kaysa sa kanila.” Sa gayon ay nakinig siya sa kanilang tinig at gayon ang ginawa.

26 At nangyari, sa pag-ikot ng taon ay pinisan ni Ben-hadad ang mga Siryano at umahon sa Apek para sa pagbabaka laban sa Israel. 27 Kung tungkol sa mga anak ni Israel, pinisan sila at pinaglaanan at nagsimulang lumabas upang salubungin sila; at ang mga anak ni Israel ay nagkampo sa harap nila tulad ng dalawang maliliit na kawan ng mga kambing, samantalang punô naman ng mga Siryano ang lupa. 28 Nang magkagayon ay lumapit ang lalaki ng tunay na Diyos at nagsabi sa hari ng Israel, oo, sinabi niya: “Ito ang sinabi ni Jehova, ‘Sa dahilang sinabi ng mga Siryano: “Si Jehova ay isang Diyos ng mga bundok, at hindi siya isang Diyos ng mabababang kapatagan,” ibibigay ko nga ang buong malaking pulutong na ito sa iyong kamay, at tiyak na makikilala ninyo na ako ay si Jehova.’ ”

29 At patuloy silang nagkampo nang pitong araw, na ang mga ito ay katapat ng mga iyon. At nangyari, nang ikapitong araw ay nagsimula ang pagbabaka; at pinatay ng mga anak ni Israel ang mga Siryano, isang daang libong lalaking naglalakad sa loob ng isang araw. 30 At ang mga natira ay tumakas patungo sa Apek, patungo sa lunsod; at ang pader ay bumagsak sa dalawampu’t pitong libong lalaki na natira. Kung tungkol kay Ben-hadad, siya ay tumakas at sa kalaunan ay pumasok sa lunsod hanggang sa kaloob-loobang silid.

31 Kaya sinabi sa kaniya ng mga lingkod niya: “Narito, ngayon, narinig namin na ang mga hari ng sambahayan ng Israel ay mga hari na may maibiging-kabaitan. Pakisuyo, hayaan mong magdala kami ng telang-sako sa aming mga balakang at ng mga lubid sa aming mga ulo, at hayaan mong labasin namin ang hari ng Israel. Marahil ay iingatan niyang buháy ang iyong kaluluwa.” 32 Sa gayon ay nagbigkis sila ng telang-sako sa kanilang mga balakang, na may mga lubid sa kanilang mga ulo, at pumaroon sa hari ng Israel at nagsabi: “Ang iyong lingkod na si Ben-hadad ay nagsabi, ‘Pakisuyo, pahintulutan mong mabuhay ang aking kaluluwa.’ ” Dito ay sinabi niya: “Buháy pa ba siya? Siya ay aking kapatid.” 33 Kaya tinanggap iyon ng mga lalaki bilang isang tanda at kaagad na tinanggap iyon bilang pasiya na ayon sa sarili niyang kagustuhan, at sinabi nila: “Si Ben-hadad ay iyong kapatid.” Sa gayon ay sinabi niya: “Yumaon kayo, sunduin ninyo siya.” Nang magkagayon ay nilabas siya ni Ben-hadad; at kaagad niya siyang pinasampa sa karo.

34 Sinabi ngayon ni Ben-hadad sa kaniya: “Ang mga lunsod na kinuha ng aking ama mula sa iyong ama ay ibabalik ko; at magtatalaga ka ng mga lansangan sa iyong sarili sa Damasco katulad ng itinalaga ng aking ama sa Samaria.”

“At kung tungkol sa akin, sa isang tipan ay payayaunin kita.”

Sa gayon ay nakipagtipan siya sa kaniya at pinayaon siya.

35 At isang lalaki mula sa mga anak ng mga propeta ang nagsabi sa kaniyang kaibigan sa pamamagitan ng salita ni Jehova: “Saktan mo ako, pakisuyo.” Ngunit ang lalaki ay tumangging saktan siya. 36 Nang magkagayon ay sinabi niya rito: “Sa dahilang hindi ka nakinig sa tinig ni Jehova, narito, aalis ka mula sa akin, at tiyak na papatayin ka ng isang leon.” Pagkatapos ay umalis siya mula sa tabi niya, at nasumpungan siya ng leon at pinatay siya.

37 At nakasumpong siya ng isa pang lalaki at sinabi: “Saktan mo ako, pakisuyo.” Kaya sinaktan siya ng lalaki, na sinasaktan at sinusugatan.

38 Nang magkagayon ay yumaon ang propeta at hinintay ang hari sa tabi ng daan, at siya ay nagbalatkayo sa pamamagitan ng isang benda sa kaniyang mga mata. 39 At nangyari, samantalang ang hari ay dumaraan, siya ay sumigaw sa hari at nagsabi: “Ang iyong lingkod ay lumabas patungo sa kainitan ng pagbabaka; at, narito! isang lalaki ang umalis sa linya, at dinala niya sa akin ang isang lalaki at pagkatapos ay sinabi, ‘Bantayan mo ang lalaking ito. Kung sa anumang paraan ay mawala siya, ang iyong kaluluwa ang magiging kapalit ng kaniyang kaluluwa, o kaya ay isang talento na pilak ang iyong ititimbang.’ 40 At nangyari, samantalang ang iyong lingkod ay abala dito at doon, aba, siya ay wala na.” Dahil dito ay sinabi ng hari ng Israel sa kaniya: “Gayon ang iyong sariling kahatulan. Ikaw mismo ang nagpasiya.” 41 Sa gayon ay dali-dali niyang inalis ang benda mula sa kaniyang mga mata, at nakilala siya ng hari ng Israel, na siya ay mula sa mga propeta. 42 Sinabi niya ngayon sa kaniya: “Ito ang sinabi ni Jehova, ‘Sa dahilang pinabayaan mong makatakas mula sa iyong kamay ang lalaki na nakatalaga sa akin para sa pagkapuksa, ang iyong kaluluwa ang magiging kapalit ng kaniyang kaluluwa, at ang iyong bayan ang magiging kapalit ng kaniyang bayan.’ ” 43 Sa gayon ay yumaon ang hari ng Israel patungo sa kaniyang bahay, na naninimdim at nalulumbay, at dumating sa Samaria.

2 Hari  1 : 1 - 18

Ang Ikalawa ng mga Hari

o, ayon sa Griegong Septuagint, ANG IKAAPAT NG MGA HARI

1 At ang Moab ay nagsimulang maghimagsik laban sa Israel pagkamatay ni Ahab.

2 At si Ahazias ay nahulog at lumusot sa sala-sala sa kaniyang silid-bubungang nasa Samaria at nagkasakit. Kaya nagsugo siya ng mga mensahero at nagsabi sa kanila: “Humayo kayo, sumangguni kayo kay Baal-zebub na diyos ng Ekron kung ako ba ay gagaling sa sakit na ito.” 3 Kung tungkol sa anghel ni Jehova, siya ay nagsalita kay Elias na Tisbita: “Bumangon ka, umahon ka upang salubungin ang mga mensahero ng hari ng Samaria at sabihin mo sa kanila, ‘Dahil ba sa wala talagang Diyos sa Israel kung kaya kayo yumayaon upang sumangguni kay Baal-zebub na diyos ng Ekron? 4 Kaya ito ang sinabi ni Jehova: “Kung tungkol sa higaan na iyong sinampahan, hindi ka bababa mula roon, dahil ikaw ay tiyak na mamamatay.” ’ ” Sa gayon ay yumaon si Elias.

5 Nang ang mga mensahero ay bumalik sa kaniya, kaagad niyang sinabi sa kanila: “Bakit kayo bumalik?” 6 Kaya sinabi nila sa kaniya: “May isang lalaki na umahon upang salubungin kami, at sinabi niya sa amin, ‘Humayo kayo, bumalik kayo sa hari na nagsugo sa inyo, at salitain ninyo sa kaniya: “Ito ang sinabi ni Jehova, ‘Dahil ba sa wala talagang Diyos sa Israel kung kaya ka nagsusugo upang sumangguni kay Baal-zebub na diyos ng Ekron? Kaya nga, kung tungkol sa higaan na iyong sinampahan, hindi ka bababa mula roon, dahil ikaw ay tiyak na mamamatay.’ ” ’ ” 7 Sa gayon ay nagsalita siya sa kanila: “Ano ang kaanyuan ng lalaki na umahon upang sumalubong sa inyo at pagkatapos ay nagsalita ng mga salitang ito sa inyo?” 8 Kaya sinabi nila sa kaniya: “Isang lalaki na may kasuutang balahibo, na may sinturong katad na nakabigkis sa kaniyang mga balakang.” Kaagad niyang sinabi: “Iyon ay si Elias na Tisbita.”

9 At nagsugo siya sa kaniya ng isang pinuno ng lima-limampu kasama ang kaniyang limampu. Nang umahon siya sa kaniya, naroon siyang nakaupo sa taluktok ng bundok. Nagsalita siya ngayon sa kaniya: “Lalaki ng tunay na Diyos, ang hari ay nagsalita, ‘Bumaba ka nga.’ ” 10 Ngunit si Elias ay sumagot at nagsalita sa pinuno ng limampu: “Buweno, kung ako ay isang lalaki ng Diyos, bumaba nawa ang apoy mula sa langit at lamunin ka at ang iyong limampu.” At ang apoy ay bumaba mula sa langit at nilamon siya at ang kaniyang limampu.

11 Kaya nagsugo siyang muli sa kaniya ng isa pang pinuno ng lima-limampu kasama ang kaniyang limampu. Siya naman ay sumagot at nagsalita sa kaniya: “Lalaki ng tunay na Diyos, ito ang sinabi ng hari, ‘Bumaba ka nga nang madali.’ ” 12 Ngunit si Elias ay sumagot at nagsalita sa kanila: “Kung ako ay isang lalaki ng tunay na Diyos, bumaba nawa ang apoy mula sa langit at lamunin ka at ang iyong limampu.” At ang apoy ng Diyos ay bumaba mula sa langit at nilamon siya at ang kaniyang limampu.

13 At muli siyang nagsugo ng ikatlong pinuno ng lima-limampu at ng kaniyang limampu. Ngunit ang ikatlong pinuno ng lima-limampu ay umahon at pumaroon at iniluhod ang kaniyang mga tuhod sa harap ni Elias at nagsimulang mamanhik sa kaniya na bigyan siya ng lingap at nagsalita sa kaniya: “Lalaki ng tunay na Diyos, pakisuyong maging mahalaga nawa sa iyong paningin ang aking kaluluwa at ang kaluluwa ng limampung lingkod mong ito. 14 Narito, ang apoy ay bumaba mula sa langit at nilamon ang dalawang naunang pinuno ng lima-limampu at ang kanilang lima-limampu, ngunit ngayon ay maging mahalaga nawa sa iyong paningin ang aking kaluluwa.”

15 Sa gayon ay nagsalita kay Elias ang anghel ni Jehova: “Bumaba kang kasama niya. Huwag kang matakot dahil sa kaniya.” Kaya bumangon siya at bumabang kasama niya patungo sa hari. 16 Nang magkagayon ay nagsalita siya sa kaniya: “Ito ang sinabi ni Jehova, ‘Sa dahilang nagsugo ka ng mga mensahero upang sumangguni kay Baal-zebub na diyos ng Ekron, dahil ba sa wala talagang Diyos sa Israel na may salitang mapagsasanggunian? Kaya nga kung tungkol sa higaan na iyong sinampahan, hindi ka bababa mula roon, dahil ikaw ay tiyak na mamamatay.’ ” 17 At nang maglaon ay namatay siya, ayon sa salita ni Jehova na sinalita ni Elias; at si Jehoram ay nagsimulang maghari bilang kahalili niya, nang ikalawang taon ni Jehoram na anak ni Jehosapat na hari ng Juda, sapagkat hindi siya nagkaroon ng anak na lalaki.

18 Kung tungkol sa iba pang mga bagay ni Ahazias na kaniyang ginawa, hindi ba nakasulat ang mga iyon sa aklat ng mga pangyayari nang mga araw ng mga hari sa Israel?

2 Hari  2 : 1 - 25

2 At nangyari, nang kukunin na ni Jehova si Elias sa pamamagitan ng isang buhawi patungo sa langit, si Elias at si Eliseo ay humayo mula sa Gilgal. 2 At si Elias ay nagsimulang magsabi kay Eliseo: “Umupo ka rito, pakisuyo, sapagkat isinugo ako ni Jehova hanggang sa Bethel.” Ngunit sinabi ni Eliseo: “Buháy si Jehova at buháy ang iyong kaluluwa, hindi kita iiwan.” Kaya lumusong sila sa Bethel. 3 Nang magkagayon ang mga anak ng mga propetang nasa Bethel ay pumaroon kay Eliseo at nagsabi sa kaniya: “Talaga bang alam mo na ngayon ay kukunin ni Jehova ang iyong panginoon mula sa pagkaulo sa iyo?” Sa gayon ay sinabi niya: “Alam na alam ko rin iyon. Tumahimik kayo.”

4 Sinabi ngayon ni Elias sa kaniya: “Eliseo, umupo ka rito, pakisuyo, sapagkat isinugo ako ni Jehova sa Jerico.” Ngunit sinabi niya: “Buháy si Jehova at buháy ang iyong kaluluwa, hindi kita iiwan.” Kaya pumaroon sila sa Jerico. 5 Nang magkagayon ang mga anak ng mga propetang nasa Jerico ay lumapit kay Eliseo at nagsabi sa kaniya: “Talaga bang alam mo na ngayon ay kukunin ni Jehova ang iyong panginoon mula sa pagkaulo sa iyo?” Sa gayon ay sinabi niya: “Alam na alam ko rin iyon. Tumahimik kayo.”

6 Sinabi ngayon ni Elias sa kaniya: “Umupo ka rito, pakisuyo, sapagkat isinugo ako ni Jehova sa Jordan.” Ngunit sinabi niya: “Buháy si Jehova at buháy ang iyong kaluluwa, hindi kita iiwan.” Kaya yumaon silang dalawa. 7 At may limampung lalaki mula sa mga anak ng mga propeta na yumaon at nanatiling nakatayong abot-tanaw sa malayo; ngunit, kung tungkol sa kanilang dalawa, tumayo sila sa tabi ng Jordan. 8 Nang magkagayon ay kinuha ni Elias ang kaniyang opisyal na kasuutan at tiniklop iyon at hinampas ang tubig, at unti-unting nahati iyon patungo rito at patungo roon, kaya tumawid silang dalawa sa tuyong lupa.

9 At nangyari, nang makatawid na sila, sinabi ni Elias kay Eliseo: “Hilingin mo kung ano ang gagawin ko para sa iyo bago ako kunin mula sa iyo.” Dito ay sinabi ni Eliseo: “Pakisuyo, na dalawang bahagi ng iyong espiritu ay mapasaakin.” 10 Sa gayon ay sinabi niya: “Mahirap na bagay ang iyong hiniling. Kung makikita mo akong kinukuha mula sa iyo, gayon ang mangyayari sa iyo; ngunit kung hindi, hindi iyon mangyayari.”

11 At nangyari, habang naglalakad sila, na nag-uusap habang sila ay naglalakad, aba, narito! isang maapoy na karong pandigma at maaapoy na kabayo, at silang dalawa ay pinaghiwalay ng mga iyon; at si Elias ay umakyat sa langit sa pamamagitan ng buhawi. 12 Samantala, nakikita iyon ni Eliseo, at siya ay sumisigaw: “Ama ko, ama ko, ang karong pandigma ng Israel at ang kaniyang mga mangangabayo!” At hindi na niya siya nakita pa. Dahil dito ay hinawakan niya ang kaniyang sariling mga kasuutan at pinunit sa dalawang piraso. 13 Pagkatapos ay pinulot niya ang opisyal na kasuutan ni Elias na nahulog mula sa kaniya, at bumalik at tumayo sa tabi ng baybayin ng Jordan. 14 Pagkatapos ay kinuha niya ang opisyal na kasuutan ni Elias na nahulog mula sa kaniya at hinampas ang tubig at sinabi: “Nasaan si Jehova na Diyos ni Elias, Siya mismo?” Nang hampasin niya ang tubig, iyon ay unti-unting nahati patungo rito at patungo roon, kung kaya si Eliseo ay tumawid.

15 Nang makita siya sa malayo ng mga anak ng mga propetang nasa Jerico, sila ay nagsimulang magsabi: “Ang espiritu ni Elias ay suma kay Eliseo.” Sa gayon ay pumaroon sila upang salubungin siya at yumukod sa kaniya sa lupa. 16 At sinabi nila sa kaniya: “Narito, ngayon, may limampung lalaki na kasama ng iyong mga lingkod, magigiting na tao. Payaunin mo sila, pakisuyo, at hanapin nila ang iyong panginoon. Maaaring itinaas siya ng espiritu ni Jehova at pagkatapos ay inihagis siya sa isa sa mga bundok o sa isa sa mga libis.” Ngunit sinabi niya: “Huwag ninyo silang isugo.” 17 At patuloy nila siyang pinipilit hanggang sa siya ay mapahiya, kung kaya sinabi niya: “Magsugo kayo.” Sila ngayon ay nagsugo ng limampung lalaki; at patuloy silang naghanap sa loob ng tatlong araw, ngunit hindi nila siya nasumpungan. 18 Nang bumalik sila sa kaniya, siya ay tumatahan sa Jerico. Nang magkagayon ay sinabi niya sa kanila: “Hindi ba sinabi ko sa inyo, ‘Huwag kayong humayo’?”

19 Sa kalaunan ang mga lalaki ng lunsod ay nagsabi kay Eliseo: “Narito, ngayon, ang kalagayan ng lunsod ay mabuti, gaya ng nakikita ng panginoon ko; ngunit ang tubig ay masama, at ang lupain ay nagpapangyari ng mga pagkalaglag.” 20 Sa gayon ay sinabi niya: “Ikuha ninyo ako ng isang bagong mangkok na maliit at lagyan ninyo iyon ng asin.” Kaya kinuha nila iyon para sa kaniya. 21 Nang magkagayon ay lumabas siya patungo sa pinagmumulan ng tubig at naghagis doon ng asin at nagsabi: “Ito ang sinabi ni Jehova, ‘Ginagawa ko ngang nakapagpapalusog ang tubig na ito. Hindi na ito panggagalingan ng kamatayan o ng anumang sanhi ng mga pagkalaglag.’ ” 22 At ang tubig ay nanatiling mabuti hanggang sa araw na ito, ayon sa salita ni Eliseo na kaniyang sinalita.

23 At umahon siya sa Bethel mula roon. Habang siya ay umaahon sa daan, may maliliit na batang lalaki na lumabas mula sa lunsod at nagsimulang mangutya sa kaniya at patuloy na nagsasabi sa kaniya: “Umahon ka, kalbo! Umahon ka, kalbo!” 24 Sa gayon ay lumingon siya sa likuran niya at nakita sila at isinumpa sila sa pangalan ni Jehova. Nang magkagayon ay dalawang osong-babae ang lumabas mula sa kakahuyan at niluray ang apatnapu’t dalawang bata sa kanila. 25 At nagpatuloy siyang yumaon mula roon patungo sa Bundok Carmel, at mula roon ay bumalik siya sa Samaria.

2 Hari  3 : 1 - 27

3 Kung tungkol kay Jehoram na anak ni Ahab, siya ay naging hari ng Israel sa Samaria nang ikalabingwalong taon ni Jehosapat na hari ng Juda, at patuloy siyang naghari sa loob ng labindalawang taon. 2 At siya ay patuloy na gumawa ng masama sa paningin ni Jehova, ngunit hindi tulad ng kaniyang ama o tulad ng kaniyang ina, kundi inalis niya ang sagradong haligi ni Baal na ginawa ng kaniyang ama. 3 Lamang ay nanatili siya sa mga kasalanan ni Jeroboam na anak ni Nebat, na pinangyari niyang ipagkasala ng Israel. Hindi niya nilisan ang mga iyon.

4 Kung tungkol kay Mesa na hari ng Moab, siya ay naging tagapag-alaga ng tupa, at siya ay nagbayad sa hari ng Israel ng isang daang libong kordero at isang daang libong lalaking tupa na hindi pa nagugupitan. 5 At nangyari, nang mamatay si Ahab, ang hari ng Moab ay nagsimulang maghimagsik laban sa hari ng Israel. 6 Dahil dito ay lumabas si Haring Jehoram nang araw na iyon mula sa Samaria at pinisan ang buong Israel. 7 Yumaon pa siya at ngayon ay nagsugo kay Jehosapat na hari ng Juda, na nagsasabi: “Ang hari ng Moab ay naghimagsik laban sa akin. Sasama ka ba sa akin sa Moab sa digmaan?” Dito ay sinabi niya: “Ako ay sasama. Ako ay katulad mo; ang aking bayan ay katulad ng iyong bayan; ang aking mga kabayo ay katulad ng iyong mga kabayo.” 8 At sinabi pa niya: “Sa aling daan tayo aahon?” Kaya sinabi niya: “Sa daan ng ilang ng Edom.”

9 At ang hari ng Israel at ang hari ng Juda at ang hari ng Edom ay yumaon, at patuloy silang yumaong papalibot sa loob ng pitong araw, at walang tubig para sa kampo at para sa mga alagang hayop na sumusunod sa kanilang mga hakbang. 10 Nang maglaon ay sinabi ng hari ng Israel: “Kay laking kasawian na tinawag ni Jehova ang tatlong haring ito upang ibigay sila sa kamay ng Moab!” 11 Sa gayon ay sinabi ni Jehosapat: “Wala ba ritong propeta ni Jehova? Sumangguni nga tayo kay Jehova sa pamamagitan niya.” Kaya ang isa sa mga lingkod ng hari ng Israel ay sumagot at nagsabi: “Narito si Eliseo na anak ni Sapat, na nagbuhos ng tubig sa mga kamay ni Elias.” 12 Nang magkagayon ay sinabi ni Jehosapat: “Ang salita ni Jehova ay nasa kaniya.” Sa gayon ay lumusong sa kaniya ang hari ng Israel at si Jehosapat at ang hari ng Edom.

13 At si Eliseo ay nagsabi sa hari ng Israel: “Ano ang kinalaman ko sa iyo? Pumaroon ka sa mga propeta ng iyong ama at sa mga propeta ng iyong ina.” Ngunit sinabi sa kaniya ng hari ng Israel: “Hindi, sapagkat tinawag ni Jehova ang tatlong haring ito upang ibigay sila sa kamay ng Moab.” 14 Dito ay sinabi ni Eliseo: “Buháy si Jehova ng mga hukbo na sa harap niya ay nakatayo ako, kung hindi ang mukha ni Jehosapat na hari ng Juda ang isinasaalang-alang ko, hindi ako titingin sa iyo ni makikipagkita man sa iyo. 15 At ngayon ay ikuha ninyo ako ng isang manunugtog ng panugtog na de-kuwerdas.” At nangyari, nang ang manunugtog ng panugtog na de-kuwerdas ay tumugtog, ang kamay ni Jehova ay sumakaniya. 16 At siya ay nagsabi: “Ito ang sinabi ni Jehova, ‘Punuin ng mga estero ang agusang libis na ito; 17 sapagkat ito ang sinabi ni Jehova: “Hindi kayo makakakita ng hangin, at hindi kayo makakakita ng ulan; gayunma’y mapupuno ng tubig ang agusang libis na iyon, at kayo ay tiyak na iinom mula roon, kayo at ang inyong mga alagang hayop at ang inyong maaamong hayop.” ’ 18 At ito ay magiging maliit na bagay nga sa paningin ni Jehova, at tiyak na ibibigay niya ang Moab sa inyong kamay. 19 At saktan ninyo ang bawat nakukutaang lunsod at ang bawat piling lunsod, at ang bawat mabuting punungkahoy ay ibuwal ninyo, at ang lahat ng bukal ng tubig ay sarhan ninyo, at ang bawat mabuting lupain ay sirain ninyo ng mga bato.”

20 At nangyari nang kinaumagahan, nang oras ng pag-aahon ng handog na mga butil, na, narito! may tubig na dumarating mula sa direksiyon ng Edom, at ang lupain ay napuno ng tubig.

21 Kung tungkol sa lahat ng Moabita, narinig nila na ang mga hari ay umahon upang lumaban sa kanila. Dahil dito ay tinipon nila ang mga lalaki mula sa lahat ng nagbibigkis ng sinturon hanggang sa nakatatanda, at nagsimula silang tumayo sa hangganan. 22 Nang maaga silang bumangon sa kinaumagahan, ang araw ay suminag sa ibabaw ng tubig, kung kaya nakita ng mga Moabita mula sa kabilang panig na ang tubig ay pula na tulad ng dugo. 23 At nagsimula silang magsabi: “Ito ay dugo! Ang mga hari ay walang alinlangang napatay sa tabak, at sinaktan nila ang isa’t isa. Kaya ngayon, sa pagsamsam, O Moab!” 24 Nang dumating sila sa kampo ng Israel, ang mga Israelita ay kaagad na bumangon at pinasimulang saktan ang mga Moabita anupat tumakas sila mula sa harap nila. Nang magkagayon ay pumasok sila sa Moab, na sinasaktan ang mga Moabita habang sila ay pumaparoon. 25 At ang mga lunsod ay giniba nila, at, kung tungkol sa bawat mabuting lupain, inihagis nila ang kani-kaniyang bato at pinunô nga iyon; at ang bawat bukal ng tubig ay kanilang sinarhan, at ang bawat mabuting punungkahoy ay kanilang ibinuwal, hanggang sa ang mga bato lamang ng Kir-hareset ang kanilang iniwan doon; at ang mga tagapaghilagpos ay nagsimulang lumibot doon at sinaktan iyon.

26 Nang makita ng hari ng Moab na ang pagbabaka ay naging napakatindi para sa kaniya, kaagad siyang nagsama ng pitong daang lalaki na humahawak ng tabak upang makalusot hanggang sa hari ng Edom; ngunit hindi nila nagawa. 27 Nang dakong huli ay kinuha niya ang kaniyang panganay na anak na maghaharing kahalili niya at inihandog ito sa ibabaw ng pader bilang haing sinusunog. At nagkaroon ng malaking galit laban sa Israel, kung kaya umurong sila mula sa kaniya at bumalik sa kanilang lupain.

2 Hari  4 : 1 - 44

4 At may isang babaing mula sa mga asawa ng mga anak ng mga propeta na sumigaw kay Eliseo, na nagsasabi: “Ang iyong lingkod, ang asawa ko, ay patay na; at alam na alam mo na ang iyong lingkod ay nanatiling may pagkatakot kay Jehova, at ang pinagkakautangan ay pumarito upang kunin ang dalawa kong anak bilang mga alipin niya.” 2 Sa gayon ay sinabi ni Eliseo sa kaniya: “Ano ang gagawin ko para sa iyo? Sabihin mo sa akin; ano ang mayroon ka sa bahay?” Dito ay sinabi niya: “Ang iyong alilang babae ay walang anumang bagay sa bahay maliban sa isang may-bibig na banga ng langis.” 3 Nang magkagayon ay sinabi niya: “Yumaon ka, humingi ka ng mga sisidlan para sa iyong sarili mula sa labas, mula sa lahat ng iyong mga kapitbahay, mga sisidlang walang laman. Huwag kang masiyahan sa iilan. 4 At yumaon ka at isara mo ang pinto sa likuran mo at ng iyong mga anak, at magbuhos ka sa lahat ng sisidlang ito, at itabi mo ang mga punô na.” 5 Sa gayon ay nilisan niya siya.

Nang isara niya ang pinto sa likuran niya at ng kaniyang mga anak, inilapit nila sa kaniya ang mga sisidlan, at siya ang nagbuhos. 6 At nangyari, nang mapuno na ang mga sisidlan ay sinabi niya sa kaniyang anak: “Ilapit mo sa akin ang isa pang sisidlan.” Ngunit sinabi nito sa kaniya: “Wala nang iba pang sisidlan.” Sa gayon ay huminto ang langis. 7 Kaya pumasok siya at nagsabi sa lalaki ng tunay na Diyos, at sinabi niya ngayon: “Yumaon ka, ipagbili mo ang langis at bayaran mo ang iyong mga utang, at mabuhay ka at ang iyong mga anak sa anumang natitira.”

8 At nangyari, isang araw ay dumaraan si Eliseo patungo sa Sunem, na doon ay may isang kilaláng babae, at pinasimulan nitong pigilan siya upang kumain ng tinapay. At nangyari, sa tuwing siya ay dumaraan, bumabaling siya roon upang kumain ng tinapay. 9 Nang maglaon ay sinabi niya sa kaniyang asawa: “Narito ngayon, alam na alam ko na ang palaging dumaraan sa atin ay isang banal na lalaki ng Diyos. 10 Pakisuyo, gumawa tayo ng isang maliit na silid-bubungan sa pader at maglagay roon para sa kaniya ng isang higaan at isang mesa at isang silya at isang patungan ng lampara; at mangyayari nga na kailanma’t dumarating siya sa atin ay makababaling siya roon.”

11 At nangyari isang araw, gaya ng dati ay dumating siya roon at bumaling sa silid-bubungan at humiga roon. 12 Kaya sinabi niya kay Gehazi na kaniyang tagapaglingkod: “Tawagin mo ang babaing Sunamitang ito.” Sa gayon ay tinawag niya ito upang makatayo ito sa harap niya. 13 Nang magkagayon ay sinabi niya sa kaniya: “Pakisuyo, sabihin mo sa kaniya, ‘Narito, nagpakasakit ka para sa amin ng lahat ng pagpapakasakit na ito. Ano ba ang magagawa para sa iyo? Mayroon bang anumang dapat sabihin sa hari o sa pinuno ng hukbo para sa iyo?’ ” Dito ay sinabi niya: “Sa gitna ng aking sariling bayan ako tumatahan.” 14 At sinabi niya: “Kung gayon, ano ang magagawa para sa kaniya?” Sinabi ngayon ni Gehazi: “Ang totoo ay wala siyang anak na lalaki, at matanda na ang kaniyang asawa.” 15 Kaagad niyang sinabi: “Tawagin mo siya.” Kaya tinawag niya ito, at nanatili itong nakatayo sa pasukan. 16 Nang magkagayon ay sinabi niya: “Sa takdang panahong ito sa susunod na taon ay yayakap ka ng isang anak na lalaki.” Ngunit sinabi niya: “Hindi, panginoon ko, O lalaki ng tunay na Diyos! Huwag kang magsinungaling tungkol sa iyong alilang babae.”

17 Gayunman, ang babae ay nagdalang-tao at nagsilang ng isang anak na lalaki nang takdang panahong ito nang sumunod na taon, gaya ng sinalita ni Eliseo sa kaniya. 18 At ang bata ay patuloy na lumaki, at nangyari, isang araw ay pumaroon siya sa kaniyang ama na kasama ng mga manggagapas gaya ng dati. 19 At patuloy niyang sinasabi sa kaniyang ama: “Ang ulo ko, O ang ulo ko!” Sa gayon ay sinabi niya sa tagapaglingkod: “Dalhin mo siya sa kaniyang ina.” 20 Kaya binuhat niya ito at dinala sa kaniyang ina. At nanatili itong nakaupo sa kaniyang mga tuhod hanggang tanghali, at ito ay namatay. 21 Nang magkagayon ay umakyat siya at inihiga ito sa higaan ng lalaki ng tunay na Diyos at isinara ang pinto sa kaniya at lumabas. 22 Tinawag niya ngayon ang kaniyang asawa at sinabi: “Isugo mo sa akin, pakisuyo, ang isa sa mga tagapaglingkod at ang isa sa mga asnong babae, at tatakbo ako hanggang sa lalaki ng tunay na Diyos at babalik.” 23 Ngunit sinabi niya: “Bakit ka paroroon sa kaniya ngayon? Hindi naman isang bagong buwan ni isang sabbath.” Gayunman, sinabi niya: “Maaari naman.” 24 Kaya siniyahan niya ang asnong babae at sinabi sa kaniyang tagapaglingkod: “Magpatakbo ka at humayo. Huwag kang tumigil sa pagpapatakbo alang-alang sa akin malibang sabihin ko sa iyo.”

25 At humayo siya at pumaroon sa lalaki ng tunay na Diyos sa Bundok Carmel. At nangyari, nang makita siya ng lalaki ng tunay na Diyos doon sa unahan, kaagad niyang sinabi kay Gehazi na kaniyang tagapaglingkod: “Tingnan mo! Ang babaing Sunamita ay naroon. 26 Ngayon ay tumakbo ka, pakisuyo, upang salubungin siya at sabihin sa kaniya, ‘Nasa mabuting kalagayan ka ba? Nasa mabuting kalagayan ba ang iyong asawa? Nasa mabuting kalagayan ba ang iyong anak?’ ” Dito ay sinabi niya: “Nasa mabuting kalagayan naman.” 27 Nang dumating siya sa lalaki ng tunay na Diyos sa bundok, kaagad niya siyang hinawakan sa kaniyang mga paa. Sa gayon ay lumapit si Gehazi upang itaboy siya, ngunit ang lalaki ng tunay na Diyos ay nagsabi: “Pabayaan mo siya, sapagkat ang kaniyang kaluluwa ay mapait sa loob niya; at ikinubli iyon ni Jehova mula sa akin at hindi sinabi sa akin.” 28 Sinabi ngayon ng babae: “Humingi ba ako ng anak na lalaki sa pamamagitan ng panginoon ko? Hindi ba sinabi ko, ‘Huwag mo akong akayin sa isang bulaang pag-asa’?”

29 Kaagad niyang sinabi kay Gehazi: “Bigkisan mo ang iyong mga balakang at tanganan mo ang baston ko sa iyong kamay at humayo ka. Sakaling may makasalubong kang sinuman, huwag mo siyang batiin; at sakaling may sinumang bumati sa iyo, huwag mo siyang sagutin. At ilagay mo ang baston ko sa ibabaw ng mukha ng bata.” 30 Dahil dito ay sinabi ng ina ng bata: “Buháy si Jehova at buháy ang iyong kaluluwa, hindi kita iiwan.” Kaya tumindig siya at sumama sa kaniya. 31 At si Gehazi ay yumaon sa unahan nila at pagkatapos ay inilagay ang baston sa ibabaw ng mukha ng bata, ngunit walang tinig ni pagbibigay-pansin man. Kaya bumalik siya upang salubungin siya at isinaysay sa kaniya, na sinasabi: “Ang bata ay hindi gumising.”

32 Nang maglaon ay dumating si Eliseo sa bahay, at naroon, ang bata ay patay, na inihiga sa kaniyang higaan. 33 Nang magkagayon ay pumasok siya at isinara ang pinto sa kanilang dalawa at nagsimulang manalangin kay Jehova. 34 Pagkatapos ay sumampa siya at dumapa sa ibabaw ng bata at inilagay ang kaniyang sariling bibig sa kaniyang bibig at ang kaniyang sariling mga mata sa kaniyang mga mata at ang kaniyang sariling mga palad sa kaniyang mga palad at nanatiling nakadapa sa ibabaw niya, at ang laman ng bata ay unti-unting uminit. 35 Nang magkagayon ay muli siyang naglakad sa bahay, minsang patungo rito at minsang patungo roon, na pagkatapos nito ay sumampa siya at dumapa sa ibabaw ng bata. At ang bata ay nagsimulang bumahin hanggang sa pitong ulit, na pagkatapos nito ay idinilat ng bata ang kaniyang mga mata. 36 Tinawag niya ngayon si Gehazi at sinabi: “Tawagin mo ang babaing Sunamitang ito.” Kaya tinawag niya ito at pumaroon ito sa kaniya. Nang magkagayon ay sinabi niya: “Buhatin mo ang iyong anak.” 37 At pumasok siya at sumubsob sa kaniyang paanan at yumukod sa kaniya sa lupa, na pagkatapos nito ay binuhat niya ang kaniyang anak at lumabas.

38 At bumalik si Eliseo sa Gilgal, at may taggutom sa lupain. Samantalang nakaupo sa harap niya ang mga anak ng mga propeta, sa kalaunan ay sinabi niya sa kaniyang tagapaglingkod: “Isalang mo ang malaking palayok at magpakulo ka ng nilaga para sa mga anak ng mga propeta.” 39 Sa gayon ay may isang lumabas sa parang upang manguha ng mga malva, at nakasumpong siya ng baging na ligáw at nanguha ng mga ligáw na upo mula roon, hanggang mapuno ang kaniyang kasuutan, at nang magkagayon ay dumating at ginayat ang mga iyon sa lagaang palayok, sapagkat wala silang kabatiran sa mga iyon. 40 Pagkatapos ay ibinuhos nila iyon upang kainin ng mga lalaki. At nangyari, nang sandaling kumain sila mula sa nilaga, sila ay sumigaw at nagsimulang magsabi: “May kamatayan sa palayok, O lalaki ng tunay na Diyos.” At hindi sila nakakain. 41 Kaya sinabi niya: “Kumuha nga kayo ng harina.” Pagkahagis niya nito sa palayok, siya ay nagsabi: “Magbuhos kayo para sa bayan upang makakain sila.” At wala nang anumang nakapipinsala ang nasa palayok.

42 At may isang lalaki na dumating mula sa Baal-salisa, at nagdala siya sa lalaki ng tunay na Diyos ng tinapay mula sa mga unang hinog na bunga, dalawampung tinapay na sebada, at ng bagong butil sa kaniyang supot na pantinapay. Pagkatapos ay sinabi niya: “Ibigay mo iyon sa bayan upang makakain sila.” 43 Gayunman, sinabi ng kaniyang tagapagsilbi: “Paano ko ilalagay ito sa harap ng isang daang lalaki?” Dito ay sinabi niya: “Ibigay mo iyon sa bayan upang makakain sila, sapagkat ito ang sinabi ni Jehova, ‘Magkakaroon ng kainan at may mga matitira.’ ” 44 Sa gayon ay inilagay niya iyon sa harap nila, at nagsimula silang kumain, at nagkaroon sila ng mga tira ayon sa salita ni Jehova.

2 Hari  7 : 1 - 20

7 Si Eliseo ngayon ay nagsabi: “Makinig kayo sa salita ni Jehova. Ito ang sinabi ni Jehova, ‘Bukas sa ganitong oras ang isang takal na seah ng mainam na harina ay magkakahalaga ng isang siklo, at ang dalawang takal na seah ng sebada ay magkakahalaga ng isang siklo sa pintuang-daan ng Samaria.’ ” 2 Sa gayon ang ayudante na ang kamay ay sinasandigan ng hari ay sumagot sa lalaki ng tunay na Diyos at nagsabi: “Kung gagawa si Jehova ng mga pintuan ng tubig sa langit, mangyayari kaya ang bagay na ito?” Dito ay sinabi niya: “Narito, makikita mo iyon ng iyong sariling mga mata, ngunit mula roon ay hindi ka kakain.”

3 At may apat na lalaki, mga ketongin, na nasa pasukan ng pintuang-daan; at nagsimula silang magsabi sa isa’t isa: “Bakit tayo nakaupo rito hanggang sa mamatay tayo? 4 Kung sinabi natin, ‘Pumasok tayo sa lunsod,’ samantalang ang taggutom ay nasa lunsod, mamamatay rin tayo roon. At kung uupo tayo rito, mamamatay rin tayo. Kaya halikayo ngayon at salakayin natin ang kampo ng mga Siryano. Kung iingatan nila tayong buháy, tayo ay mabubuhay; ngunit kung papatayin nila tayo, tayo nga ay talagang mamamatay.” 5 Sa gayon ay bumangon sila sa kadiliman ng gabi upang pumasok sa kampo ng mga Siryano; at nakarating sila hanggang sa hangganan ng kampo ng mga Siryano, at, narito! walang sinumang naroroon.

6 At pinangyari ni Jehova na marinig ng kampo ng mga Siryano ang ingay ng mga karong pandigma, ang ingay ng mga kabayo, ang ingay ng isang malaking hukbong militar, anupat sinabi nila sa isa’t isa: “Narito! Inupahan ng hari ng Israel laban sa atin ang mga hari ng mga Hiteo at ang mga hari ng Ehipto upang pumarito laban sa atin!” 7 Kaagad silang bumangon at tumakas sa kadiliman ng gabi at iniwan ang kanilang mga tolda at ang kanilang mga kabayo at ang kanilang mga asno—ang kampo na gaya ng dati—at nagpatuloy silang tumakas para sa kanilang kaluluwa.

8 Nang dumating ang mga ketonging ito hanggang sa hangganan ng kampo, sila ay pumasok sa isang tolda at nagsimulang kumain at uminom at magdala mula roon ng pilak at ginto at mga kasuutan at umalis at itinago ang mga iyon. Pagkatapos ay bumalik sila at pumasok sa isa pang tolda at nagdala ng mga bagay mula roon at umalis at itinago ang mga iyon.

9 Nang dakong huli ay nagsimula silang magsabi sa isa’t isa: “Hindi tama ang ginagawa natin. Ang araw na ito ay isang araw ng mabuting balita! Kung mag-aatubili tayo, at maghihintay nga tayo hanggang sa liwanag ng umaga, ang pagkakasala ay tiyak na aabot din sa atin. Kaya halikayo ngayon at pumasok tayo at mag-ulat sa bahay ng hari.” 10 Kaya dumating sila at tumawag sa mga bantay ng pintuang-daan ng lunsod at nagsaysay sa kanila, na sinasabi: “Pumasok kami sa kampo ng mga Siryano, at, narito! walang sinumang naroroon ni ingay man ng tao, kundi tanging ang mga kabayo na nakatali at ang mga asno na nakatali at ang mga tolda na gaya ng dati.” 11 Kaagad na sumigaw ang mga bantay ng pintuang-daan at isinaysay nila sa bahay ng hari sa loob.

12 Kaagad na bumangon ang hari nang gabi at nagsabi sa kaniyang mga lingkod: “Hayaan ninyong sabihin ko sa inyo, pakisuyo, kung ano ang ginawa ng mga Siryano sa atin. Alam na alam nilang tayo ay gutóm; kung kaya lumabas sila mula sa kampo upang magtago sa parang, na nagsasabi, ‘Lalabas sila mula sa lunsod, at huhulihin natin silang buháy, at papasok tayo sa lunsod.’ ” 13 At ang isa sa kaniyang mga lingkod ay sumagot at nagsabi: “Pakisuyo, pakuhanin mo sila ng lima sa mga naiwang kabayo na naiwan sa lunsod. Narito! Katulad sila ng buong pulutong ng Israel na naiwan doon. Narito! Katulad sila ng buong pulutong ng Israel na nalipol. At magsugo tayo at tingnan natin.” 14 Kaya kumuha sila ng dalawang karo na may mga kabayo at isinugo sila ng hari upang sundan ang kampo ng mga Siryano, na sinasabi: “Humayo kayo at tingnan ninyo.” 15 Sa gayon ay sinundan nila sila hanggang sa Jordan; at, narito! ang buong daan ay punô ng mga kasuutan at mga kagamitan na itinapon ng mga Siryano habang nagmamadali sila sa pag-alis. Nang magkagayon ay bumalik ang mga mensahero at nagsaysay sa hari.

16 At ang bayan ay lumabas at dinambungan ang kampo ng mga Siryano; kung kaya ang isang takal na seah ng mainam na harina ay nagkahalaga ng isang siklo, at ang dalawang takal na seah ng sebada ay nagkakahalaga ng isang siklo, ayon sa salita ni Jehova. 17 At inatasan ng hari ang ayudante, na ang kamay ay sinasandigan niya, na mangasiwa sa pintuang-daan; at patuloy siyang niyurakan ng bayan sa pintuang-daan, anupat siya ay namatay, gaya ng sinalita ng lalaki ng tunay na Diyos, noong magsalita siya nang panahong lumusong sa kaniya ang hari. 18 Sa gayon ay nangyari ang gaya ng sinalita ng lalaki ng tunay na Diyos sa hari, na nagsasabi: “Dalawang takal na seah ng sebada na nagkakahalaga ng isang siklo at isang takal na seah ng mainam na harina na nagkakahalaga ng isang siklo, gayon ang mangyayari bukas sa oras na ito sa pintuang-daan ng Samaria.” 19 Ngunit ang ayudante ay sumagot sa lalaki ng tunay na Diyos at nagsabi: “Kung gagawa man si Jehova ng mga pintuan ng tubig sa langit, mangyayari kaya iyon ayon sa salitang ito?” Dito ay sinabi niya: “Narito, makikita mo iyon ng iyong sariling mga mata, ngunit mula roon ay hindi ka kakain.” 20 Kaya gayon ang nangyari sa kaniya, nang patuloy siyang niyurakan ng bayan sa pintuang-daan, anupat siya ay namatay.

2 Hari  8 : 1 - 29

8 At si Eliseo ay nagsalita sa babae na ang anak nito ay binuhay niyang muli, na sinasabi: “Bumangon ka at yumaon, ikaw at ang iyong sambahayan, at manirahan ka bilang dayuhan saan ka man makapaninirahan bilang dayuhan; sapagkat si Jehova ay tumawag ng taggutom, at, bukod dito, iyon ay darating sa lupain nang pitong taon.” 2 Kaya ang babae ay bumangon at ginawa ang ayon sa salita ng lalaki ng tunay na Diyos at yumaon, siya at ang kaniyang sambahayan, at nanirahan bilang dayuhan sa lupain ng mga Filisteo nang pitong taon.

3 At nangyari sa pagwawakas ng pitong taon, ang babae ay bumalik mula sa lupain ng mga Filisteo at yumaon upang dumaing sa hari dahil sa kaniyang bahay at dahil sa kaniyang bukid. 4 Ang hari nga ay nakipag-usap kay Gehazi na tagapaglingkod ng lalaki ng tunay na Diyos, na nagsasabi: “Isaysay mo sa akin, pakisuyo, ang lahat ng dakilang bagay na ginawa ni Eliseo.” 5 At nangyari, habang isinasaysay niya sa hari kung paano niya binuhay-muli ang patay, aba, narito, ang babae na ang anak ay binuhay niyang muli ay dumaraing sa hari dahil sa kaniyang bahay at dahil sa kaniyang bukid. Kaagad na sinabi ni Gehazi: “Panginoon kong hari, ito ang babae, at ito ang kaniyang anak na binuhay-muli ni Eliseo.” 6 Sa gayon ay tinanong ng hari ang babae, at isinaysay niya sa kaniya ang kuwento. Nang magkagayon ay binigyan siya ng hari ng isang opisyal ng korte, na sinasabi: “Ibalik mo ang lahat ng nauukol sa kaniya at ang lahat ng bunga ng bukid mula nang araw na iwan niya ang lupain hanggang ngayon.”

7 At si Eliseo ay pumaroon sa Damasco; at si Ben-hadad na hari ng Sirya ay may sakit. Nang magkagayon ay may ulat na isinaysay sa kaniya, na nagsasabi: “Ang lalaki ng tunay na Diyos ay nakarating hanggang dito.” 8 Sa gayon ay sinabi ng hari kay Hazael: “Magdala ka ng kaloob sa iyong kamay at yumaon ka at salubungin mo ang lalaki ng tunay na Diyos, at sumangguni ka kay Jehova sa pamamagitan niya, na sinasabi, ‘Gagaling ba ako sa sakit na ito?’ ” 9 Kaya yumaon si Hazael upang salubungin siya at nagdala ng kaloob sa kaniyang kamay, bawat uri ng mabuting bagay ng Damasco, ang mapapasan ng apatnapung kamelyo, at pumaroon at tumayo sa harap niya at nagsabi: “Ang iyong anak, si Ben-hadad, ang hari ng Sirya, ang nagsugo sa akin sa iyo, na nagsasabi, ‘Gagaling ba ako sa sakit na ito?’ ” 10 Nang magkagayon ay sinabi ni Eliseo sa kaniya: “Humayo ka, sabihin mo sa kaniya, ‘Ikaw ay tiyak na gagaling,’ at ipinakita sa akin ni Jehova na siya ay tiyak na mamamatay.” 11 At tinitigan niya ito at pinanatili iyon hanggang sa ito ay mapahiya. Nang magkagayon ang lalaki ng tunay na Diyos ay nanangis. 12 Dahil dito ay sinabi ni Hazael: “Bakit tumatangis ang panginoon ko?” Dito ay sinabi niya: “Sapagkat nalalaman kong lubos ang pinsalang gagawin mo sa mga anak ni Israel. Ang kanilang mga nakukutaang dako ay sisilaban mo sa apoy, at ang kanilang mga piling lalaki ay papatayin mo sa pamamagitan ng tabak, at ang kanilang mga anak ay pagluluray-lurayin mo, at ang kanilang mga babaing nagdadalang-tao ay wawakwakin mo.” 13 Sa gayon ay sinabi ni Hazael: “Ano ang iyong lingkod, na isang aso lamang, upang magawa niya ang malaking bagay na ito?” Ngunit sinabi ni Eliseo: “Ipinakita ka sa akin ni Jehova bilang hari sa Sirya.”

14 Pagkatapos ay humayo siya mula kay Eliseo at pumaroon sa kaniyang sariling panginoon, na nagsabi naman sa kaniya: “Ano ang sinabi sa iyo ni Eliseo?” Dito ay sinabi niya: “Sinabi niya sa akin, ‘Ikaw ay tiyak na gagaling.’ ” 15 At nangyari, nang sumunod na araw ay kumuha siya ng isang kubrekama at isinawsaw iyon sa tubig at itinakip iyon sa kaniyang mukha, anupat siya ay namatay. At si Hazael ay nagsimulang maghari bilang kahalili niya.

16 At nang ikalimang taon ni Jehoram na anak ni Ahab na hari ng Israel, samantalang si Jehosapat ay hari ng Juda, si Jehoram na anak ni Jehosapat na hari ng Juda ay naging hari. 17 Tatlumpu’t dalawang taóng gulang siya nang siya ay maging hari, at walong taon siyang naghari sa Jerusalem. 18 At lumakad siya sa daan ng mga hari ng Israel, gaya ng ginawa ng sambahayan ni Ahab; sapagkat ang anak ni Ahab ang naging asawa niya, at patuloy niyang ginawa ang masama sa paningin ni Jehova. 19 At hindi ninais ni Jehova na lipulin ang Juda alang-alang kay David na kaniyang lingkod, gaya ng ipinangako niya sa kaniya na laging magbibigay ng isang lampara sa kaniya at sa kaniyang mga anak.

20 Nang kaniyang mga araw ay naghimagsik ang Edom mula sa ilalim ng kamay ng Juda, at pagkatapos ay pinaghari ang isang hari sa kanila. 21 Dahil dito ay dumaan si Jehoram patungo sa Zair, gayundin ang lahat ng karong kasama niya. At nangyari, bumangon siya mismo nang gabi at sinaktan ang mga Edomita na pumapalibot sa kaniya at sa mga pinuno ng mga karo; at ang bayan ay tumakas patungo sa kanilang mga tolda. 22 Ngunit ipinagpatuloy ng Edom ang paghihimagsik nito mula sa ilalim ng kamay ng Juda hanggang sa araw na ito. Noon nagsimulang maghimagsik ang Libna nang panahong iyon.

23 At ang iba pa sa mga pangyayari kay Jehoram at ang lahat ng kaniyang ginawa, hindi ba nakasulat ang mga iyon sa aklat ng mga pangyayari nang mga araw ng mga hari ng Juda? 24 Sa wakas si Jehoram ay humigang kasama ng kaniyang mga ninuno at inilibing na kasama ng kaniyang mga ninuno sa Lunsod ni David. At si Ahazias na kaniyang anak ay nagsimulang maghari bilang kahalili niya.

25 Nang ikalabindalawang taon ni Jehoram na anak ni Ahab na hari ng Israel, si Ahazias na anak ni Jehoram na hari ng Juda ay naging hari. 26 Dalawampu’t dalawang taóng gulang si Ahazias nang magsimula siyang maghari, at isang taon siyang naghari sa Jerusalem. At ang pangalan ng kaniyang ina ay Athalia na apo ni Omri na hari ng Israel. 27 At lumakad siya sa daan ng sambahayan ni Ahab at patuloy niyang ginawa ang masama sa paningin ni Jehova, tulad ng sambahayan ni Ahab, sapagkat siya ay isang kamag-anak ng sambahayan ni Ahab sa pamamagitan ng pag-aasawa. 28 Nang magkagayon ay sumama siya kay Jehoram na anak ni Ahab sa pakikidigma laban kay Hazael na hari ng Sirya sa Ramot-gilead, ngunit sinaktan ng mga Siryano si Jehoram. 29 Kaya si Jehoram na hari ay bumalik upang magpagaling sa Jezreel mula sa mga sugat na isinugat ng mga Siryano sa kaniya sa Rama nang lumaban siya kay Hazael na hari ng Sirya. Kung tungkol kay Ahazias na anak ni Jehoram na hari ng Juda, siya ay lumusong upang tingnan si Jehoram na anak ni Ahab sa Jezreel, sapagkat siya ay may sakit.

2 Hari  9 : 1 - 37

9 At si Eliseo na propeta ay tumawag sa isa sa mga anak ng mga propeta at pagkatapos ay nagsabi sa kaniya: “Bigkisan mo ang iyong mga balakang at kunin mo ang praskong ito ng langis sa iyong kamay at pumaroon ka sa Ramot-gilead. 2 Kapag nakarating ka na roon, makipagkita ka roon kay Jehu na anak ni Jehosapat na anak ni Nimsi; at pumasok ka at patindigin mo siya sa gitna ng kaniyang mga kapatid at dalhin mo siya sa kaloob-loobang silid. 3 At kunin mo ang prasko ng langis at ibuhos mo iyon sa kaniyang ulo at sabihin, ‘Ito ang sinabi ni Jehova: “Pinapahiran kita bilang hari sa Israel.” ’ At buksan mo ang pinto at tumakas ka at huwag kang maghintay.”

4 At ang tagapaglingkod, ang tagapaglingkod ng propeta, ay yumaon patungo sa Ramot-gilead. 5 Nang pumasok siya, aba, naroon ang mga pinuno ng hukbong militar na nakaupo. Sinabi niya ngayon: “Mayroon akong salita para sa iyo, O pinuno.” Sa gayon ay sinabi ni Jehu: “Para kanino sa aming lahat?” At sinabi niya: “Para sa iyo, O pinuno.” 6 Kaya tumindig siya at pumasok sa bahay; at ibinuhos niya ang langis sa kaniyang ulo at sinabi sa kaniya: “Ito ang sinabi ni Jehova na Diyos ng Israel, ‘Pinapahiran kita bilang hari sa bayan ni Jehova, samakatuwid ay sa Israel. 7 At saktan mo ang sambahayan ni Ahab na iyong panginoon, at ipaghihiganti ko ang dugo ng aking mga lingkod na mga propeta at ang dugo ng lahat ng lingkod ni Jehova sa kamay ni Jezebel. 8 At ang buong sambahayan ni Ahab ay papanaw; at lilipulin ko mula kay Ahab ang sinumang umiihi sa pader at ang sinumang mahina at walang-kabuluhan sa Israel. 9 At ang sambahayan ni Ahab ay gagawin kong tulad ng sambahayan ni Jeroboam na anak ni Nebat at tulad ng sambahayan ni Baasa na anak ni Ahias. 10 At si Jezebel ay uubusin ng mga aso sa lupain sa Jezreel, at walang sinumang maglilibing sa kaniya.’ ” Sa gayon ay binuksan niya ang pinto at tumakas.

11 Kung tungkol kay Jehu, lumabas siya patungo sa mga lingkod ng kaniyang panginoon, at nagsimula silang magsabi sa kaniya: “Ang lahat ba ay nasa mabuting kalagayan? Bakit pumarito sa iyo ang taong ito na nasisiraan ng bait?” Ngunit sinabi niya sa kanila: “Kilalang-kilala ninyo ang lalaki at ang uri ng kaniyang pananalita.” 12 Ngunit sinabi nila: “Kabulaanan! Sabihin mo sa amin, pakisuyo.” At sinabi niya: “Ganito at ganoon ang sinalita niya sa akin, na sinasabi, ‘Ito ang sinabi ni Jehova: “Pinapahiran kita bilang hari sa Israel.” ’ ” 13 Sa gayon ay dali-dali nilang kinuha ang kani-kaniyang kasuutan at inilagay iyon sa ilalim niya sa mismong mga baytang, at pinasimulan nilang hipan ang tambuli at sabihin: “Si Jehu ay naging hari!” 14 At si Jehu na anak ni Jehosapat na anak ni Nimsi ay nakipagsabuwatan laban kay Jehoram.

At si Jehoram ay nagbabantay noon sa Ramot-gilead, siya kasama ang buong Israel, dahil kay Hazael na hari ng Sirya. 15 Nang maglaon ay bumalik si Jehoram na hari upang magpagaling sa Jezreel mula sa mga sugat na isinugat ng mga Siryano sa kaniya nang lumaban siya kay Hazael na hari ng Sirya.

Sinabi ngayon ni Jehu: “Kung sang-ayon ang inyong kaluluwa, huwag ninyong patakasin ang sinuman mula sa lunsod upang yumaon at mag-ulat sa Jezreel.” 16 At si Jehu ay nagsimulang sumakay at pumaroon sa Jezreel; sapagkat si Jehoram ay nakahiga roon, at si Ahazias na hari ng Juda ay lumusong upang makita si Jehoram. 17 At ang bantay ay nakatayo sa ibabaw ng tore sa Jezreel, at nakita niya ang dumadaluyong na karamihan ng mga lalaki ni Jehu habang ito ay dumarating, at kaagad niyang sinabi: “May nakikita akong dumadaluyong na karamihan ng mga lalaki.” Sa gayon ay sinabi ni Jehoram: “Kumuha ka ng isang kabalyero at isugo mo siya upang salubungin sila, at sabihin niya, ‘May kapayapaan ba?’ ” 18 Kaya pumaroon ang isang nakasakay sa kabayo upang salubungin siya at nagsabi: “Ito ang sinabi ng hari, ‘May kapayapaan ba?’ ” Ngunit sinabi ni Jehu: “Ano ang kinalaman mo sa ‘kapayapaan’? Pumaroon ka sa likuran ko!”

At isinaysay ng bantay, na sinasabi: “Ang mensahero ay nakarating sa kanila, ngunit hindi siya bumabalik.” 19 Kaya nagsugo siya ng ikalawang nakasakay sa kabayo, na nang makarating siya sa kanila ay nagsabi: “Ito ang sinabi ng hari, ‘May kapayapaan ba?’ ” Ngunit sinabi ni Jehu: “Ano ang kinalaman mo sa ‘kapayapaan’? Pumaroon ka sa likuran ko!”

20 At isinaysay ng bantay, na sinasabi: “Siya ay nakarating sa kanila, ngunit hindi siya bumabalik; at ang pagpapatakbo ay tulad ng pagpapatakbo ni Jehu na apo ni Nimsi, sapagkat nagpapatakbo siya nang may kabaliwan.” 21 Sa gayon ay sinabi ni Jehoram: “Magsingkaw ka!” Kaya ang kaniyang karong pandigma ay siningkawan at si Jehoram na hari ng Israel at si Ahazias na hari ng Juda ay lumabas, ang bawat isa ay sa kaniyang sariling karong pandigma. Habang humahayo sila upang salubungin si Jehu, nasumpungan nila siya sa lupain ni Nabot na Jezreelita.

22 At nangyari, nang makita ni Jehoram si Jehu ay kaagad niyang sinabi: “May kapayapaan ba, Jehu?” Ngunit sinabi niya: “Anong kapayapaan ang maaaring umiral hangga’t naroon pa ang mga pakikiapid ni Jezebel na iyong ina at ang kaniyang maraming panggagaway?” 23 Kaagad na nagpihit si Jehoram ng kaniyang mga kamay, upang makatakas siya, at nagsabi kay Ahazias: “May panlilinlang, Ahazias!” 24 At inilagay ni Jehu sa kaniyang kamay ang isang busog at pinana si Jehoram sa pagitan ng mga bisig, anupat ang palaso ay lumabas sa kaniyang puso, at nalugmok siya sa kaniyang karong pandigma. 25 Sinabi niya ngayon kay Bidkar na kaniyang ayudante: “Buhatin mo siya; ihagis mo siya sa bukid ni Nabot na Jezreelita; sapagkat alalahanin mo: Ako at ikaw ay nakasakay sa mga karong hila ng mga kabayo sa likuran ni Ahab na kaniyang ama, at si Jehova ang nagtaas ng kapahayagang ito laban sa kaniya: 26 ‘ “Talagang nakita ko ang dugo ni Nabot at ang dugo ng kaniyang mga anak kahapon,” ang sabi ni Jehova, “at talagang gagantihan kita sa lupaing ito,” ang sabi ni Jehova.’ Kaya ngayon, buhatin mo siya; ihagis mo siya sa lupain ayon sa salita ni Jehova.”

27 At nakita iyon ni Ahazias na hari ng Juda at tumakas siya at dumaan sa bahay-hardin. (Nang maglaon ay tinugis siya ni Jehu at sinabi: “Siya rin! Saktan ninyo siya!” [Kaya sinaktan nila siya] habang nasa karo sa daang paahon sa Gur, na malapit sa Ibleam. At ipinagpatuloy niya ang kaniyang pagtakas hanggang sa Megido at doon namatay. 28 Nang magkagayon ay isinakay siya ng kaniyang mga lingkod sa isang karo patungong Jerusalem, kung kaya inilibing nila siya sa kaniyang libingan kasama ng kaniyang mga ninuno sa Lunsod ni David. 29 At ikalabing-isang taon nga ni Jehoram na anak ni Ahab nang si Ahazias ay maging hari sa Juda.)

30 Nang maglaon ay dumating si Jehu sa Jezreel, at narinig ni Jezebel ang tungkol doon. At pinintahan niya ang kaniyang mga mata ng itim na pinta at inayusan nang maganda ang kaniyang ulo at dumungaw sa bintana. 31 At pumasok si Jehu sa pintuang-daan. Siya ngayon ay nagsabi: “Napabuti ba si Zimri na mámamátay ng kaniyang panginoon?” 32 Sa gayon ay itiningala niya ang kaniyang mukha sa bintana at sinabi: “Sino ang nasa panig ko? Sino?” Kaagad na dumungaw sa kaniya ang dalawa o tatlong opisyal ng korte. 33 Kaya sinabi niya: “Ibagsak ninyo siya!” Nang magkagayon ay ibinagsak nila siya, at ang kaniyang dugo ay tumilamsik sa pader at sa mga kabayo; at kaniya ngayong niyurakan siya. 34 Pagkatapos ay pumasok siya at kumain at uminom at nagsabi: “Pakisuyo, asikasuhin ninyo ang isinumpang ito at ilibing ninyo siya, sapagkat siya ay anak ng isang hari.” 35 Nang yumaon sila upang ilibing siya, wala silang nasumpungang anuman sa kaniya kundi ang bungo at ang mga paa at ang mga palad ng mga kamay. 36 Nang bumalik sila at sabihin sa kaniya, siya ay nagsabi: “Iyon ang salita ni Jehova na sinalita niya sa pamamagitan ng kaniyang lingkod na si Elias na Tisbita, na nagsasabi, ‘Sa lupain ng Jezreel ay kakainin ng mga aso ang laman ni Jezebel. 37 At ang bangkay ni Jezebel ay tiyak na magiging gaya ng dumi sa ibabaw ng bukid sa lupain ng Jezreel, anupat hindi nila masasabi: “Ito si Jezebel.” ’ ”

2 Hari  11 : 1 - 21

11 Kung tungkol naman kay Athalia na ina ni Ahazias, nakita niya na ang kaniyang anak ay namatay. Kaya bumangon siya at nilipol ang lahat ng supling ng kaharian. 2 Gayunman, kinuha ni Jehosheba na anak na babae ni Haring Jehoram, ang kapatid ni Ahazias, si Jehoas na anak ni Ahazias at itinakas siya mula sa mga anak ng hari na papatayin, siya at ang kaniyang yayang babae, tungo sa pinakaloob na silid na para sa mga higaan, at iningatan nila siyang nakakubli mula sa mukha ni Athalia, at hindi siya napatay. 3 At nanatili siyang nakatagong kasama niya sa bahay ni Jehova sa loob ng anim na taon, habang si Athalia ay naghahari sa lupain.

4 At nang ikapitong taon ay nagsugo si Jehoiada at kinuha ang mga pinuno ng daan-daan ng tagapagbantay na Cariano at ng mga mananakbo at isinama niya sila sa bahay ni Jehova at nakipagtipan siya sa kanila at pinasumpa sila sa bahay ni Jehova, pagkatapos ay ipinakita niya sa kanila ang anak ng hari. 5 At inutusan niya sila, na nagsasabi: “Ito ang bagay na gagawin ninyo: Isang katlo sa inyo ang papasok kung sabbath at mananatiling nagbabantay nang mahigpit sa bahay ng hari; 6 at isang katlo ang mapapasa Pintuang-daan ng Pundasyon, at isang katlo ang mapapasa pintuang-daan sa likuran ng mga mananakbo; at manatili kayong mahigpit na nagbabantay sa bahay nang hali-halili. 7 At may dalawang pangkat sa inyo na pawang lalabas kung sabbath, at manatili silang mahigpit na nagbabantay sa bahay ni Jehova para sa hari. 8 At paliligiran ninyo ang hari sa buong palibot, ang bawat isa taglay ang kaniyang mga sandata sa kaniyang kamay; at ang sinumang papasok sa loob ng mga hanay ay papatayin. At manatili kayong kasama ng hari kapag siya ay lumalabas at kapag siya ay pumapasok.”

9 At ginawa ng mga pinuno ng mga daan-daan ang ayon sa lahat ng iniutos ni Jehoiada na saserdote. Kaya kinuha nila ang kani-kaniyang mga tauhan na pumapasok kapag sabbath, kasama niyaong mga lumalabas kapag sabbath, at pagkatapos ay pumaroon kay Jehoiada na saserdote. 10 Ibinigay ngayon ng saserdote sa mga pinuno ng daan-daan ang mga sibat at ang mga bilog na kalasag na naging pag-aari ni Haring David, na nasa bahay ni Jehova. 11 At ang mga mananakbo ay nanatiling nakatayo na ang bawat isa ay may mga sandata sa kaniyang kamay, mula sa kanang panig ng bahay hanggang sa kaliwang panig ng bahay, sa tabi ng altar at sa tabi ng bahay, sa buong palibot malapit sa hari. 12 Nang magkagayon ay inilabas niya ang anak ng hari at ipinatong sa kaniya ang diadema at ang Patotoo; at gayon nila siya ginawang hari at pinahiran. At pinasimulan nilang ipalakpak ang kanilang mga kamay at sinabi: “Mabuhay ang hari!”

13 Nang marinig ni Athalia ang ingay ng bayang tumatakbo, kaagad siyang pumaroon sa bayang nasa bahay ni Jehova. 14 Nang magkagayon ay nakita niya, at naroon ang hari na nakatayo sa tabi ng haligi ayon sa kaugalian, at ang mga pinuno at ang mga trumpeta sa tabi ng hari, at ang buong bayan ng lupain na nagsasaya at humihihip ng mga trumpeta. Kaagad na hinapak ni Athalia ang kaniyang mga kasuutan at nagsimulang sumigaw: “Sabuwatan! Sabuwatan!” 15 Ngunit inutusan ni Jehoiada na saserdote ang mga pinuno ng daan-daan, ang mga inatasan sa hukbong militar, at sinabi sa kanila: “Ilabas ninyo siya mula sa loob ng mga hanay, at, kung tungkol sa sinumang susunod sa kaniya, patayin sa pamamagitan ng tabak!” Sapagkat sinabi ng saserdote: “Huwag siyang patayin sa bahay ni Jehova.” 16 Kaya sinunggaban nila siya ng kanilang mga kamay at yumaon siya sa daang pasukan ng kabayo sa bahay ng hari, at doon siya pinatay.

17 Nang magkagayon ay pinagtibay ni Jehoiada ang tipan sa pagitan ni Jehova at ng hari at ng bayan, na dapat silang maging bayan ni Jehova; at gayundin sa pagitan ng hari at ng bayan. 18 Pagkatapos ay pumaroon ang buong bayan ng lupain sa bahay ni Baal at ibinagsak ang kaniyang mga altar; at ang kaniyang mga imahen ay lubusan nilang pinagdurug-durog, at si Mattan na saserdote ni Baal ay pinatay nila sa harap ng mga altar.

At ang saserdote ay naglagay ng mga tagapangasiwa sa bahay ni Jehova. 19 Karagdagan pa, kinuha niya ang mga pinuno ng daan-daan at ang tagapagbantay na Cariano at ang mga mananakbo at ang buong bayan ng lupain, upang mailusong nila ang hari mula sa bahay ni Jehova; at unti-unti silang dumating na dumaraan sa pintuang-daan ng mga mananakbo patungo sa bahay ng hari; at nagsimula siyang umupo sa trono ng mga hari. 20 At ang buong bayan ng lupain ay patuloy na nagsaya; at ang lunsod naman ay hindi nagkaroon ng kaligaligan, at si Athalia ay pinatay nila sa pamamagitan ng tabak sa bahay ng hari.

21 Pitong taóng gulang si Jehoas nang magsimula siyang maghari.

2 Hari  12 : 1 - 21

12 Nang ikapitong taon ni Jehu, si Jehoas ay naging hari, at apatnapung taon siyang naghari sa Jerusalem. At ang pangalan ng kaniyang ina ay Zibia na mula sa Beer-sheba. 2 At si Jehoas ay patuloy na gumawa ng tama sa paningin ni Jehova sa lahat ng kaniyang mga araw nang si Jehoiada na saserdote ang nagtuturo sa kaniya. 3 Yaon lamang matataas na dako ang hindi nawala. Ang bayan ay naghahain pa rin at gumagawa ng haing usok sa matataas na dako.

4 At sinabi ni Jehoas sa mga saserdote: “Ang lahat ng salapi para sa mga banal na handog na dinadala sa bahay ni Jehova, ang salapi na itinatakda sa bawat isa, ang salapi para sa mga kaluluwa ayon sa halaga ng indibiduwal, ang lahat ng salapi na bukal sa puso ng bawat isa na dalhin sa bahay ni Jehova, 5 ay kunin ng mga saserdote para sa kanilang sarili, ng bawat isa mula sa kaniyang kakilala; at kumpunihin naman nila ang mga bitak sa bahay saanman may masumpungang anumang bitak.”

6 At nangyari, nang ikadalawampu’t tatlong taon ni Haring Jehoas, hindi pa rin nakukumpuni ng mga saserdote ang mga bitak sa bahay. 7 Kaya tinawag ni Haring Jehoas si Jehoiada na saserdote at ang mga saserdote at sinabi sa kanila: “Bakit hindi ninyo kinukumpuni ang mga bitak sa bahay? Ngayon nga ay huwag na kayong kumuha pa ng salapi mula sa inyong mga kakilala, sa halip ay ibigay ninyo iyon para sa mga bitak sa bahay.” 8 Sa gayon ay sumang-ayon ang mga saserdote na huwag nang kumuha pa ng salapi mula sa bayan at huwag kumpunihin ang mga bitak sa bahay.

9 Si Jehoiada na saserdote ay kumuha ngayon ng isang kahon at gumawa ng butas sa takip nito at inilagay iyon sa tabi ng altar sa gawing kanan kapag ang isang tao ay pumapasok sa bahay ni Jehova, at doon ilalagay ng mga saserdote, na mga bantay-pinto, ang lahat ng salapi na ipinapasok sa bahay ni Jehova. 10 At nangyari, kapag nakita nila na napakarami nang salapi sa kahon, ang kalihim ng hari at ang mataas na saserdote ay umaahon, at binabalot nila ito at binibilang ang salapi na nasumpungan sa bahay ni Jehova. 11 At ibinigay nila ang salapi na nabilang sa mga kamay ng mga gumagawa ng gawain na mga inatasan sa bahay ni Jehova. Ibinayad naman nila iyon sa mga manggagawa sa kahoy at sa mga tagapagtayo na gumagawa sa bahay ni Jehova, 12 at sa mga mason at sa mga tagatabas ng bato, at upang ibili ng mga tabla at mga batong tinabas para sa pagkukumpuni ng mga bitak sa bahay ni Jehova at para sa lahat ng ginugol sa bahay upang kumpunihin iyon.

13 Gayunma’y kung tungkol sa bahay ni Jehova ay walang ginawang mga hugasang pilak, mga pamatay ng apoy, mga mangkok, mga trumpeta, anumang uri ng gintong kagamitan at kagamitang pilak mula sa salapi na dinadala sa bahay ni Jehova; 14 sapagkat ibinibigay nila iyon sa mga gumagawa ng gawain, at kinumpuni nila ang bahay ni Jehova sa pamamagitan niyaon. 15 At hindi sila humihiling ng kuwenta sa mga lalaki na sa kanilang kamay ay ibinibigay nila ang salapi upang ibigay sa mga gumagawa ng gawain, sapagkat gumagawa silang may katapatan. 16 Kung tungkol sa salapi para sa mga handog ukol sa pagkakasala at sa salapi para sa mga handog ukol sa kasalanan, hindi iyon dinadala sa bahay ni Jehova. Kaya iyon ay naging sa mga saserdote.

17 Nang magkagayon ay umahon si Hazael na hari ng Sirya at nakipaglaban sa Gat at binihag iyon, pagkatapos ay itinuon ni Hazael ang kaniyang mukha na umahon laban sa Jerusalem. 18 Dahil doon ay kinuha ni Jehoas na hari ng Juda ang lahat ng banal na handog na pinabanal nina Jehosapat at Jehoram at Ahazias na kaniyang mga ninuno, na mga hari ng Juda, at ang kaniyang sariling mga banal na handog at ang lahat ng ginto na masusumpungan sa kabang-yaman ng bahay ni Jehova at ng bahay ng hari at ipinadala ang mga iyon kay Hazael na hari ng Sirya. Kaya umalis siya sa Jerusalem.

19 Kung tungkol sa iba pa sa mga pangyayari kay Jehoas at sa lahat ng kaniyang ginawa, hindi ba nakasulat ang mga iyon sa aklat ng mga pangyayari nang mga araw ng mga hari ng Juda? 20 Gayunman, ang kaniyang mga lingkod ay bumangon at nagkaisa sa isang sabuwatan at pinabagsak si Jehoas sa bahay ng Gulod, sa daan na palusong sa Sila. 21 At si Jozacar na anak ni Simeat at si Jehozabad na anak ni Somer, na kaniyang mga lingkod, ang nagpabagsak sa kaniya, anupat siya ay namatay. Kaya inilibing nila siyang kasama ng kaniyang mga ninuno sa Lunsod ni David; at si Amazias na kaniyang anak ay nagsimulang maghari bilang kahalili niya.

2 Hari  13 : 1 - 25

13 Nang ikadalawampu’t tatlong taon ni Jehoas na anak ni Ahazias na hari ng Juda, si Jehoahaz na anak ni Jehu ay naging hari sa Israel sa Samaria sa loob ng labimpitong taon. 2 At patuloy siyang gumawa ng masama sa paningin ni Jehova at sumunod sa kasalanan ni Jeroboam na anak ni Nebat, na pinangyari niyang ipagkasala ng Israel. Hindi siya lumihis mula roon. 3 At ang galit ni Jehova ay nag-init laban sa Israel, kung kaya ibinigay niya sila sa kamay ni Hazael na hari ng Sirya at sa kamay ni Ben-hadad na anak ni Hazael sa lahat ng kanilang mga araw.

4 Sa kalaunan ay pinalambot ni Jehoahaz ang mukha ni Jehova, anupat pinakinggan siya ni Jehova; sapagkat nakita niya ang paniniil sa Israel, dahil siniil sila ng hari ng Sirya. 5 Dahil dito ay binigyan ni Jehova ang Israel ng tagapagligtas, kung kaya lumabas sila mula sa ilalim ng kamay ng Sirya, at ang mga anak ni Israel ay nagpatuloy na manahanan sa kanilang mga tahanan gaya noong una. 6 (Lamang ay hindi nila nilisan ang kasalanan ng sambahayan ni Jeroboam, na pinangyari niyang ipagkasala ng Israel. Doon siya lumakad; at maging ang sagradong poste ay nakatayo sa Samaria.) 7 Sapagkat hindi siya nag-iwan kay Jehoahaz ng sinumang tao maliban sa limampung mangangabayo at sampung karo at sampung libong lalaking naglalakad, dahil pinuksa sila ng hari ng Sirya, upang gawin niya silang tulad ng alabok sa giikan.

8 Kung tungkol sa iba pa sa mga pangyayari kay Jehoahaz at sa lahat ng kaniyang ginawa at sa kaniyang kalakasan, hindi ba nakasulat ang mga iyon sa aklat ng mga pangyayari nang mga araw ng mga hari ng Israel? 9 Sa wakas si Jehoahaz ay humigang kasama ng kaniyang mga ninuno, at inilibing nila siya sa Samaria; at si Jehoas na kaniyang anak ay nagsimulang maghari bilang kahalili niya.

10 Nang ikatatlumpu’t pitong taon ni Jehoas na hari ng Juda, si Jehoas na anak ni Jehoahaz ay naging hari sa Israel sa Samaria sa loob ng labing-anim na taon. 11 At patuloy siyang gumawa ng masama sa paningin ni Jehova. Hindi niya nilisan ang lahat ng kasalanan ni Jeroboam na anak ni Nebat, na pinangyari niyang ipagkasala ng Israel. Sa mga iyon ay lumakad siya.

12 Kung tungkol sa iba pa sa mga pangyayari kay Jehoas at sa lahat ng kaniyang ginawa at sa kaniyang kalakasan at kung paano siya lumaban kay Amazias na hari ng Juda, hindi ba nakasulat ang mga iyon sa aklat ng mga pangyayari nang mga araw ng mga hari ng Israel? 13 Sa wakas si Jehoas ay humigang kasama ng kaniyang mga ninuno, at si Jeroboam ay umupo sa kaniyang trono. Si Jehoas naman ay inilibing sa Samaria kasama ng mga hari ng Israel.

14 Kung tungkol kay Eliseo, nagkasakit siya ng sakit na ikamamatay niya. Kaya si Jehoas na hari ng Israel ay bumaba sa kaniya at nagsimulang tumangis sa harap niya at magsabi: “Ama ko, ama ko, ang karong pandigma ng Israel at ang kaniyang mga mangangabayo!” 15 At sinabi ni Eliseo sa kaniya: “Kumuha ka ng busog at mga palaso.” Kaya kumuha siya sa ganang kaniya ng busog at mga palaso. 16 At sinabi niya sa hari ng Israel: “Ilagay mo ang iyong kamay sa busog.” Kaya inilagay niya roon ang kaniyang kamay, pagkatapos ay ipinatong ni Eliseo ang kaniyang mga kamay sa mga kamay ng hari. 17 Nang magkagayon ay sinabi niya: “Buksan mo ang bintana sa gawing silangan.” Kaya binuksan niya iyon. Pagkatapos ay sinabi ni Eliseo: “Magpahilagpos ka!” Kaya nagpahilagpos siya. Sinabi niya ngayon: “Ang palaso ni Jehova ng kaligtasan, ang palaso nga ng kaligtasan laban sa Sirya! At tiyak na pababagsakin mo ang Sirya sa Apek hanggang sa pagtatapos.”

18 At sinabi niya: “Kunin mo ang mga palaso.” Sa gayon ay kinuha niya ang mga iyon. Pagkatapos ay sinabi niya sa hari ng Israel: “Humampas ka sa lupa.” Kaya humampas siya nang tatlong ulit at huminto. 19 At ang lalaki ng tunay na Diyos ay nagalit sa kaniya; kaya sinabi niya: “Nararapat sanang lima o anim na ulit ang paghampas! Kung magkagayon ay tiyak na pababagsakin mo ang Sirya hanggang sa pagtatapos, ngunit ngayon ay tatlong ulit mong pababagsakin ang Sirya.”

20 Pagkatapos ay namatay si Eliseo at inilibing nila siya. At may mga pangkat ng mandarambong mula sa mga Moabita na palagiang pumaparoon sa lupain sa pagpasok ng taon. 21 At nangyari, habang may inililibing silang isang lalaki, aba, narito, nakita nila ang pangkat ng mandarambong. Kaagad nilang inihagis ang lalaki sa dakong libingan ni Eliseo at yumaon. Nang masagi ng lalaki ang mga buto ni Eliseo, kaagad siyang nabuhay at tumayo sa kaniyang mga paa.

22 Kung tungkol kay Hazael na hari ng Sirya, siniil niya ang Israel sa lahat ng mga araw ni Jehoahaz. 23 Gayunman, si Jehova ay nagpakita sa kanila ng lingap at naawa sa kanila at bumaling sa kanila alang-alang sa kaniyang tipan kay Abraham, kay Isaac at kay Jacob; at hindi niya ninais na lipulin sila, at hindi niya sila itinaboy mula sa harap ng kaniyang mukha hanggang ngayon. 24 Sa wakas ay namatay si Hazael na hari ng Sirya, at si Ben-hadad na kaniyang anak ay nagsimulang maghari bilang kahalili niya. 25 At muling kinuha ni Jehoas na anak ni Jehoahaz mula sa kamay ni Ben-hadad na anak ni Hazael ang mga lunsod na kinuha niya sa digmaan mula sa kamay ni Jehoahaz na kaniyang ama. Tatlong ulit siyang pinabagsak ni Jehoas, at nabawi niya ang mga lunsod ng Israel.

2 Hari  14 : 1 - 29

14 Nang ikalawang taon ni Jehoas na anak ni Jehoahaz na hari ng Israel, si Amazias na anak ni Jehoas na hari ng Juda ay naging hari. 2 Dalawampu’t limang taóng gulang siya nang magsimula siyang maghari, at dalawampu’t siyam na taon siyang naghari sa Jerusalem. At ang pangalan ng kaniyang ina ay Jehoadin ng Jerusalem. 3 At patuloy siyang gumawa ng matuwid sa paningin ni Jehova, gayunma’y hindi tulad ni David na kaniyang ninuno. Ginawa niya ang ayon sa lahat ng ginawa ni Jehoas na kaniyang ama. 4 Yaon lamang matataas na dako ang hindi nawala. Ang bayan ay naghahain pa rin at gumagawa ng haing usok sa matataas na dako. 5 At nangyari, nang ang kaharian ay maging matatag sa kaniyang kamay, pinasimulan niyang pabagsakin ang kaniyang mga lingkod na nagpabagsak sa kaniyang amang hari. 6 At ang mga anak ng mga nanakit ay hindi niya pinatay, ayon sa nakasulat sa aklat ng kautusan ni Moises na iniutos ni Jehova, na nagsasabi: “Ang mga ama ay hindi dapat patayin dahil sa mga anak, at ang mga anak ay hindi dapat patayin dahil sa mga ama; kundi ang bawat isa ay dapat patayin dahil sa kani-kaniyang kasalanan.” 7 Siya ang nagpabagsak sa mga Edomita sa Libis ng Asin, sampung libong lalaki, at sumakop sa Sela sa digmaan, at ang pangalan nito ay tinawag na Jokteel hanggang sa araw na ito.

8 Nang magkagayon ay nagsugo si Amazias ng mga mensahero kay Jehoas na anak ni Jehoahaz na anak ni Jehu na hari ng Israel, na nagsasabi: “Pumarito ka. Magkita tayo nang mukhaan.” 9 Kaya si Jehoas na hari ng Israel ay nagsugo kay Amazias na hari ng Juda, na nagsasabi: “Ang matinik na panirang-damo na nasa Lebanon ay nagsugo sa sedro na nasa Lebanon, na nagsasabi, ‘Ibigay mo ang iyong anak na babae sa aking anak bilang asawa.’ Gayunman, isang mabangis na hayop sa parang na nasa Lebanon ang dumaan at yumurak sa matinik na panirang-damo. 10 Walang alinlangang pinabagsak mo ang Edom, at itinaas ka ng iyong puso. Tamasahin mo ang iyong karangalan at manahanan ka sa iyong sariling bahay. Bakit ka nga makikipaghidwaan sa ilalim ng di-kaayaayang mga kalagayan at kailangang mabuwal, ikaw at ang Juda na kasama mo?” 11 At si Amazias ay hindi nakinig.

Kaya si Jehoas na hari ng Israel ay umahon, at nagkita sila nang mukhaan, siya at si Amazias na hari ng Juda, sa Bet-semes, na sakop ng Juda. 12 At ang Juda ay natalo sa harap ng Israel, kung kaya tumakas sila, ang bawat isa tungo sa kaniyang tolda. 13 At si Amazias na hari ng Juda na anak ni Jehoas na anak ni Ahazias ang nabihag ni Jehoas na hari ng Israel doon sa Bet-semes, pagkatapos nito ay pumaroon sila sa Jerusalem at sinira niya ang pader ng Jerusalem sa Pintuang-daan ng Efraim hanggang sa Panulukang Pintuang-daan, apat na raang siko. 14 At kinuha niya ang lahat ng ginto at pilak at ang lahat ng kagamitang masusumpungan sa bahay ni Jehova at sa kabang-yaman ng bahay ng hari at ang mga bihag na panagot at pagkatapos ay bumalik sa Samaria.

15 Kung tungkol sa iba pa sa mga pangyayari kay Jehoas, kung ano ang kaniyang ginawa at ang kaniyang kalakasan at kung paano siya lumaban kay Amazias na hari ng Juda, hindi ba nakasulat ang mga iyon sa aklat ng mga pangyayari nang mga araw ng mga hari ng Israel? 16 Sa wakas si Jehoas ay humigang kasama ng kaniyang mga ninuno at inilibing sa Samaria kasama ng mga hari ng Israel, at si Jeroboam na kaniyang anak ay nagsimulang maghari bilang kahalili niya.

17 At si Amazias na anak ni Jehoas na hari ng Juda ay nabuhay pa nang labinlimang taon pagkamatay ni Jehoas na anak ni Jehoahaz na hari ng Israel. 18 Kung tungkol sa iba pa sa mga pangyayari kay Amazias, hindi ba nakasulat ang mga iyon sa aklat ng mga pangyayari nang mga araw ng mga hari ng Juda? 19 Nang maglaon ay nagkaisa silang magsabuwatan laban sa kaniya sa Jerusalem, at tumakas siya patungong Lakis; ngunit nagsugo sila ng tutugis sa kaniya sa Lakis at pinatay siya roon. 20 Kaya dinala nila siyang nakapatong sa mga kabayo at inilibing siya sa Jerusalem kasama ng kaniyang mga ninuno sa Lunsod ni David. 21 Nang magkagayon ay kinuha ng buong bayan ng Juda si Azarias, na labing-anim na taóng gulang noon, at ginawa nila siyang hari bilang kahalili ng kaniyang amang si Amazias. 22 Siya ang nagtayo ng Elat at nagsauli nito sa Juda pagkaraang ang hari ay humigang kasama ng kaniyang mga ninuno.

23 Nang ikalabinlimang taon ni Amazias na anak ni Jehoas na hari ng Juda, si Jeroboam na anak ni Jehoas na hari ng Israel ay naging hari sa Samaria sa loob ng apatnapu’t isang taon. 24 At patuloy siyang gumawa ng masama sa paningin ni Jehova. Hindi niya nilisan ang lahat ng kasalanan ni Jeroboam na anak ni Nebat, na pinangyari niyang ipagkasala ng Israel. 25 Siya ang nagsauli ng hangganan ng Israel mula sa pagpasok sa Hamat hanggang sa dagat ng Araba, ayon sa salita ni Jehova na Diyos ng Israel na nagsalita sa pamamagitan ng kaniyang lingkod na si Jonas na anak ni Amitai, ang propeta na mula sa Gat-heper. 26 Sapagkat nakita ni Jehova ang napakapait na kapighatian ng Israel. Walang sinumang mahina ni may sinumang walang-kabuluhan, ni may katulong man para sa Israel. 27 At si Jehova ay nangako na hindi papawiin ang pangalan ng Israel mula sa silong ng langit. Dahil dito ay iniligtas niya sila sa pamamagitan ng kamay ni Jeroboam na anak ni Jehoas.

28 Kung tungkol sa iba pa sa mga pangyayari kay Jeroboam at sa lahat ng kaniyang ginawa at sa kaniyang kalakasan, kung paano siya lumaban at kung paano niya isinauli ang Damasco at ang Hamat sa Juda sa Israel, hindi ba nakasulat ang mga iyon sa aklat ng mga pangyayari nang mga araw ng mga hari ng Israel? 29 Sa wakas si Jeroboam ay humigang kasama ng kaniyang mga ninuno, kasama ng mga hari ng Israel, at si Zacarias na kaniyang anak ay nagsimulang maghari bilang kahalili niya.

2 Hari  15 : 1 - 38

15 Nang ikadalawampu’t pitong taon ni Jeroboam na hari ng Israel, si Azarias na anak ni Amazias na hari ng Juda ay naging hari. 2 Labing-anim na taóng gulang siya nang magsimula siyang maghari, at limampu’t dalawang taon siyang naghari sa Jerusalem. At ang pangalan ng kaniyang ina ay Jecolias ng Jerusalem. 3 At patuloy siyang gumawa ng matuwid sa paningin ni Jehova, ayon sa lahat ng ginawa ni Amazias na kaniyang ama. 4 Kaya lamang ay hindi nawala ang matataas na dako. Ang bayan ay naghahain pa rin at gumagawa ng haing usok sa matataas na dako. 5 Nang dakong huli ay sinalot ni Jehova ang hari, at nanatili siyang isang ketongin hanggang sa araw ng kaniyang kamatayan, at patuloy siyang nanahanan sa kaniyang bahay na malaya sa mga tungkulin, samantalang si Jotam na anak ng hari ang namamahala sa sambahayan, na humahatol sa bayan ng lupain. 6 Kung tungkol sa iba pa sa mga pangyayari kay Azarias at sa lahat ng kaniyang ginawa, hindi ba nakasulat ang mga iyon sa aklat ng mga pangyayari nang mga araw ng mga hari ng Juda? 7 Sa kalaunan si Azarias ay humigang kasama ng kaniyang mga ninuno, at inilibing nila siyang kasama ng kaniyang mga ninuno sa Lunsod ni David; at si Jotam na kaniyang anak ay nagsimulang maghari bilang kahalili niya.

8 Nang ikatatlumpu’t walong taon ni Azarias na hari ng Juda, si Zacarias na anak ni Jeroboam ay naging hari sa Israel sa Samaria sa loob ng anim na buwan. 9 At ginawa niya ang masama sa paningin ni Jehova, gaya ng ginawa ng kaniyang mga ninuno. Hindi niya nilisan ang mga kasalanan ni Jeroboam na anak ni Nebat, na pinangyari niyang ipagkasala ng Israel. 10 Nang magkagayon ay nakipagsabuwatan laban sa kaniya si Salum na anak ni Jabes at pinabagsak siya sa Ibleam at pinatay siya at nagsimulang maghari bilang kahalili niya. 11 Kung tungkol sa iba pa sa mga pangyayari kay Zacarias, doon nakasulat ang mga iyon sa aklat ng mga pangyayari nang mga araw ng mga hari ng Israel. 12 Iyon ang salita ni Jehova na sinalita niya kay Jehu, na sinasabi: “Mga anak na hanggang sa ikaapat na salinlahi ay uupo para sa iyo sa trono ng Israel.” At nagkagayon nga.

13 Kung tungkol kay Salum na anak ni Jabes, siya ay naging hari nang ikatatlumpu’t siyam na taon ni Uzias na hari ng Juda, at patuloy siyang naghari sa Samaria sa loob ng isang buong buwang lunar. 14 Nang magkagayon ay umahon mula sa Tirza si Menahem na anak ni Gadi at pumaroon sa Samaria at pinabagsak sa Samaria si Salum na anak ni Jabes at pinatay siya; at nagsimula siyang maghari bilang kahalili niya. 15 Kung tungkol sa iba pa sa mga pangyayari kay Salum at sa kaniyang pakikipagsabuwatan na ipinakipagsabuwatan niya, doon nakasulat ang mga iyon sa aklat ng mga pangyayari nang mga araw ng mga hari ng Israel. 16 Noon pinabagsak ni Menahem ang Tipsa at ang lahat ng naroon at ang teritoryo nito mula sa Tirza, sapagkat hindi ito nagbukas, at pinabagsak niya ito. Ang lahat ng babae nito na nagdadalang-tao ay kaniyang winakwak.

17 Nang ikatatlumpu’t siyam na taon ni Azarias na hari ng Juda, si Menahem na anak ni Gadi ay naging hari sa Israel sa loob ng sampung taon sa Samaria. 18 At patuloy siyang gumawa ng masama sa paningin ni Jehova. Hindi niya nilisan ang lahat ng kasalanan ni Jeroboam na anak ni Nebat, na pinangyari niyang ipagkasala ng Israel, sa lahat ng kaniyang mga araw. 19 Si Pul na hari ng Asirya ay pumaroon sa lupain. Dahil dito ay binigyan ni Menahem si Pul ng isang libong talento na pilak, upang ang mga kamay nito ay sumakaniya at upang pagtibayin ang kaharian sa kaniyang sariling kamay. 20 Kaya inilabas ni Menahem ang pilak na ginugulan ng Israel, na ginugulan ng lahat ng magigiting at makapangyarihang mga lalaki, upang magbigay sa hari ng Asirya ng limampung siklong pilak para sa bawat lalaki. Sa gayon ay bumalik ang hari ng Asirya, at hindi siya tumigil doon sa lupain. 21 Kung tungkol sa iba pa sa mga pangyayari kay Menahem at sa lahat ng kaniyang ginawa, hindi ba nakasulat ang mga iyon sa aklat ng mga pangyayari nang mga araw ng mga hari ng Israel? 22 Sa wakas si Menahem ay humigang kasama ng kaniyang mga ninuno, at si Pekahias na kaniyang anak ay nagsimulang maghari bilang kahalili niya.

23 Nang ikalimampung taon ni Azarias na hari ng Juda, si Pekahias na anak ni Menahem ay naging hari sa Israel sa Samaria sa loob ng dalawang taon. 24 At patuloy siyang gumawa ng masama sa paningin ni Jehova. Hindi niya nilisan ang mga kasalanan ni Jeroboam na anak ni Nebat, na pinangyari niyang ipagkasala ng Israel. 25 At si Peka na anak ni Remalias na kaniyang ayudante ay nakipagsabuwatan laban sa kaniya at pinabagsak siya sa Samaria sa tirahang tore ng bahay ng hari kasama nina Argob at Arie, at kasama niya roon ang limampung lalaki mula sa mga anak ni Gilead. Kaya pinatay niya siya at nagsimulang maghari bilang kahalili niya. 26 Kung tungkol sa iba pa sa mga pangyayari kay Pekahias at sa lahat ng kaniyang ginawa, doon nakasulat ang mga iyon sa aklat ng mga pangyayari nang mga araw ng mga hari ng Israel.

27 Nang ikalimampu’t dalawang taon ni Azarias na hari ng Juda, si Peka na anak ni Remalias ay naging hari sa Israel sa Samaria sa loob ng dalawampung taon. 28 At patuloy siyang gumawa ng masama sa paningin ni Jehova. Hindi niya nilisan ang mga kasalanan ni Jeroboam na anak ni Nebat, na pinangyari niyang ipagkasala ng Israel. 29 Nang mga araw ni Peka na hari ng Israel, si Tiglat-pileser na hari ng Asirya ay pumaroon at kinuha ang Ijon at ang Abel-bet-maaca at ang Janoa at ang Kedes at ang Hazor at ang Gilead at ang Galilea, ang buong lupain ng Neptali, at dinala sila sa pagkatapon sa Asirya. 30 Nang maglaon ay bumuo si Hosea na anak ni Elah ng sabuwatan laban kay Peka na anak ni Remalias at sinaktan siya at pinatay siya; at nagsimula siyang maghari bilang kahalili niya nang ikadalawampung taon ni Jotam na anak ni Uzias. 31 Kung tungkol sa iba pa sa mga pangyayari kay Peka at sa lahat ng kaniyang ginawa, doon nakasulat ang mga iyon sa aklat ng mga pangyayari nang mga araw ng mga hari ng Israel.

32 Nang ikalawang taon ni Peka na anak ni Remalias na hari ng Israel, si Jotam na anak ni Uzias na hari ng Juda ay naging hari. 33 Dalawampu’t limang taóng gulang siya nang magsimula siyang maghari, at labing-anim na taon siyang naghari sa Jerusalem. At ang pangalan ng kaniyang ina ay Jerusa na anak ni Zadok. 34 At patuloy siyang gumawa ng tama sa paningin ni Jehova. Ginawa niya ang ayon sa lahat ng ginawa ni Uzias na kaniyang ama. 35 Kaya lamang ay hindi nawala ang matataas na dako. Ang bayan ay naghahain pa rin at gumagawa ng haing usok sa matataas na dako. Siya ang nagtayo ng mataas na pintuang-daan ng bahay ni Jehova. 36 Kung tungkol sa iba pa sa mga pangyayari kay Jotam, kung ano ang kaniyang ginawa, hindi ba nakasulat ang mga iyon sa aklat ng mga pangyayari nang mga araw ng mga hari ng Juda? 37 Nang mga araw na iyon ay pinasimulan ni Jehova na isugo laban sa Juda si Rezin na hari ng Sirya at si Peka na anak ni Remalias. 38 Sa wakas si Jotam ay humigang kasama ng kaniyang mga ninuno at inilibing na kasama ng kaniyang mga ninuno sa Lunsod ni David na kaniyang ninuno; at si Ahaz na kaniyang anak ay nagsimulang maghari bilang kahalili niya.

2 Hari  16 : 1 - 20

16 Nang ikalabimpitong taon ni Peka na anak ni Remalias, si Ahaz na anak ni Jotam na hari ng Juda ay naging hari. 2 Dalawampung taóng gulang si Ahaz nang magsimula siyang maghari, at labing-anim na taon siyang naghari sa Jerusalem; at hindi niya ginawa ang tama sa paningin ni Jehova na kaniyang Diyos tulad ni David na kaniyang ninuno. 3 At lumakad siya sa daan ng mga hari ng Israel, at maging ang kaniyang sariling anak ay pinaraan niya sa apoy, ayon sa mga karima-rimarim na bagay ng mga bansang pinalayas ni Jehova dahil sa mga anak ni Israel. 4 At patuloy siyang naghain at gumawa ng haing usok sa matataas na dako at sa ibabaw ng mga burol at sa ilalim ng bawat mayabong na punungkahoy.

5 Noon umahon sa digmaan si Rezin na hari ng Sirya at si Peka na anak ni Remalias na hari ng Israel laban sa Jerusalem at nangubkob laban kay Ahaz, ngunit hindi sila nakalaban. 6 Nang panahong iyon ay isinauli ni Rezin na hari ng Sirya ang Elat sa Edom, pagkatapos ay itinaboy niya ang mga Judio mula sa Elat; at ang mga Edomita naman ay pumasok sa Elat at patuloy na nanahanan doon hanggang sa araw na ito. 7 Kaya si Ahaz ay nagsugo ng mga mensahero kay Tiglat-pileser na hari ng Asirya, na nagsasabi: “Ako ay iyong lingkod at iyong anak. Umahon ka at iligtas mo ako mula sa palad ng hari ng Sirya at mula sa palad ng hari ng Israel, na tumitindig laban sa akin.” 8 Sa gayon ay kinuha ni Ahaz ang pilak at ang ginto na masusumpungan sa bahay ni Jehova at sa kabang-yaman ng bahay ng hari at nagpadala ng suhol sa hari ng Asirya. 9 Dahil dito ay nakinig sa kaniya ang hari ng Asirya at umahon sa Damasco ang hari ng Asirya at binihag iyon at dinala ang bayan nito sa pagkatapon sa Kir, at si Rezin ay pinatay niya.

10 Nang magkagayon ay sinalubong ni Haring Ahaz si Tiglat-pileser na hari ng Asirya sa Damasco, at nakita niya ang altar na nasa Damasco. Kaya ipinadala ni Haring Ahaz kay Urias na saserdote ang disenyo ng altar at ang parisan nito ayon sa buong kayarian nito. 11 At itinayo ni Urias na saserdote ang altar. At ginawa iyon ni Urias na saserdote nang gayon ayon sa lahat ng ipinadala ni Haring Ahaz mula sa Damasco, samantalang hindi pa dumarating si Haring Ahaz mula sa Damasco. 12 Nang ang hari ay dumating mula sa Damasco, nakita ng hari ang altar; at ang hari ay nagsimulang lumapit sa altar at naghandog sa ibabaw niyaon. 13 At patuloy siyang nagpausok ng kaniyang handog na sinusunog at ng kaniyang handog na mga butil at ibinuhos niya ang kaniyang handog na inumin at iwinisik ang dugo ng kaniyang mga haing pansalu-salo sa ibabaw ng altar. 14 At ang altar na tanso na nasa harapan ni Jehova ay inilapit niya ngayon mula sa harap ng bahay, mula sa pagitan ng kaniyang altar at ng bahay ni Jehova, at inilagay iyon sa hilagang panig ng kaniyang altar. 15 At inutusan siya ni Haring Ahaz, si Urias nga na saserdote, na sinasabi: “Pausukin mo sa ibabaw ng malaking altar ang handog na sinusunog sa umaga, gayundin ang handog na mga butil sa gabi at ang handog na sinusunog ng hari at ang kaniyang handog na mga butil at ang handog na sinusunog ng buong bayan ng lupain at ang kanilang handog na mga butil at ang kanilang mga handog na inumin; at ang lahat ng dugo ng handog na sinusunog at ang lahat ng dugo ng hain ay iwiwisik mo sa ibabaw niyaon. Kung tungkol sa altar na tanso, ito ay magiging bagay na aking isasaalang-alang.” 16 At ginawa ni Urias na saserdote ang ayon sa lahat ng iniutos ni Haring Ahaz.

17 Karagdagan pa, pinagputul-putol ni Haring Ahaz ang mga panggilid na dingding ng mga karwahe at inalis sa mga iyon ang mga hugasan; at ang dagat ay ibinaba niya mula sa mga torong tanso na nasa ilalim nito at ipinatong sa isang batong sahig. 18 At ang may-bubong na kayarian para sa sabbath na itinayo nila sa bahay at ang pasukang-daan ng hari sa dakong labas ay inilipat niya mula sa bahay ni Jehova dahil sa hari ng Asirya.

19 Kung tungkol sa iba pa sa mga pangyayari kay Ahaz, kung ano ang kaniyang ginawa, hindi ba nakasulat ang mga iyon sa aklat ng mga pangyayari nang mga araw ng mga hari ng Juda? 20 Sa wakas si Ahaz ay humigang kasama ng kaniyang mga ninuno at inilibing na kasama ng kaniyang mga ninuno sa Lunsod ni David; at si Hezekias na kaniyang anak ay nagsimulang maghari bilang kahalili niya.

2 Hari  17 : 1 - 41

17 Nang ikalabindalawang taon ni Ahaz na hari ng Juda, si Hosea na anak ni Elah ay naging hari ng Israel sa Samaria sa loob ng siyam na taon. 2 At patuloy siyang gumawa ng masama sa paningin ni Jehova, lamang ay hindi gaya ng mga hari ng Israel na nauna sa kaniya. 3 Si Salmaneser na hari ng Asirya ay umahon laban sa kaniya, at si Hosea ay naging lingkod niya at nagsimulang magbayad sa kaniya ng tributo. 4 Gayunman, ang hari ng Asirya ay may natuklasang sabuwatan kay Hosea, na nagsugo siya ng mga mensahero kay So na hari ng Ehipto at hindi dinala ang tributo sa hari ng Asirya na gaya ng naunang mga taon. Kaya ikinulong siya ng hari ng Asirya at iginapos sa bahay-kulungan.

5 At ang hari ng Asirya ay umahon laban sa buong lupain at umahon sa Samaria at nangubkob laban doon sa loob ng tatlong taon. 6 Nang ikasiyam na taon ni Hosea, binihag ng hari ng Asirya ang Samaria at pagkatapos ay dinala ang Israel sa pagkatapon sa Asirya at pinatahan sila sa Hala at sa Habor sa ilog ng Gozan at sa mga lunsod ng mga Medo.

7 At nangyari iyon sapagkat ang mga anak ni Israel ay nagkasala laban kay Jehova na kanilang Diyos, na nag-ahon sa kanila mula sa lupain ng Ehipto mula sa ilalim ng kamay ni Paraon na hari ng Ehipto, at nagsimula silang matakot sa ibang mga diyos; 8 at patuloy silang lumakad sa mga batas ng mga bansa na pinalayas ni Jehova mula sa harap ng mga anak ni Israel, at sa mga batas ng mga hari ng Israel na kanilang ginawa; 9 at sinaliksik ng mga anak ni Israel ang mga bagay na hindi tama para kay Jehova na kanilang Diyos at patuloy na nagtayo para sa kanilang sarili ng matataas na dako sa lahat ng kanilang mga lunsod, mula sa tore ng mga bantay hanggang sa nakukutaang lunsod; 10 at patuloy silang nagtayo para sa kanilang sarili ng mga sagradong haligi at mga sagradong poste sa ibabaw ng bawat mataas na burol at sa ilalim ng bawat mayabong na punungkahoy; 11 at doon sa lahat ng matataas na dako ay patuloy silang gumawa ng haing usok na katulad ng mga bansa na dinala ni Jehova sa pagkatapon dahil sa kanila, at patuloy silang gumawa ng masasamang bagay upang galitin si Jehova;

12 At patuloy silang naglingkod sa mga karumal-dumal na idolo, na may kinalaman dito ay sinabi ni Jehova sa kanila: “Huwag ninyong gagawin ang bagay na ito”; 13 at si Jehova ay patuloy na nagbabala sa Israel at Juda sa pamamagitan ng lahat ng kaniyang mga propeta at ng bawat tagapangitain, na nagsasabi: “Tumalikod kayo mula sa inyong masasamang lakad at tuparin ninyo ang aking mga utos, ang aking mga batas, ayon sa lahat ng kautusan na iniutos ko sa inyong mga ninuno at siyang ipinadala ko sa inyo sa pamamagitan ng aking mga lingkod na mga propeta”; 14 at hindi sila nakinig kundi patuloy na pinatigas ang kanilang mga leeg tulad ng mga leeg ng kanilang mga ninuno na hindi nanampalataya kay Jehova na kanilang Diyos; 15 at patuloy nilang itinakwil ang kaniyang mga tuntunin at ang kaniyang tipan na ipinakipagtipan niya sa kanilang mga ninuno at ang kaniyang mga paalaala na ibinabala niya sa kanila, at sila ay sumunod sa mga walang-kabuluhang idolo at naging mga walang kabuluhan din, maging sa pagtulad sa mga bansang nasa buong palibot nila, na tungkol sa kanila ay inutusan sila ni Jehova na huwag gumawang tulad ng mga iyon;

16 At patuloy nilang iniwan ang lahat ng utos ni Jehova na kanilang Diyos at gumawa para sa kanilang sarili ng mga binubong estatuwa, dalawang guya, at gumawa ng sagradong poste, at nagsimula silang yumukod sa buong hukbo ng langit at naglingkod kay Baal; 17 at patuloy nilang pinaraan sa apoy ang kanilang mga anak na lalaki at ang kanilang mga anak na babae at nanghula sila at naghanap ng mga tanda, at patuloy nilang ipinagbili ang kanilang sarili sa paggawa ng masama sa paningin ni Jehova, upang galitin siya;

18 Dahil dito ay lubhang nagalit si Jehova laban sa Israel, anupat inalis niya sila mula sa kaniyang paningin. Hindi siya nag-iwan ng sinuman maliban lamang sa tribo ni Juda.

19 Maging ang Juda ay hindi tumupad sa mga utos ni Jehova na kanilang Diyos, kundi lumakad sila sa mga batas ng Israel na kanilang ginawa. 20 Dahil dito ay itinakwil ni Jehova ang buong binhi ng Israel at patuloy silang pinighati at ibinigay sa kamay ng mga mananamsam, hanggang sa maitaboy niya sila mula sa harap niya. 21 Sapagkat pinilas niya ang Israel mula sa sambahayan ni David, at ginawa nilang hari si Jeroboam na anak ni Nebat; at inihiwalay ni Jeroboam ang Israel mula sa pagsunod kay Jehova, at pinagkasala niya sila ng malaking kasalanan. 22 At ang mga anak ni Israel ay lumakad sa lahat ng kasalanan ni Jeroboam na kaniyang ginawa. Hindi nila nilisan ang mga iyon, 23 hanggang sa alisin ni Jehova ang Israel mula sa kaniyang paningin, gaya ng sinalita niya sa pamamagitan ng lahat ng kaniyang mga lingkod na mga propeta. Kaya ang Israel ay yumaon mula sa sarili nitong lupa tungo sa pagkatapon sa Asirya hanggang sa araw na ito.

24 Pagkaraan nito ay nagdala ang hari ng Asirya ng mga tao mula sa Babilonya at Cuta at Ava at Hamat at Separvaim at pinatahan sila sa mga lunsod ng Samaria kahalili ng mga anak ni Israel; at pinasimulan nilang ariin ang Samaria at nanahanan sa mga lunsod nito. 25 At nangyari, nang pasimula ng kanilang pananahanan doon ay hindi sila natakot kay Jehova. Kaya nagsugo si Jehova ng mga leon sa gitna nila, at ang mga iyon ay pumatay sa gitna nila. 26 Kaya nagpasabi sila sa hari ng Asirya, na sinasabi: “Ang mga bansa na iyong dinala sa pagkatapon at pagkatapos ay pinamayan sa mga lunsod ng Samaria ay hindi nakakakilala sa relihiyon ng Diyos ng lupain, anupat patuloy siyang nagsusugo ng mga leon sa gitna nila; at, narito! pinapatay sila ng mga iyon, yamang walang sinuman ang nakakakilala sa relihiyon ng Diyos ng lupain.”

27 Dahil doon ay nag-utos ang hari ng Asirya, na nagsasabi: “Papuntahin ninyo riyan ang isa sa mga saserdote na dinala ninyo sa pagkatapon mula riyan, upang makayaon siya at makatahan diyan at maituro sa kanila ang relihiyon ng Diyos ng lupain.” 28 Kaya ang isa sa mga saserdote na dinala nila sa pagkatapon mula sa Samaria ay pumaroon at nagsimulang manahanan sa Bethel, at siya ay naging guro nila kung paano nila dapat katakutan si Jehova.

29 Gayunman, ang bawat bansa ay naging tagagawa ng kani-kanilang diyos, na inilalagay naman nila sa bahay ng matataas na dako na ginawa ng mga Samaritano, bawat bansa, sa kanilang mga lunsod na tinatahanan nila. 30 At ginawa naman ng mga lalaki ng Babilonya ang Sucot-benot, at ginawa naman ng mga lalaki ng Cut ang Nergal, at ginawa naman ng mga lalaki ng Hamat ang Asima. 31 Kung tungkol sa mga Avita, ginawa nila ang Nibhaz at ang Tartak; at ang mga Separvita ay nagsusunog ng kanilang mga anak sa apoy kina Adramelec at Anamelec na mga diyos ng Separvaim. 32 At sila ay natatakot kay Jehova at nag-atas para sa kanilang sarili mula sa mga tao sa pangkalahatan ng mga saserdote ng matataas na dako, at sila ay naging mga tagapagsagawa ng tungkulin para sa kanila sa bahay ng matataas na dako. 33 Kay Jehova sila natatakot, ngunit sila ay mga mananamba ng kani-kanilang mga diyos, ayon sa relihiyon ng mga bansa na mula roon ay dinala nila sila sa pagkatapon.

34 Hanggang sa araw na ito ay ginagawa nila ang ayon sa dati nilang mga relihiyon. Walang natatakot kay Jehova at walang gumagawa ng ayon sa kaniyang mga batas at sa kaniyang mga hudisyal na pasiya at sa kautusan at sa utos na iniutos ni Jehova sa mga anak ni Jacob, na ang pangalan ay ginawa niyang Israel; 35 nang si Jehova ay makipagtipan sa kanila at mag-utos sa kanila, na sinasabi: “Huwag kayong matakot sa ibang mga diyos, at huwag kayong yumukod sa kanila ni maglingkod sa kanila ni maghain sa kanila. 36 Kundi si Jehova, na siyang nag-ahon sa inyo mula sa lupain ng Ehipto taglay ang dakilang kapangyarihan at unat na bisig, ang Isa na dapat ninyong katakutan, at sa kaniya kayo dapat yumukod, at sa kaniya kayo dapat maghain. 37 At ang mga tuntunin at ang mga hudisyal na pasiya at ang kautusan at ang utos na kaniyang isinulat para sa inyo ay dapat ninyong ingatang laging gawin; at huwag kayong matakot sa ibang mga diyos. 38 At ang tipan na ipinakipagtipan ko sa inyo ay huwag ninyong limutin; at huwag kayong matakot sa ibang mga diyos. 39 Kundi si Jehova na inyong Diyos ang dapat ninyong katakutan, yamang siya ang magliligtas sa inyo mula sa kamay ng lahat ng inyong mga kaaway.”

40 At hindi sila sumunod, kundi ginagawa nila ang ayon sa dati nilang relihiyon. 41 At ang mga bansang ito ay natatakot kay Jehova, ngunit ang pinaglilingkuran nila ay ang kani-kanilang mga nililok na imahen. Kapuwa ang kanilang mga anak at ang kanilang mga apo ay gumagawa nang ayon sa ginawa ng kanilang mga ninuno hanggang sa araw na ito.

2 Hari  19 : 1 - 37

19 At nangyari nga, nang marinig iyon ni Haring Hezekias, kaagad niyang hinapak ang kaniyang mga kasuutan at nagdamit ng telang-sako at pumasok sa bahay ni Jehova. 2 Bukod diyan, si Eliakim, na namamahala sa sambahayan, at si Sebnah na kalihim at ang matatandang lalaki ng mga saserdote ay kaniyang isinugo na nadaramtan ng telang-sako kay Isaias na propeta na anak ni Amoz. 3 At sinabi nila sa kaniya: “Ito ang sinabi ni Hezekias, ‘Ang araw na ito ay isang araw ng kabagabagan at ng pagsaway at ng walang-pakundangang panlilibak; sapagkat ang mga anak ay nakarating na hanggang sa bukana ng bahay-bata, at walang lakas na magsilang. 4 Marahil ay maririnig ni Jehova na iyong Diyos ang lahat ng salita ni Rabsases, na isinugo ng hari ng Asirya na kaniyang panginoon upang tuyain ang Diyos na buháy, at kaniya ngang pagsusulitin siya dahil sa mga salita na narinig ni Jehova na iyong Diyos. At magpailanlang ka ng panalangin alang-alang sa mga nalabi na masusumpungan.’ ”

5 Kaya ang mga lingkod ni Haring Hezekias ay pumaroon kay Isaias. 6 At sinabi ni Isaias sa kanila: “Ito ang dapat ninyong sabihin sa inyong panginoon, ‘Ito ang sinabi ni Jehova: “Huwag kang matakot dahil sa mga salita na narinig mong sinalita nang may pang-aabuso ng mga tagapaglingkod ng hari ng Asirya tungkol sa akin. 7 Narito, maglalagay ako sa kaniya ng isang espiritu, at siya ay makaririnig ng isang ulat at babalik sa kaniyang sariling lupain; at ipabubuwal ko nga siya sa pamamagitan ng tabak sa kaniyang sariling lupain.” ’ ”

8 Pagkatapos ay bumalik si Rabsases at nasumpungan ang hari ng Asirya na nakikipagbaka laban sa Libna; sapagkat narinig niya na nilisan na nito ang Lakis. 9 Narinig niyang sinabi may kaugnayan kay Tirhaka na hari ng Etiopia: “Narito, lumabas siya upang makipagbaka laban sa iyo.” Nang magkagayon ay muli siyang nagsugo ng mga mensahero kay Hezekias, na nagsasabi: 10 “Ito ang dapat ninyong sabihin kay Hezekias na hari ng Juda, ‘Huwag kang magpalinlang sa iyong Diyos na pinagtitiwalaan mo, na nagsasabi: “Ang Jerusalem ay hindi ibibigay sa kamay ng hari ng Asirya.” 11 Narito! Narinig mo mismo kung ano ang ginawa ng mga hari ng Asirya sa lahat ng mga lupain nang italaga sila sa pagkapuksa; at ikaw ba ay maliligtas? 12 Nailigtas ba sila ng mga diyos ng mga bansa na winasak ng aking mga ninuno, maging ang Gozan at ang Haran at ang Rezep at ang mga anak ng Eden na nasa Tel-asar? 13 Nasaan siya—ang hari ng Hamat at ang hari ng Arpad at ang hari ng mga lunsod ng Separvaim, Hena at Iva?’ ”

14 Sa gayon ay kinuha ni Hezekias ang mga liham mula sa kamay ng mga mensahero at binasa ang mga iyon, pagkatapos ay umahon si Hezekias sa bahay ni Jehova at inilatag iyon sa harap ni Jehova. 15 At si Hezekias ay nagsimulang manalangin sa harap ni Jehova at magsabi: “O Jehova na Diyos ng Israel, na nakaupo sa mga kerubin, ikaw lamang ang tunay na Diyos ng lahat ng kaharian sa lupa. Ikaw ang gumawa ng langit at ng lupa. 16 Ikiling mo ang iyong pandinig, O Jehova, at pakinggan mo. Idilat mo ang iyong mga mata, O Jehova, at tingnan mo, at pakinggan mo ang mga salita ni Senakerib na ipinasabi niya upang tuyain ang Diyos na buháy. 17 Katotohanan nga, O Jehova, winasak ng mga hari ng Asirya ang mga bansa at ang kanilang lupain. 18 At ang kanilang mga diyos ay inihagis nila sa apoy, sapagkat ang mga iyon ay hindi mga diyos, kundi gawa ng mga kamay ng tao, kahoy at bato; anupat sinira nila ang mga iyon. 19 At ngayon, O Jehova na aming Diyos, iligtas mo kami, pakisuyo, mula sa kaniyang kamay, upang malaman ng lahat ng kaharian sa lupa na ikaw, O Jehova, ang tanging Diyos.”

20 At si Isaias na anak ni Amoz ay nagsugo kay Hezekias, na sinasabi: “Ito ang sinabi ni Jehova na Diyos ng Israel, ‘Ang idinalangin mo sa akin may kinalaman kay Senakerib na hari ng Asirya ay narinig ko. 21 Ito ang salita na sinalita ni Jehova laban sa kaniya:

“Hinamak ka ng anak na dalaga ng Sion, inalipusta ka niya.

Sa likuran mo ay iniling ng anak na babae ng Jerusalem ang kaniyang ulo.

22 Sino ang tinuya mo at pinagsalitaan nang may pang-aabuso?

At laban kanino mo inilakas ang iyong tinig

At itinitingin mo ang iyong mga mata sa kaitaasan?

Laban nga sa Banal ng Israel!

23 Sa pamamagitan ng iyong mga mensahero ay tinuya mo si Jehova at sinasabi mo,

‘Taglay ang karamihan ng aking mga karong pandigma ako mismo—

Ako nga ay aakyat sa kaitaasan ng mga bulubunduking pook,

Sa pinakamalalayong bahagi ng Lebanon;

At puputulin ko ang matatayog na sedro nito, ang mga piling

puno ng enebro nito.

At papasukin ko ang huling dakong tuluyan nito, ang kagubatan ng taniman nito.

24 Ako nga ay huhukay at iinom ng kakaibang tubig,

At tutuyuin ko ng mga talampakan ng aking mga paa ang lahat ng kanal ng Nilo sa Ehipto.’

25 Hindi mo ba narinig? Mula noong malaon nang mga panahon ay iyon nga ang gagawin ko.

Mula noong mga araw na nakalipas ay inanyuan ko na iyon.

Ngayon ay pangyayarihin ko iyon.

At ikaw ay magiging tagapagtiwangwang ng mga nakukutaang lunsod na gaya ng mga bunton ng pagkaguho.

26 At ang mga tumatahan sa kanila ay mawawalan ng lakas;

Sila ay talagang masisindak at mapapahiya.

Sila ay magiging gaya ng pananim sa parang at ng luntiang murang damo,

Damo sa mga bubong, kapag may pagkasunog sa harap ng hanging silangan.

27 At ang iyong pag-upong tahimik at ang iyong paglabas at ang iyong pagpasok ay nalalaman kong lubos,

At ang iyong pagpapakabagabag laban sa akin,

28 Sapagkat ang iyong pagpapakabagabag laban sa akin at ang iyong pag-ungal ay umabot sa aking pandinig.

At ilalagay ko nga ang aking pangawit sa iyong ilong at ang aking renda sa pagitan ng iyong mga labi,

At dadalhin nga kitang pabalik sa daan na iyong pinanggalingan.”

29 “ ‘At ito ang magiging tanda para sa iyo: Kakainin sa taóng ito ang sumibol mula sa mga natapong butil, at sa ikalawang taon ay ang butil na tumutubo sa ganang sarili; ngunit sa ikatlong taon ay maghasik kayo ng binhi at gumapas at magtanim kayo ng mga ubasan at kainin ninyo ang bunga ng mga iyon. 30 At yaong mga makatatakas na mula sa sambahayan ni Juda, yaong mga naiwan, ay tiyak na mag-uugat nang pababa at magluluwal ng bunga nang paitaas. 31 Sapagkat mula sa Jerusalem ay may nalabing yayaon, at yaong mga makatatakas mula sa Bundok Sion. Ang mismong sigasig ni Jehova ng mga hukbo ang gagawa nito.

32 “ ‘Kaya naman ito ang sinabi ni Jehova may kinalaman sa hari ng Asirya: “Hindi siya papasok sa lunsod na ito ni magpapahilagpos man siya roon ng palaso ni haharapin man iyon nang may kalasag ni magtitindig man ng muralyang pangubkob laban doon. 33 Sa daan na kaniyang pinanggalingan, siya ay babalik, at sa lunsod na ito ay hindi siya papasok, ang sabi ni Jehova. 34 At tiyak na ipagtatanggol ko ang lunsod na ito upang iligtas ito alang-alang sa akin at alang-alang kay David na aking lingkod.” ’ ”

35 At nangyari nang gabing iyon, ang anghel ni Jehova ay lumabas at sinaktan ang isang daan at walumpu’t limang libo sa kampo ng mga Asiryano. Nang ang mga tao ay maagang bumangon sa kinaumagahan, aba, narito, ang lahat ng mga ito ay patay na mga bangkay. 36 Sa gayon si Senakerib na hari ng Asirya ay lumisan at yumaon at bumalik, at nanahanan siya sa Nineve. 37 At nangyari nga na habang yumuyukod siya sa bahay ni Nisroc na kaniyang diyos, siya ay pinatay ni Adramelec at Sarezer, na kaniyang mga anak, sa pamamagitan ng tabak, at sila ay tumakas patungo sa lupain ng Ararat. At si Esar-hadon na kaniyang anak ay nagsimulang maghari bilang kahalili niya.

2 Hari  24 : 1 - 20

24 Nang kaniyang mga araw si Nabucodonosor na hari ng Babilonya ay umahon, kung kaya si Jehoiakim ay naging lingkod niya sa loob ng tatlong taon. Gayunman, tumalikod siya at naghimagsik laban sa kaniya. 2 At si Jehova ay nagsimulang magsugo laban sa kaniya ng mga pangkat ng mandarambong na mga Caldeo at mga pangkat ng mandarambong na mga Siryano at mga pangkat ng mandarambong na mga Moabita at mga pangkat ng mandarambong na mga anak ni Ammon, at patuloy niya silang isinusugo laban sa Juda upang wasakin iyon, ayon sa salita ni Jehova na sinalita niya sa pamamagitan ng kaniyang mga lingkod na mga propeta. 3 Nangyari ito laban sa Juda dahil lamang sa utos ni Jehova, upang alisin iyon mula sa kaniyang paningin dahil sa mga kasalanan ni Manases, ayon sa lahat ng kaniyang ginawa; 4 at dahil din sa dugong walang-sala na kaniyang ibinubo, anupat pinunô niya ang Jerusalem ng dugong walang-sala, at hindi pumayag si Jehova na maggawad ng kapatawaran.

5 Kung tungkol sa iba pa sa mga pangyayari kay Jehoiakim at sa lahat ng kaniyang ginawa, hindi ba nakasulat ang mga iyon sa aklat ng mga pangyayari nang mga araw ng mga hari ng Juda? 6 Sa wakas si Jehoiakim ay humigang kasama ng kaniyang mga ninuno, at si Jehoiakin na kaniyang anak ay nagsimulang maghari bilang kahalili niya.

7 At ang hari ng Ehipto ay hindi na muling lumabas pa mula sa kaniyang lupain, sapagkat kinuha ng hari ng Babilonya ang lahat ng naging pag-aari ng hari ng Ehipto mula sa agusang libis ng Ehipto hanggang sa ilog ng Eufrates.

8 Labingwalong taóng gulang si Jehoiakin nang magsimula siyang maghari, at tatlong buwan siyang naghari sa Jerusalem. At ang pangalan ng kaniyang ina ay Nehusta na anak ni Elnatan ng Jerusalem. 9 At patuloy siyang gumawa ng masama sa paningin ni Jehova, ayon sa lahat ng ginawa ng kaniyang ama. 10 Nang panahong iyon ay umahon sa Jerusalem ang mga lingkod ni Nabucodonosor na hari ng Babilonya, anupat ang lunsod ay nakubkob. 11 At si Nabucodonosor na hari ng Babilonya ay pumaroon laban sa lunsod, habang ang kaniyang mga lingkod ay nangungubkob laban doon.

12 Nang maglaon ay nilabas ni Jehoiakin na hari ng Juda ang hari ng Babilonya, siya kasama ang kaniyang ina at ang kaniyang mga lingkod at ang kaniyang mga prinsipe at ang kaniyang mga opisyal ng korte; at kinuha siya ng hari ng Babilonya nang ikawalong taon ng kaniyang paghahari. 13 Nang magkagayon ay inilabas niya mula roon ang lahat ng kayamanan ng bahay ni Jehova at ang lahat ng kayamanan ng bahay ng hari, at pinagputul-putol niya ang lahat ng kagamitang ginto na ginawa ni Solomon na hari ng Israel sa templo ni Jehova, gaya ng sinalita ni Jehova. 14 At dinala niya sa pagkatapon ang buong Jerusalem at ang lahat ng prinsipe at ang lahat ng magigiting at makapangyarihang mga lalaki—sampung libo ang dinala niya sa pagkatapon—at gayundin ang bawat bihasang manggagawa at tagapagtayo ng mga balwarte. Walang sinumang itinira maliban sa mababang uri sa mga tao ng lupain. 15 Sa gayon ay dinala niya si Jehoiakin sa pagkatapon sa Babilonya; at ang ina ng hari at ang mga asawa ng hari at ang kaniyang mga opisyal ng korte at ang mga pangunahing tao sa lupain ay dinala niya bilang itinapong bayan mula sa Jerusalem patungo sa Babilonya. 16 Kung tungkol sa lahat ng magigiting na lalaki, pitong libo, at sa mga bihasang manggagawa at sa mga tagapagtayo ng mga balwarte, isang libo, ang lahat ng makapangyarihang lalaki na may kakayahang makipagdigma, dinala sila ng hari ng Babilonya bilang itinapong bayan sa Babilonya. 17 Karagdagan pa, ginawang hari ng hari ng Babilonya si Matanias na kaniyang tiyo bilang kahalili niya. Pagkatapos ay pinalitan niya ang pangalan nito ng Zedekias.

18 Dalawampu’t isang taóng gulang si Zedekias nang magsimula siyang maghari, at labing-isang taon siyang naghari sa Jerusalem. At ang pangalan ng kaniyang ina ay Hamutal na anak ni Jeremias na mula sa Libna. 19 At patuloy siyang gumawa ng masama sa paningin ni Jehova, ayon sa lahat ng ginawa ni Jehoiakim. 20 Sapagkat dahil sa galit ni Jehova kung kaya iyon nangyari sa Jerusalem at sa Juda, hanggang sa mapalayas niya sila mula sa kaniyang paningin. At si Zedekias ay nagsimulang maghimagsik laban sa hari ng Babilonya.

2 Hari  25 : 1 - 30

25 At nangyari nga nang ikasiyam na taon ng kaniyang paghahari, nang ikasampung buwan, noong ikasampung araw ng buwan, si Nabucodonosor na hari ng Babilonya ay dumating, oo, siya at ang kaniyang buong hukbong militar, laban sa Jerusalem at nagsimulang magkampo laban doon at magtayo laban doon ng pader na pangubkob sa buong palibot. 2 At nakubkob ang lunsod hanggang sa ikalabing-isang taon ni Haring Zedekias. 3 Noong ikasiyam na araw ng ikaapat na buwan ay naging matindi ang taggutom sa lunsod, at wala nang tinapay para sa bayan ng lupain. 4 At ang lunsod ay nabutasan, at ang lahat ng mga lalaking mandirigma ay tumakas nang kinagabihan sa daan ng pintuang-daan sa pagitan ng doblihang pader na nasa tabi ng hardin ng hari, habang ang mga Caldeo ay nasa buong palibot laban sa lunsod; at ang hari ay nagsimulang yumaon sa direksiyon ng Araba. 5 At hinabol ng isang hukbong militar ng mga Caldeo ang hari, at naabutan nila siya sa mga disyertong kapatagan ng Jerico; at ang kaniyang buong hukbong militar ay nangalat mula sa kaniyang tabi. 6 Nang magkagayon ay dinakip nila ang hari at dinala siya sa hari ng Babilonya sa Ribla, upang makapaglapat sila sa kaniya ng isang hudisyal na pasiya. 7 At ang mga anak ni Zedekias ay pinatay nila sa kaniyang paningin, at ang mga mata ni Zedekias ay binulag niya, pagkatapos ay iginapos niya siya ng mga pangaw na tanso at dinala siya sa Babilonya.

8 At nang ikalimang buwan noong ikapitong araw ng buwan, samakatuwid nga, noong ikalabinsiyam na taon ni Haring Nabucodonosor na hari ng Babilonya, si Nebuzaradan na pinuno ng tagapagbantay, ang lingkod ng hari ng Babilonya, ay dumating sa Jerusalem. 9 At sinunog niya ang bahay ni Jehova at ang bahay ng hari at ang lahat ng mga bahay sa Jerusalem; at ang bahay ng bawat dakilang tao ay sinunog niya sa apoy. 10 At ang mga pader ng Jerusalem, sa buong palibot, ay giniba ng buong hukbong militar ng mga Caldeo na kasama ng pinuno ng tagapagbantay. 11 At ang iba pa sa bayan na natira sa lunsod at ang mga humiwalay na lumipat sa hari ng Babilonya at ang iba pa sa pulutong ay dinala ni Nebuzaradan na pinuno ng tagapagbantay sa pagkatapon. 12 At ang ilan sa mga taong maralita sa lupain ay hinayaan ng pinuno ng tagapagbantay na maiwan bilang mga tagapag-alaga ng ubasan at bilang mga sapilitang trabahador. 13 At ang mga haliging tanso na nasa bahay ni Jehova, at ang mga karwahe at ang dagat na tanso na nasa bahay ni Jehova, ay pinagputul-putol ng mga Caldeo at dinala nila sa Babilonya ang tanso ng mga iyon. 14 At ang mga lata at ang mga pala at ang mga pamatay ng apoy at ang mga kopa at ang lahat ng mga kagamitang tanso na ginagamit nila noon sa paglilingkod ay kinuha nila. 15 At kinuha ng pinuno ng tagapagbantay ang mga lalagyan ng apoy at ang mga mangkok na yari sa tunay na ginto at yaong mga yari sa tunay na pilak. 16 Kung tungkol sa dalawang haligi, sa isang dagat at sa mga karwahe na ginawa ni Solomon para sa bahay ni Jehova, walang paraan upang masabi ang bigat ng tanso ng lahat ng kagamitang ito. 17 Labingwalong siko ang taas ng bawat haligi, at ang kapital na nasa ibabaw nito ay yari sa tanso; at ang taas ng kapital ay tatlong siko; at ang kayariang tila lambat at ang mga granada sa buong palibot na nasa kapital, ang kabuuan nito, ay tanso; at ang ikalawang haligi ay mayroon ding gaya ng mga ito sa ibabaw ng kayariang tila lambat.

18 Karagdagan pa, kinuha ng pinuno ng tagapagbantay si Seraias na punong saserdote at si Zefanias na ikalawang saserdote at ang tatlong bantay-pinto; 19 at mula sa lunsod ay kumuha siya ng isang opisyal ng korte na namamahala sa mga lalaking mandirigma, at ng limang lalaki mula sa mga nakalalapit sa hari na mga nasumpungan sa lunsod; at ang kalihim ng pinuno ng hukbo, na siyang nagpipisan sa bayan ng lupain, at ng animnapung lalaki sa bayan ng lupain na mga nasumpungan sa lunsod; 20 at pagkatapos ay kinuha sila ni Nebuzaradan na pinuno ng tagapagbantay at dinala sila sa hari ng Babilonya sa Ribla. 21 At pinabagsak sila ng hari ng Babilonya at pinatay sila sa Ribla sa lupain ng Hamat. Sa gayon ay yumaon ang Juda sa pagkatapon mula sa lupa nito.

22 Kung tungkol sa bayan na natira sa lupain ng Juda, na itinira ni Nabucodonosor na hari ng Babilonya, kaniya ngayong inatasan na mamahala sa kanila si Gedalias na anak ni Ahikam na anak ni Sapan. 23 Nang marinig ng lahat ng pinuno ng mga hukbong militar, sila at ang kanilang mga lalaki, na inatasan ng hari ng Babilonya si Gedalias, kaagad silang pumaroon kay Gedalias sa Mizpa, samakatuwid ay si Ismael na anak ni Netanias at si Johanan na anak ni Karea at si Seraias na anak ni Tanhumet na Netopatita at si Jaazanias na anak ng Maacateo, sila at ang kanilang mga lalaki. 24 Nang magkagayon ay sumumpa si Gedalias sa kanila at sa kanilang mga lalaki at nagsabi sa kanila: “Huwag kayong matakot na maging mga lingkod ng mga Caldeo. Manahanan kayo sa lupain at paglingkuran ninyo ang hari ng Babilonya, at mapapabuti kayo.”

25 At nangyari nga nang ikapitong buwan, si Ismael na anak ni Netanias na anak ni Elisama na mula sa maharlikang supling ay pumaroon, at ang sampung lalaki rin na kasama niya, at sinaktan nila si Gedalias, anupat siya ay namatay, at gayundin ang mga Judio at ang mga Caldeo na kasama niya sa Mizpa. 26 Pagkatapos nito, ang buong bayan, mula sa maliit hanggang sa malaki, at ang mga pinuno ng mga hukbong militar ay tumindig at pumasok sa Ehipto; sapagkat natakot sila dahil sa mga Caldeo.

27 At nangyari nang ikatatlumpu’t pitong taon ng pagkatapon ni Jehoiakin na hari ng Juda, nang ikalabindalawang buwan, noong ikadalawampu’t pitong araw ng buwan, itinaas ni Evil-merodac na hari ng Babilonya, nang taon ng kaniyang pagiging hari, ang ulo ni Jehoiakin na hari ng Juda mula sa bahay-kulungan; 28 at nagsimula siyang magsalita ng mabubuting bagay sa kaniya, at pagkatapos ay inilagay niya ang trono nito nang mas mataas kaysa sa mga trono ng mga hari na kasama nito sa Babilonya. 29 At hinubad nito ang kaniyang mga kasuutang pambilangguan; at kumain ito ng tinapay nang palagian sa harap niya sa lahat ng mga araw ng kaniyang buhay. 30 Kung tungkol sa kaniyang panustos, may panustos na palagiang ibinibigay sa kaniya mula sa hari, araw-araw gaya ng nararapat, sa lahat ng mga araw ng kaniyang buhay.

1 Cronica  1 : 1 - 54

Ang Una ng mga Cronica

1 Si Adan,

si Set,

si Enos,

 2 si Kenan,

si Mahalalel,

si Jared,

 3 si Enoc,

si Matusalem,

si Lamec,

 4 si Noe,

si Sem, si Ham at si Japet.

5 Ang mga anak ni Japet ay sina Gomer at Magog at Madai at Javan at Tubal at Mesec at Tiras.

6 At ang mga anak ni Gomer ay sina Askenaz at Ripat at Togarma.

7 At ang mga anak ni Javan ay sina Elisa at Tarsis, Kitim at Rodanim.

8 Ang mga anak ni Ham ay sina Cus at Mizraim, Put at Canaan.

9 At ang mga anak ni Cus ay sina Seba at Havila at Sabta at Raama at Sabteca.

At ang mga anak ni Raama ay sina Sheba at Dedan.

10 At naging anak ni Cus si Nimrod. Siya nga ang nagpasimuno sa pagiging makapangyarihan sa lupa.

11 Kung tungkol kay Mizraim, naging anak niya sina Ludim at Anamim at Lehabim at Naptuhim 12 at Patrusim at Casluhim (na pinanggalingan ng mga Filisteo) at Captorim.

13 Kung tungkol kay Canaan, naging anak niya si Sidon na kaniyang panganay at si Het 14 at ang Jebusita at ang Amorita at ang Girgasita 15 at ang Hivita at ang Arkeo at ang Sinita 16 at ang Arvadita at ang Zemarita at ang Hamateo.

17 Ang mga anak ni Sem ay sina Elam at Asur at Arpacsad at Lud at Aram,

At Uz at Hul at Geter at Mas.

18 Kung tungkol kay Arpacsad, naging anak niya si Shela, at maging anak ni Shela si Eber.

19 At si Eber ay nagkaanak ng dalawang lalaki. Ang pangalan ng isa ay Peleg, sapagkat nang kaniyang mga araw ay nabahagi ang lupa; at ang pangalan ng kaniyang kapatid ay Joktan.

20 Kung tungkol kay Joktan, naging anak niya sina Almodad at Selep at Hazarmavet at Jera 21 at Hadoram at Uzal at Dikla 22 at Obal at Abimael at Sheba 23 at Opir at Havila at Jobab; ang lahat ng ito ang mga anak ni Joktan.

24 Si Sem,

si Arpacsad,

si Shela,

25 si Eber,

si Peleg,

si Reu,

26 si Serug,

si Nahor,

si Tera,

27 si Abram, na siyang si Abraham.

28 Ang mga anak ni Abraham ay sina Isaac at Ismael.

29 Ito ang kanilang mga pamilyang pinagmulan: ang panganay ni Ismael na si Nebaiot at si Kedar at si Adbeel at si Mibsam, 30 si Misma at si Duma, si Masa, si Hadad at si Tema, 31 si Jetur, si Napis at si Kedema. Ito ang mga anak ni Ismael.

32 Kung tungkol sa mga anak ni Ketura, na babae ni Abraham, isinilang niya sina Zimran at Joksan at Medan at Midian at Isbak at Shuah.

At ang mga anak ni Joksan ay sina Sheba at Dedan.

33 At ang mga anak ni Midian ay sina Epa at Eper at Hanok at Abida at Eldaa.

Ang lahat ng ito ang mga anak ni Ketura.

34 At naging anak ni Abraham si Isaac. Ang mga anak ni Isaac ay sina Esau at Israel.

35 Ang mga anak ni Esau ay sina Elipaz, Reuel at Jeus at Jalam at Kora.

36 Ang mga anak ni Elipaz ay si Teman at si Omar, si Zepo at si Gatam, si Kenaz at si Timna at si Amalek.

37 Ang mga anak ni Reuel ay sina Nahat, Zera, Shamah at Miza.

38 At ang mga anak ni Seir ay sina Lotan at Sobal at Zibeon at Anah at Dison at Ezer at Disan.

39 At ang mga anak ni Lotan ay sina Hori at Homam. At ang kapatid na babae ni Lotan ay si Timna.

40 Ang mga anak ni Sobal ay si Alvan at si Manahat at si Ebal, si Sepo at si Onam.

At ang mga anak ni Zibeon ay sina Aias at Anah.

41 Ang mga anak ni Anah ay sina Dison.

At ang mga anak ni Dison ay sina Hemdan at Esban at Itran at Keran.

42 Ang mga anak ni Ezer ay sina Bilhan at Zaavan at Akan.

Ang mga anak ni Disan ay sina Uz at Aran.

43 At ito ang mga hari na naghari sa lupain ng Edom bago maghari ang sinumang hari sa mga anak ni Israel: si Bela na anak ni Beor, na ang pangalan ng kaniyang lunsod ay Dinhaba. 44 Sa kalaunan ay namatay si Bela, at si Jobab na anak ni Zera na mula sa Bozra ay nagsimulang maghari bilang kahalili niya. 45 Sa kalaunan ay namatay si Jobab, at si Husam na mula sa lupain ng mga Temanita ay nagsimulang maghari bilang kahalili niya. 46 Sa kalaunan ay namatay si Husam, at si Hadad na anak ni Bedad, na siyang tumalo sa Midian sa parang ng Moab, ay nagsimulang maghari bilang kahalili niya. At ang pangalan ng kaniyang lunsod ay Avit. 47 Sa kalaunan ay namatay si Hadad, at si Samla na mula sa Masreka ay nagsimulang maghari bilang kahalili niya. 48 Sa kalaunan ay namatay si Samla, at si Shaul na mula sa Rehobot sa tabi ng Ilog ay nagsimulang maghari bilang kahalili niya. 49 Sa kalaunan ay namatay si Shaul, at si Baal-hanan na anak ni Acbor ay nagsimulang maghari bilang kahalili niya. 50 Sa kalaunan ay namatay si Baal-hanan, at si Hadad ay nagsimulang maghari bilang kahalili niya; at ang pangalan ng kaniyang lunsod ay Pau, at ang pangalan ng kaniyang asawa ay Mehetabel, na anak na babae ni Matred, na anak na babae ni Mezahab. 51 Sa kalaunan ay namatay si Hadad.

At ang mga shik ng Edom ay sina shik Timna, shik Alva, shik Jetet, 52 shik Oholibama, shik Elah, shik Pinon, 53 shik Kenaz, shik Teman, shik Mibzar, 54 shik Magdiel, shik Iram. Ito ang mga shik ng Edom.

1 Cronica  4 : 1 - 43

4 Ang mga anak ni Juda ay sina Perez, Hezron at Carmi at Hur at Sobal. 2 Kung tungkol kay Reaias na anak ni Sobal, naging anak niya si Jahat; naging anak naman ni Jahat sina Ahumai at Lahad. Ito ang mga pamilya ng mga Zoratita. 3 At ito ang mga anak ng ama ni Etam: sina Jezreel at Isma at Idbas, (at ang pangalan ng kanilang kapatid na babae ay Hazelelponi,) 4 at si Penuel na ama ni Gedor at si Ezer na ama ni Husa. Ito ang mga anak ni Hur na panganay ni Eprata na ama ni Betlehem. 5 At si Ashur na ama ni Tekoa ay nagkaroon ng dalawang asawa, sina Hela at Naara. 6 Sa kalaunan ay ipinanganak ni Naara sa kaniya sina Ahuzam at Heper at Temeni at Haahastari. Ito ang mga anak ni Naara. 7 At ang mga anak ni Hela ay sina Zeret, Izhar at Etnan. 8 Kung tungkol kay Koz, naging anak niya sina Anub at Zobeba at ang mga pamilya ni Aharhel na anak ni Harum.

9 At si Jabez ay naging higit na marangal kaysa sa kaniyang mga kapatid; at ang kaniyang ina ang tumawag sa kaniyang pangalan na Jabez, na nagsasabi: “Isinilang ko siya nang may kirot.” 10 At si Jabez ay nagsimulang tumawag sa Diyos ng Israel, na nagsasabi: “Kung walang pagsalang pagpapalain mo ako at palalakihin nga ang aking teritoryo at ang iyong kamay ay talagang sasaakin, at talagang iingatan mo ako mula sa kapahamakan, upang hindi ako saktan niyaon,—” Sa gayon ay pinangyari ng Diyos ang kaniyang hiniling.

11 Kung tungkol kay Kelub na kapatid ni Suha, naging anak niya si Mehir, na ama ni Eston. 12 Naging anak naman ni Eston sina Bet-rapa at Pasea at Tehina na ama ni Ir-nahas. Ito ang mga lalaki ng Reca. 13 At ang mga anak ni Kenaz ay sina Otniel at Seraias, at ang mga anak ni Otniel, sina Hatat. 14 Kung tungkol kay Meonotai, naging anak niya si Opra. Kung tungkol kay Seraias, naging anak niya si Joab na ama ng Ge-harasim; sapagkat sila ay naging mga bihasang manggagawa.

15 At ang mga anak ni Caleb na anak ni Jepune ay sina Iru, Elah at Naam; at ang mga anak ni Elah, sina Kenaz. 16 At ang mga anak ni Jehalelel ay sina Zip at Zipa, Tiria at Asarel. 17 At ang mga anak ni Ezrah ay sina Jeter at Mered at Eper at Jalon; at ipinaglihi niya sina Miriam at Samai at Isba na ama ni Estemoa. 18 Kung tungkol sa kaniyang asawang Judio, isinilang nito si Jered na ama ni Gedor at si Heber na ama ni Soco at si Jekutiel na ama ni Zanoa. At ito ang mga anak ni Bitias na anak na babae ni Paraon, na kinuha ni Mered.

19 At ang mga anak ng asawa ni Hodias, ang kapatid ni Naham, ay ang ama nina Keila na Garmita at Estemoa na Maacateo. 20 At ang mga anak ni Shimon ay sina Amnon at Rina, Ben-hanan at Tilon. At ang mga anak ni Isi ay sina Zohet at Ben-zohet.

21 Ang mga anak ni Shela na anak ni Juda ay si Er na ama ni Leca at si Laada na ama ni Maresa at ang mga pamilya ng sambahayan ng mga manggagawa ng mainam na kayo ng sambahayan ni Asbea; 22 at si Jokim at ang mga lalaki ng Cozeba at si Joas at si Sarap, na naging mga may-ari ng mga Moabitang asawa, at si Jasubi-lehem. At ang mga pananalita ay mula sa matandang tradisyon. 23 Sila ang mga magpapalayok at ang mga tumatahan sa Netaim at Gedera. Nanahanan sila roon na kasama ng hari para sa kaniyang gawain.

24 Ang mga anak ni Simeon ay sina Nemuel at Jamin, si Jarib, si Zera, si Shaul, 25 si Salum na kaniyang anak, si Mibsam na kaniyang anak, si Misma na kaniyang anak. 26 At ang mga anak ni Misma ay si Hamuel na kaniyang anak, si Zacur na kaniyang anak, si Simei na kaniyang anak. 27 At si Simei ay nagkaroon ng labing-anim na anak na lalaki at anim na anak na babae; ngunit ang kaniyang mga kapatid na lalaki ay hindi nagkaroon ng maraming anak na lalaki, at walang sinuman sa kanilang mga pamilya ang nagkaroon ng kasindami ng mga anak ni Juda. 28 At patuloy silang nanahanan sa Beer-sheba at Molada at Hazar-sual 29 at sa Bilha at sa Ezem at sa Tolad 30 at sa Betuel at sa Horma at sa Ziklag 31 at sa Bet-marcabot at sa Hazar-susim at sa Bet-biri at sa Saaraim. Ito ang kanilang mga lunsod hanggang sa maghari si David.

32 At ang kanilang mga pamayanan ay ang Etam at Ain, ang Rimon at Token at Asan, limang lunsod. 33 At ang lahat ng kanilang mga pamayanang nasa buong palibot ng mga lunsod na ito ay hanggang sa Baal. Ito ang kanilang mga tahanang dako at ang kanilang mga pagkakatala sa talaangkanan para sa kanila. 34 At sina Mesobab at Jamlec at Josa na anak ni Amazias, 35 at sina Joel at Jehu na anak ni Josibias na anak ni Seraias na anak ni Asiel, 36 at sina Elioenai at Jaakoba at Jesohaias at Asaias at Adiel at Jesimiel at Benaias, 37 at si Ziza na anak ni Sipi na anak ni Alon na anak ni Jedaias na anak ni Simri na anak ni Semaias. 38 Ang mga ito na pumasok ayon sa mga pangalan ay ang mga pinuno sa kanilang mga pamilya, at ang sambahayan ng kanilang mga ninuno ay lumago sa karamihan. 39 At pumaroon sila sa pasukang-daan ng Gedor, hanggang sa silangan ng libis, upang maghanap ng pastulan para sa kanilang mga kawan. 40 Sa wakas ay nakasumpong sila ng mataba at mabuting pastulan, at ang lupain ay talagang maluwang at walang kaligaligan kundi panatag; sapagkat yaong mga tumatahan doon noong mga panahong nagdaan ay nagmula kay Ham. 41 At ang mga ito na nakasulat ayon sa kanilang mga pangalan ay dumating noong mga araw ni Hezekias na hari ng Juda at pinabagsak ang mga tolda ng mga Hamita at ng mga Meunim na masusumpungan doon, anupat itinalaga nila sila sa pagkapuksa hanggang sa araw na ito; at sila ay nagsimulang manahanan na kahalili nila, sapagkat may pastulan doon para sa kanilang mga kawan.

42 At mula sa kanila ay may ilan sa mga anak ni Simeon na pumaroon sa Bundok Seir, limang daang lalaki, at sina Pelatias at Nearias at Repaias at Uziel na mga anak ni Isi ang kanilang pinakaulo. 43 At sinaktan nila ang nalabi ng Amalek na nakatakas, at patuloy silang nanahanan doon hanggang sa araw na ito.